{"id": "128132", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128132", "title": "Rep\u00fablica Sovi\u00e9tica H\u00fangara", "text": "La Rep\u00fablica Sovi\u00e9tica H\u00fangara foi un ef\u00edmeru r\u00e9xime de dictadura del proletari\u00e1u n'Hungr\u00eda, instaur\u00e1u pola uni\u00f3n del Part\u00edu Socialdem\u00f3crata y el Part\u00edu Comunista na primavera de 1919, ante la grave crisis interna nel pa\u00eds. Empecipi\u00f3se la y termin\u00f3'l 1 d'agostu del mesmu a\u00f1u. Incapaz d'algamar un alcuerdu cola Entente que calten\u00eda'l bloqu\u00e9u econ\u00f3micu a Hungr\u00eda, acosada pelos pa\u00edses vecinos por disputes territoriales y embarcada nun fondu camb\u00e9u social internu, la rep\u00fablica fracas\u00f3 nos sos oxetivos y qued\u00f3 abolida a empiezos d'agostu.\nLa presentaci\u00f3n de la nota Vyx conduci\u00f3 a la cayida del Gobiernu de K\u00e1rolyi \u2014aquel d\u00eda ensin sofitu significativu\u2014 y a la proclamaci\u00f3n de la rep\u00fablica sovi\u00e9tica a otru d\u00eda, 21 de marzu de 1919. La so principal figura foi'l comunista B\u00e9la Kun, a pesar de que la mayor\u00eda del nuevu Gobiernu yera socialista. Aparentemente democr\u00e1ticu, el nuevu sistema concentraba en realid\u00e1'l poder nel nuevu Conseyu de Gobiernu, que lo exerci\u00f3 de manera autoritaria en nome, presuntamente, de la clase trabayadora.\nEl nuevu r\u00e9xime nun llogr\u00f3 algamar un alcuerdu cola Entente que supunxera'l llevantamientu del bloqu\u00e9u econ\u00f3micu, la meyora del traz\u00e1u de les nueves fronteres o la reconocencia del nuevu Gobiernu poles potencies vencedores de la guerra mundial. Reorganiz\u00f3se l'Ex\u00e9rcitu y trat\u00f3se de recuperar los territorios perd\u00edos a manes de los pa\u00edses vecinos, oxetivu qu'amen\u00f3 ampliu sofitu en toles clases sociales, non solo nes m\u00e1s favorables al nuevu r\u00e9xime. Pela so parte, los pa\u00edses vecinos utilizaron la llucha contra'l comunismu, primero contra'l Gobiernu de K\u00e1rolyi y m\u00e1s tarde contra la rep\u00fablica sovi\u00e9tica, como xustificaci\u00f3n de les sos ambiciones expansionistas. Al empiezu y sofitaos por razones patri\u00f3tiques por oficiales conservadores, les fuercies de la rep\u00fablica avanzaron contra los checoslovacos n'Eslovaquia, en sufriendo una derrota nel este a manes del Ex\u00e9rcitu rumanu a finales d'abril, que llev\u00f3 a este a les veres del Tisza. A mediaos de xunu proclam\u00f3se una Rep\u00fablica Sovi\u00e9tica Eslovaca, que dur\u00f3 dos selmanes, hasta'l repliegue h\u00fangaru per esixencia de la Entente. El 20 de xunetu, la rep\u00fablica llanz\u00f3 un nuevu ataque contra les posiciones rumanes. Tres unos d\u00edes de meyora, los rumanos llograron detener la ofensiva, romper el frente y algamar la capital h\u00fangara, pocos d\u00edes dempu\u00e9s del fin de la rep\u00fablica sovi\u00e9tica, abolida'l 2 d'agostu.\nLos dirixentes h\u00fangaros aplicaron mid\u00edes doctrinaries tantu en pol\u00edtica esterior como interior que-yos fixeron perder el favor de la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n. L'intentu del nuevu Gobiernu de camudar fondamente la manera de vida y el sistema de valores de la poblaci\u00f3n result\u00f3 un atayante fracasu. L'enfotu por convertir la feudal Hungr\u00eda nuna utop\u00eda marxista result\u00f3 infructuosu por un amiestu de falta de tiempu, de personal esperiment\u00e1u na Alministraci\u00f3n y d'organizaci\u00f3n, lo mesmo que de inxenuid\u00e1 gubernamental, tantu pol\u00edtica como econ\u00f3mica, en delles de les sos mid\u00edes. El Gobiernu fracas\u00f3 nos sos intentos de llograr el sofitu llabrador, caltener la producci\u00f3n agr\u00edcola y abastecer les ciudaes, en parte pola so propia ineptit\u00fa y en parte pola situaci\u00f3n que torgaba soluciones r\u00e1pides. Tres la retirada d'Eslovaquia, orden\u00f3 l'aplicaci\u00f3n de delles mid\u00edes coles que trat\u00f3 de reponer popularid\u00e1, con escasu \u00e9situ. Rescindi\u00f3se la prohibici\u00f3n de venta de b\u00e9bores alcoh\u00f3liques, entam\u00f3se la entrega de delles parceles a los llabradores ensin tierra y trat\u00f3se d'ameyorar la situaci\u00f3n monetaria o'l suministru d'alimentos. Incapaz d'aplicales, ente xunu y xunetu la rep\u00fablica perdiera'l respaldu de la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n, lo que conduci\u00f3, xunto a les derrotes militares, a la so cayida.\nAl fracasu de la reforma interna xuni\u00f3se'l de la pol\u00edtica esterior: l'aislamientu pol\u00edtico y econ\u00f3mico de la Entente, el fracasu militar ante los pa\u00edses vecinos y l'imposibilid\u00e1 de xunir fuercies coles unidaes sovi\u00e9tiques ruses coadyuvaron nel fundimientu de la rep\u00fablica sovi\u00e9tica. Al Gobiernu social-comunista asocedi\u00f3-y unu puramente socialista'l 1 d'agostu. En grave crisis y\u00e1 en xunetu, eslleir n'agostu; los sos dirixentes fuxeron al estranxeru mientres el poder volv\u00eda a manes de l'aristocracia feudal y nacionalista que lu hab\u00eda detentado el sieglu anterior.\nAntecedentes.\nFin del imperiu y establecimientu de la rep\u00fablica popular.\nDempu\u00e9s de la derrota del Imperiu austroh\u00fangaru na Primer Guerra Mundial, el movimientu revolucionariu de les mases conform\u00e1u por obreros, soldaos y llabradores arrobin\u00f3se de tala forma que la polic\u00eda y delles unidaes del Ex\u00e9rcitu pasaron a sofitalo. El trunfu d'esta revoluci\u00f3n (llamada Revoluci\u00f3n de los Crisantemos) traxo de resultes el nomamientu de Mih\u00e1ly K\u00e1rolyi como primer ministru col sofitu del Conseyu Nacional form\u00e1u pol Part\u00edu Socialdem\u00f3crata (PSD), el Radical C\u00edvicu Nacional y el grupu de K\u00e1rolyi el 31 d'ochobre. N'aportunando reiteradamente, el representante del emperador n'Hungr\u00eda, l'archiduque Jos\u00e9, llogr\u00f3 qu'esti aportara a aceptar la proclamaci\u00f3n de la rep\u00fablica, que'l Conseyu Nacional esix\u00eda. El nuevu Gobiernu nun llogr\u00f3, sicas\u00ed, resolver los graves problemes del pa\u00eds, ente los que se cuntaben un creciente desemplegu, una gran inflaci\u00f3n y la fame nes ciudaes. Tampoco se llev\u00f3 a cabu l'allampada reforma agraria. A pesar d'eslleir l'antiguu Parllamentu y proclamar el sufraxu universal, nun llev\u00f3 a cabu nueves eleiciones.\nEl 16 de payares de 1918, proclam\u00f3se la Rep\u00fablica d'Hungr\u00eda con K\u00e1rolyi a la cabeza como presidente inter\u00edn. Esbaratada l'antigua Alministraci\u00f3n y desorganizado l'Ex\u00e9rcitu, el Conseyu de Ministros tuvo que sofitase nos sindicatos pa evitar la estensi\u00f3n del caos nel pa\u00eds. Coles mesmes, hubo de trepar colos diversos conseyos, nacionales, d'obreros y soldaos o de llabradores, que surdieron. A mediaos de mes llograra restaurar parcialmente l'orde por aciu la promesa d'una reforma agraria, qu'asel\u00f3 al campu, y la desmovilizaci\u00f3n parcial de m\u00e1s d'un mill\u00f3n de soldaos, anque tuvo que caltener a un n\u00famberu notable nes guarniciones urbanes pa evitar la so radicalizaci\u00f3n \u2014estos soldaos escarec\u00eden d'empl\u00e9u y de sustentu fora de les fuercies armaes\u2014. Engarr\u00e1u a graves problemes y antig\u00fces reivindicaciones populares que nun pod\u00eda satisfaer na situaci\u00f3n de crisis de posguerra, el Conseyu de Ministros tuvo que soportar les crecientes protestes, tizaes polos comunistes, que denunciaben el caltenimientu de les desigualdaes nel pa\u00eds y animaben a les mases llabradores y obreres a tomar el poder.\nFundaci\u00f3n y crecedera del Part\u00edu Comunista H\u00fangaru.\nEl 24 de payares de 1918, B\u00e9la Kun xunto colos socialdem\u00f3crates d'esquierda y socialistes revolucionarios fundaron el Part\u00edu Comunista d'Hungr\u00eda (PCH) d'encl\u00edn marxista-leninista. De peque\u00f1u tama\u00f1u, el part\u00edu arrexuntaba a la izquierda opuesta al Gobiernu de coalici\u00f3n social-lliberal. Insatisfechu coles resultancies de la primer revoluci\u00f3n, el part\u00edu trat\u00f3 de movilizar al proletari\u00e1u h\u00fangaru pa desencadenar una segunda que sentara les bases d'un sistema socialista. El diariu principal del PCH yera'l \"V\u00f6r\u00f6s Ujs\u00e1g\" (\"El diariu color\u00e1u\"), qu'apaeci\u00f3 a empiezos d'avientu con un llamamientu a la revoluci\u00f3n socialista y refugando l'establecimientu d'una asamblea constituyente y una democracia burguesa. Coles mesmes, trat\u00f3 de llograr el respaldu de les nueves unidaes militares que'l Gobiernu de K\u00e1rolyi intent\u00f3 formar \u2014con escasu \u00e9situ ante la apat\u00eda d'obreros y llabradores, que v\u00eden insuficientes les reformes del Gobiernu como pa tomar de nuevu les armes\u2014. Tarreciendo qu'una guardia colorada quedara sol control del conseyu de soldaos de Budapest, dirix\u00edu polos socialistes, el PCH decidi\u00f3 armar direutamente a los sos partidarios gracies a la compra clandestina d'armamentu apurr\u00edu poles fuercies alemanes en retirada d'alcuerdu al armisticiu de Belgr\u00e1u. L'\u00e9situ de los comunistes nos sos intentos por atraer a los soldaos fixo qu'en marzu la toma del poder fuera pr\u00e1uticamente incruenta y la mayor\u00eda de les unidaes sofitaren al nuevu Gobiernu. El baturiciu comunista nun se llind\u00f3 a los soldaos, sin\u00f3n que s'estendi\u00f3 a los obreros, les minor\u00edes ya inclusive a les tropes de la Entente.\nPa fines de 1918 y entamos de 1919, la fervencia revolucionaria diba n'aumentu y yera cada vez mayor la influencia del PCH; el pa\u00eds se polarizaba. Mientres la segunda met\u00e1 d'avientu, socialistes y comunistes empezaron a apostase'l dominiu de los sindicatos. El gran n\u00famberu de paraos, de soldaos y suboficiales desmovilizados y l'enorme aumentu de los trabayadores sindicaos \u2014mediu mill\u00f3n a lo llargo de 1918\u2014 favorec\u00eda a los comunistes. N'avientu, el Gobiernu trat\u00f3 en devan\u00e9u d'arrampu\u00f1ar el control de les unidaes militares a los conseyos militares de la capital, que tuviera que reconocer llegalmente pocos d\u00edes antes; estos atop\u00e1bense apoderaos polos socialistes cercanos a J\u00f3zsef Pog\u00e1ny. El 12 una manifestaci\u00f3n d'ocho mil soldaos armaos llogr\u00f3 la destituci\u00f3n del ministru de Defensa qu'ordenara la fallida maniobra.\nRadicalizaci\u00f3n popular y paral\u00eds gubernamental.\nLa cr\u00edtica situaci\u00f3n pol\u00edtica y econ\u00f3mica del pa\u00eds, ensin ayuda de la Entente, llev\u00f3 a que K\u00e1rolyi dimitiera de la Presidencia del Gobiernu en xineru de 1919 y asumiera la Presidencia de la Rep\u00fablica. Los sectores m\u00e1s conservadores del part\u00edu de K\u00e1rolyi y del radical abandonaron el Conseyu de Ministros y los dos formaciones sufrieron dixebres. Tres una grave crisis gubernamental a mediaos de mes na que parte de los socialistes abogaron por abandonar el Gobiernu pa debilitar les cr\u00edtiques comunistes y les formaciones burgueses negar a gobernar en solitariu, form\u00f3se un nuevu gabinete de coalici\u00f3n con mayor n\u00famberu de ministros socialistes. El nuevu Gobiernu de D\u00e9nes Berinkey, d'encl\u00edn socialdem\u00f3crata, prometi\u00f3 reformes, pero esto nun satisfixo a los s\u00f3viets; el 13 d'avientu, el conseyu obreru de la capital tratara la reforma agraria, pero'l Gobiernu nun algamar una decisi\u00f3n sobre l'asuntu hasta empiezos de febreru y la so aplicaci\u00f3n foi tardida y lenta. A empiezos de xineru y medrosu de la influencia de los comunistes, el mandu Ali\u00e1u en Budapest probablemente suxuri\u00f3 l'arrestu de los representantes rusos de la Cruz Roja, una de les fontes de financiamientu d'aquellos. Nel mesmu mes, los obreros tomaron el control de delles f\u00e1briques como reclamaben los comunistes, ante la impotencia del Gobiernu y los socialistes moderaos. Nel norte, el Gobiernu entartall\u00f3 cruentamente la revuelta minera de Salg\u00e1tarj\u00e1n, clave pal suministru de f\u00e1briques y ferrocarriles; hubo un centenar de muertos na rebeli\u00f3n tizada pol PCH. A finales de xineru, los socialistes, a pesar de les protestes de la so corriente radical, decidieron espulsar a los comunistes del conseyu obreru de la capital y de los sindicatos, anque la midida tuvo escasu \u00e9situ. El Gobiernu orden\u00f3'l rexistru de la sede comunista y de la so imprenta, onde requis\u00f3 exemplares del so diariu.\nEn febreru, calcul\u00e1base que los comunistes cuntaben y\u00e1 con ente trenta mil y cincuenta mil afiliaos. La so activid\u00e1 nos distintos conseyos, incluy\u00edos los de llabradores, yera notable, anque la so influencia nel d'obreros de la capital, escoy\u00edu'l 2 de payares, yera enforma menor deb\u00edu al control socialista del organismu. Pela so parte, los socialistes tuvieron que radicalizar les sos posiciones pa frenar la crecedera de los comunistes, que ximelgaben a les tropes esixendo'l control del armamentu polos conseyos o la meyora de les condiciones de vida de los soldaos. La influencia socialista aparraba tami\u00e9n nos sindicatos. Nel so congresu de febreru, los socialistes aprobaron mid\u00edes radicales como la nacionalizaci\u00f3n de los medios de producci\u00f3n onde fuera facedera, la introducci\u00f3n d'impuestos pa les clases privilexaes o l'achaplamientu de los focos contrarrevolucionarios.\nEl 20 de febreru, tres una manifestaci\u00f3n frente a les oficines del diariu socialista \"N\u00e9pszava\" qu'acab\u00f3 con dellos muertos y decenes de mancaos, los dirixentes del part\u00edu fueron arrestaos cola aquiescencia del Gobiernu, que pretend\u00eda asina aselar les medranes de la Entente. Esta cre\u00eda que la debilid\u00e1 gubernamental torgaba'l control de les actividaes de los comunistes. El part\u00edu entamara un alzamientu pa tomar el poder siguiendo l'exemplu del llevantamientu espartaquista n'Alema\u00f1a, desoyendo los conseyos de Mosc\u00fa, y el plan result\u00f3 un fracasu. La detenci\u00f3n y el posterior maltratu en prisi\u00f3n de los sos dirixentes, sicas\u00ed, aumentaron la so popularid\u00e1. La prensa comunista sigui\u00f3 apaeciendo dende imprentes clandestines. El 21 de febreru, tuvo llugar una enorme manifestaci\u00f3n de sofitu al part\u00edu socialista frente al Parllamentu, pero nin este nin el Gobiernu aprovecharon la oportunid\u00e1 pa reponer la popularid\u00e1 perdida. Los ministros socialistes amos\u00e1ronse contrarios a reprimir a los comunistes como esix\u00eda la direici\u00f3n de la polic\u00eda y tarrec\u00eden pola suerte de la misi\u00f3n de la Cruz Roja h\u00fangara, formada por socialistes y arrestada en Rusia como represalia. El 22 de febreru, el Gobiernu, a instancies de los ministros socialistes, restaur\u00f3 la llei que mientres la guerra dexara l'internamientu d'aquellos contrarios al Est\u00e1u. Mientres, les esperances del Gobiernu de llograr l'allampada ayuda de les potencies vencedores amos\u00e1ronse ilusories. \nLa situaci\u00f3n de crisis sigu\u00eda y la llegada del periodu de llantadera ximelg\u00f3'l campu, onde los comunistes denunciaben la falta de cambeos y el caltenimientu de los terratenientes y animaben a los llabradores a tomar les tierres. El Gobiernu, ensin una fuercia armada lleal, nun pudo oponese a la creciente ocupaci\u00f3n de tierres per parte de los llabradores, y les sos mid\u00edes de reforma yeren escases \u2014afectaben nam\u00e1i a dos mil setecientos terratenientes\u2014. A empiezos de marzu, la falta acordies cola Entente fa\u00eda que los territorios tomaos pelos pa\u00edses vecinos aumentaren y l'ausencia de mid\u00edes socializadores del Gobiernu caus\u00f3 que la corriente radical de los socialistes aumentara'l so poder a cuenta de los moderaos, qu'apoderaren la formaci\u00f3n hasta ent\u00f3s. El 3 de marzu, el conseyu de la capital volvi\u00f3 almitir a los comunistes, se\u00f1al del debilitamientu de los socialistes nel organismu. Ante'l creciente poder de los conseyos en tol pa\u00eds, el Conseyu de Ministros atop\u00f3se impotente; los conseyos desobedec\u00edan les sos mid\u00edes ell\u00ed onde nun yeren de la so presto. El 13 de marzu, la polic\u00eda de la capital, \u00faltimu apartaz de poder del gabinete, almiti\u00f3 l'autorid\u00e1 del conseyu de soldaos de la ciud\u00e1. Con protestes casi incesantes de diversos coleutivos \u2014desemplegaos, soldaos, vilbes de guerra, etc.\u2014 el Gobiernu trat\u00f3 de reforzar la so posici\u00f3n convocando finalmente eleiciones pal 13 d'abril, en ficies del refrendo popular a les sos mid\u00edes.\nCreaci\u00f3n de la rep\u00fablica sovi\u00e9tica.\nProclamaci\u00f3n de la rep\u00fablica.\nA mediaos de marzu, el Gobiernu perdiera tou sofitu significativu. En cuenta de sofitar al Gobiernu de K\u00e1rolyi, la Entente esix\u00f3 una nueva cesi\u00f3n territorial \u2014delles hab\u00edense asoced\u00edu dende la seronda del a\u00f1u anterior, deb\u00edes a les promeses de la Entente a los pa\u00edses vecinos realizaes mientres la guerra\u2014 pa la creaci\u00f3n d'una franxa neutral ente les tropes rumanes y les h\u00fangares, parte d'un fall\u00edu plan d'intervenci\u00f3n na Guerra Civil Rusa; la nueva frontera coincid\u00eda fundamentalmente cola prometida a Ruman\u00eda nel Trat\u00e1u de Bucuresti pol qu'entrara na guerra mundial.\nTres la presentaci\u00f3n de la nota Vyx al Gobiernu de K\u00e1rolyi (), qu'esix\u00eda la evacuaci\u00f3n de nuevos territorios y la so entrega a Ruman\u00eda, el gabinete decidi\u00f3 refugala, dimitir en plenu y apurrir el poder a un nuevu Gobiernu socialista que cuntara coles simpat\u00edes del proletari\u00e1u internacional y dexara al pa\u00eds enfrentase a les esixencies de la Entente. K\u00e1rolyi almiti\u00f3 que la so pol\u00edtica d'acercamientu a la Entente fracasara. El proyeutu del gabinete yera caltener a K\u00e1rolyi como presidente y formar un nuevu gabinete socialdem\u00f3crata pero, mientres el Gobiernu deliberaba, el conseyu de soldaos aprob\u00f3 sofitar a los comunistes, confisc\u00f3 los veh\u00edculos de los ministros y pela tarde apurri\u00f3'l control de la guarnici\u00f3n capitalina a los comunistes. Ante t\u00f3malo del control de la ciud\u00e1 por Pog\u00e1ny y la guarnici\u00f3n, la polic\u00eda nun ufiert\u00f3 resistencia. S\u00e1ndor Garbai anunci\u00f3 ante'l conseyu de trabayadores la formaci\u00f3n d'un Gobiernu sovi\u00e9ticu de coalici\u00f3n ente socialistes y comunistes y pela nueche solicit\u00f3se l'arrenunciu de K\u00e1rolyi, que la dio ensin resistencia, convenc\u00edu de la necesid\u00e1 de dar pasu a un gabinete d'esquierda pa poder oponese a la Entente. Los socialistes unviaren una delegaci\u00f3n a la prisi\u00f3n pa tratar colos dirixentes comunistes, que s'amosaron favorables a formar un Gobiernu social-comunista de coalici\u00f3n. Pa llograr esti alcuerdu, el Gobiernu lliber\u00f3 a la direici\u00f3n comunista, encarcelada dende febreru. A pesar de la mayor fuercia de los socialistes, estos aceptaron les esixencies de los comunistes, qu'incluy\u00eden l'establecimientu d'un sistema de conseyos, l'abolici\u00f3n de la propied\u00e1 privada y la proclamaci\u00f3n de la dictadura del proletari\u00e1u.\nEl 21 de marzu de 1919, el conseyu de trabayadores, con nueves facultaes llexislatives, recibi\u00f3 la noticia de la uni\u00f3n del Part\u00edu Comunista (lider\u00e1u por B\u00e9la Kun) y del Part\u00edu Socialdem\u00f3crata y proclam\u00f3 la Rep\u00fablica Sovi\u00e9tica H\u00fangara pr\u00e1uticamente ensin disparar nin un solu tiru. K\u00e1rolyi, que nun fuera inform\u00e1u de les negociaciones ente socialistes y comunistes a pesar d'aconseyales, negar en principiu a dimitir, anque venci\u00f3 finalmente.\nComposici\u00f3n del nuevu Conseyu de Gobiernu.\nEsa mesma nueche, Kun, lliber\u00e1u, axuntar na antigua sede de los socialdem\u00f3crates pa formar el nuevu gabinete. Este cunt\u00f3 con dos comisarios comunistes y, pa compensar la mayor\u00eda de comisarios socialistes, vicecomisarios comunistes. Kun qued\u00f3 encarg\u00e1u de la cartera d'Esteriores. L'otru comisariu comunista ocup\u00f3'l Ministeriu d'Agricultura. De los trenta y tres comisarios y vicecomisarios que formaron orixinalmente el nuevu Conseyu de Gobiernu, catorce yeren comunistes, pero dolce d'ellos yeren vicecomisarios; la mayor\u00eda de los comisarios yeren socialistes. El Gobiernu incluy\u00f3 al ministru pa Rutenia, se\u00f1al de la so intenci\u00f3n de lluchar pol caltenimientu de la unid\u00e1 territorial d'Hungr\u00eda. Gran parte de los nuevos dirixentes participaren na Revoluci\u00f3n rusa o se convirtieren en comunistes nos campos de prisioneros rusos. Anque presid\u00edu oficialmente por Garbai, dirixente sindical, Kun yera, sicas\u00ed, la figura principal del Conseyu de Gobiernu de la nueva rep\u00fablica.\nUni\u00f3n de socialistes y comunistes.\nLa uni\u00f3n de los comunistes al PSD foi criticada inclusive pol mesmu Lenin. Este critic\u00f3 tami\u00e9n la imitaci\u00f3n de les t\u00e1ctiques ruses ensin adautaci\u00f3n a la situaci\u00f3n h\u00fangara. El nuevu part\u00edu, llam\u00e1u al empiezu Part\u00edu Socialista d'Hungr\u00eda, pas\u00f3 m\u00e1s tarde a denominase \u00abPart\u00edu Obreru Social-Comunista d'Hungr\u00eda\u00bb.\nLa convivencia ente dambos grupos nun foi f\u00e1cil, tando los socialistes m\u00e1s dispuestos a realizar concesiones ideol\u00f3xiques, ente que la so fraici\u00f3n m\u00e1s moderada \u2014ente los que se cuntaba'l futuru primer ministru Gyula Peidl\u2014 esix\u00f3 y\u00e1'l 2 de mayu l'abolici\u00f3n de la rep\u00fablica sovi\u00e9tica. En realid\u00e1, solo la esquierda y el centru del part\u00edu socialista participaron viviegamente na coalici\u00f3n. La principal diferencia ente dambos, sicas\u00ed, nun yera d'oxetivos, sin\u00f3n sobre les t\u00e1ctiques m\u00e1s fayadices pa llogralos. Tres la cayida de la rep\u00fablica n'agostu, les diferencies ente socialistes y comunistes pola responsabilid\u00e1 del fracasu apin\u00e1ronse.\nPrimeres mid\u00edes.\nEl primer comunic\u00e1u del nuevu Gobiernu, amiestu de nacionalismu desesper\u00e1u y marxismu, fizo que numberoses persones opuestes a esti postreru pasaren a sofitar al nuevu Gobiernu socialista. Ante l'alternativa de tener qu'aceptar l'ultim\u00e1tum de Vyx, munchos decidieron sofitar el comunismu, tratando de caltener la unid\u00e1 territorial del pa\u00eds. Parte del respaldu popular al nuevu r\u00e9xime proven\u00eda de la esperanza de que'l Gobiernu comunista de Mosc\u00fa, qu'avanzaba n'Ucra\u00edna frente a los sos enemigos internos y les fuercies de la Entente, sofitar.\n=== La Constituci\u00f3n, los conseyos y el sistema de gobiernu Pocos d\u00edes dempu\u00e9s, el 3 d'abril, el Conseyu de Gobiernu proclam\u00f3 una nueva Constituci\u00f3n temporal, na que se reconoc\u00eda responsable ante'l nuevu Congresu Nacional de Conseyos, cumal d'un nuevu sistema de conseyos escoy\u00edos por sufraxu cuasi universal y equivalente a unes Cortes. La Constituci\u00f3n garantizaba derechos civiles (xunta, espresi\u00f3n), sociales (educaci\u00f3n gratuita) y culturales (reconocencia de la cultura y llingua de les minor\u00edes). Na pr\u00e1utica, sicas\u00ed, el nuevu Gobiernu actu\u00f3 de manera autoritaria, como la dictadura d'una minor\u00eda activa, en nome del proletari\u00e1u fundamentalmente pasivu\u00bb. El poder qued\u00f3 concentr\u00e1u nel Conseyu de Gobiernu y dellos conseyos que-y yeren favorables. Les eleiciones a los conseyos que, de la mesma, escoy\u00eden al Congresu Nacional, llevar a cabu'l 7 d'abril con una llista \u00fanica, ensin presencia de la oposici\u00f3n, a pesar de la posibilid\u00e1 llegal de qu'esta se presentara. Llueu, inclusive estos conseyos quedaron estremaos de poder llocal por delegaos gubernamentales, que detentaban el poder real.\nA pesar de les llimitaciones nes eleiciones de conseyos, el Congresu Nacional, que s'axunt\u00f3 per primer vegada'l 14 de xunu, acab\u00f3 per presentar tan dures cr\u00edtiques al Conseyu de Gobiernu qu'esti acab\u00f3 per eslleir lo y apurrir los sos poderes a un comit\u00e9 permanente favorable.\nRellaciones internacionales.\nRellaciones con Mosc\u00fa.\nLa rep\u00fablica recibi\u00f3 ciertu sofitu financieru y conseyu de Mosc\u00fa pero, considerada d'inter\u00e9s secundariu frente a Alema\u00f1a, nun recibi\u00f3 la presencia de neng\u00fan destac\u00e1u bolxevique rusu, a diferencia d'esta y a pesar de los pidimientos de Kun. Budapest ten\u00eda comunicaci\u00f3n per tel\u00e9grafu con Rusia. Los conseyos de los comunistes rusos, sicas\u00ed, de cutiu nun fueron atend\u00edos polos sos correlixonarios h\u00fangaros.\nNegociaciones cola Entente.\nEn refugando axustar con K\u00e1rolyi, la proclamaci\u00f3n de la rep\u00fablica sovi\u00e9tica fizo que la Entente entainar a unviar un representante pa tratar con Kun. La solicit\u00fa de Kun al embaxador italianu en Yugoslavia, de cam\u00edn por Budapest, de tratar los desalcuerdos territoriales d'alcuerdu de primeres d'autodeterminaci\u00f3n con un representante de la Entente conduci\u00f3 a la unviada de Jan Smuts a empiezos d'abril, a pesar de la oposici\u00f3n francesa. A pesar de la unviada de Smuts, les potencies siguieron ensin reconocer al Gobiernu sovi\u00e9ticu h\u00fangaru.\nEl xeneral sudafricano Jan Smuts lleg\u00f3 a la capital h\u00fangara'l 4 d'abril y convid\u00f3 a los comisarios del pueblu al so tren, que nun abandon\u00f3 mientres la so estancia na ciud\u00e1. Mientres les conversaciones, el presidente de la rep\u00fablica, S\u00e1ndor Garbai, Kun y el socialista Kunfi representaron a Hungr\u00eda, que solicit\u00f3 una paz ensin anexones nin indemnizaciones y l'autodeterminaci\u00f3n de les nacionalidaes del pa\u00eds. Smuts, pela so parte, ufiert\u00f3'l traz\u00e1u d'una llinia de demarcaci\u00f3n m\u00e1s favorable a los h\u00fangaros, en cuenta de la impuesta na nota Vyx, y la creaci\u00f3n d'una amplia franxa neutral qu'ocupar\u00eden tropes de la Entente. Col nuevu traz\u00e1u, importantes ciudaes del este volvieren a manes h\u00fangares. Smuts a\u00f1edi\u00f3 que la llinia nun se considerar\u00eda frontera definitiva, prometi\u00f3'l fin del bloqu\u00e9u al pa\u00eds y la so invitaci\u00f3n a la conferencia de paz. Kun oponer a la retirada nel este y aduci\u00f3 la falta de control gubernamental de les tropes transilvanes y l'impopularid\u00e1 de la midida pa oponese a la zona neutral. Present\u00f3 am\u00e1s una contrapropuesta basada nel traz\u00e1u del armisticiu de Belgr\u00e1u, que Smuts negar a estudiar. La postura de Kun result\u00f3 inaceptable pa Smuts, qu'abandon\u00f3 Budapest cam\u00edn de Praga a otru d\u00eda. Esi mesmu d\u00eda, el vicecomisario de Defensa, Tibor Szamuely, orden\u00f3 que se fixera propaganda ente les tropes checoslovaques y rumanes pa tratar de que nun s'opunxeren al nuevu ex\u00e9rcitu proletariu, con escasu efeutu.\nDe regresu de Budapest, Smuts entrevistar con mandatarios austriacos y checoslovacos y comunic\u00f3-yos el fracasu de les negociaciones. Darr\u00e9u, el ministru de Defensa checoslovacu orden\u00f3 atacar Hungr\u00eda'l 7 d'abril, anque'l mariscal Ferdinand Foch dio contraorde a otru d\u00eda, de la qu'ordenaba a les fuercies so mandu franc\u00e9s nel sur caltener posiciones defensives y detener la so meyora escontra'l norte. Pela so parte, les autoridaes h\u00fangares sopesaron la conveniencia de realizar lleves o de siguir el reclutamiento voluntariu, n'ausencia d'una alianza militar formal col Gobiernu de Mosc\u00fa.\nEnfrentamientos colos pa\u00edses vecinos y reorganizaci\u00f3n militar.\nLa socied\u00e1 y l'Ex\u00e9rcitu Color\u00e1u.\nKun esllei\u00f3 darr\u00e9u los conseyos de soldaos, a pesar del sofitu que-y brindaren pa llegar al poder, y empez\u00f3se a nomar comisarios pol\u00edticos y tribunales militares revolucionarios pa intentar poner orde nes desorganizadas fuercies armaes. Batallones obreros y brigaes internacionales unvi\u00e1ronse al frente. Con enorme costu, el Gobiernu reform\u00f3 l'Ex\u00e9rcitu, que llogr\u00f3 mientres la primavera y principios del branu recuperar parte de los territorios perd\u00edos. Esti oxetivu de recuperaci\u00f3n territorial tuvo casi xeneral aprobaci\u00f3n p\u00fablica, a diferencia de les mid\u00edes de pol\u00edtica interior. A finales de marzu, sicas\u00ed, el n\u00famberu de tropes yera inda insuficiente: Budapest apenes cuntaba con dieciocho mil homes pa enfrentase a cuarenta mil checoslovacos, otros tantos pa faer frente a trenta y cinco mil rumanos y trelce mil homes pa enfrentase nel sur con setenta y dos mil franceses y serbios.\nAnque la mayor\u00eda del campesinado nun reaccion\u00f3 a los llamamientos de sofitu del nuevu Gobiernu, s\u00ed que lo fixeron los llabradores refuxaos provenientes de territorios ocupaos pelos pa\u00edses vecinos, cuantim\u00e1s los naturales del Banato y de la vera oriental del Tisza, que formaron el gruesu de los llabradores que combatieron nel Ex\u00e9rcitu color\u00e1u. La mayor\u00eda del ex\u00e9rcitu formar llabradores, anque hubo delles unidaes d'obreros que, anque combatieron bien nes primeres selmanes de la guerra, depu\u00e9s amos\u00e1ronse indisciplinaes. A pesar de proclamar internacionalistes del Gobiernu, la mayor\u00eda de los soldaos y oficiales combat\u00eden por motivos nacionalistes.\nUn n\u00famberu significativu d'antiguos oficiales del Ex\u00e9rcitu austroh\u00fangaro y abellugar de clase media xuni\u00e9ronse tami\u00e9n al nuevu Ex\u00e9rcitu, non por simpat\u00eda pola ideolox\u00eda del r\u00e9xime, sin\u00f3n por ufiertar este la posibilid\u00e1 de recuperar los territorios perd\u00edos. Los sos motivos pa participar nel ex\u00e9rcitu sovi\u00e9ticu resumir en tr\u00e9s: idees nacionalistes de defensa de la patria, y de cutiu de recuperaci\u00f3n de los sos propios llares; grandes oportunidaes de r\u00e1pida promoci\u00f3n nun nuevu Ex\u00e9rcitu nel que los altos oficiales del antiguu fueren llicenciaos mientres los dos rep\u00fabliques; y necesid\u00e1 de subsistencia ante la falta d'empl\u00e9u y de formaci\u00f3n pa otra activid\u00e1. V\u00eden a la nueva rep\u00fablica como fonte de resistencia nacional frente al anterior pacifismu de la rep\u00fablica popular. Llucharon con entusiasmu en mayu y xunu, hasta la evacuaci\u00f3n d'Eslovaquia forzada por Clemenceau, momentu nel que munchos d'ellos desertaron a dalguna de les organizaciones contrarrevolucionarias como l'Ex\u00e9rcitu Nacional de Mikl\u00f3s Horthy o otros destacamentos d'oficiales, tratando d'allo\u00f1ar del Gobiernu de Kun.\nPer otra parte, l'anticomunismu de los pa\u00edses vecinos nun yera m\u00e1s qu'una escusa pa xustificar la espansi\u00f3n territorial. Yugoslavia, satisfecha cola ocupaci\u00f3n de Baranya y engarrada con Ruman\u00eda pol repartu del Banato, abstener d'enfrentase al Gobiernu de Budapest.\nDesenvolvimientu de los combates.\nGana transilvana n'abril.\nHasta finales d'abril, a los siete divisiones rumanes \u2014m\u00e1s de cincuenta mil homes\u2014 fix\u00e9ron-yos frente unidaes m\u00e1s amenorgaes del nuevu Ex\u00e9rcitu color\u00e1u. En Transilvania les autoridaes rumanes hab\u00eden reclutado dos divisiones, la 16\u00aa y la 19\u00aa, con soldaos locales, principalmente rumanos y saxones \u2014miembros de la minor\u00eda alemana de la rex\u00f3n\u2014 y\u00e1 en febreru, y reforzar tres la proclamaci\u00f3n de la rep\u00fablica sovi\u00e9tica en Budapest. N'abril, cre\u00e1ronse nueves unidaes: la 20\u00aa Divisi\u00f3n y la 21\u00aa Divisi\u00f3n. A mediaos d'abril, el mandu rumanu cuntaba con sesenta y cuatro regimientos d'infanter\u00eda, ventiocho compa\u00f1\u00edes de caballer\u00eda, cientu noventa y dos bater\u00edes d'artiller\u00eda, un tren blind\u00e1u, tr\u00e9s escuadrillas d'aviones y dos compa\u00f1\u00edes d'inxenieros, lo que-y otorgaba superiorid\u00e1 numb\u00e9rica frente a les fuercies h\u00fangares, formaes por trenta y cinco batallones d'infanter\u00eda, venti bater\u00edes, dos escuadrillas d'aviones, tr\u00e9s o cuatro trenes blindaos y escasa caballer\u00eda. Les fuercies h\u00fangares escarec\u00eden de reserves y enfrent\u00e1bense am\u00e1s a unidaes serbies nel sur.\nLa falta d'una ofensiva sovi\u00e9tica rusa nel Dni\u00e9ster tres tomar d'Odesa y la formaci\u00f3n d'una llinia defensiva a lo llargo d'este poles tropes de la Entente sacupaes d'esta ciud\u00e1 facilitaron l'ataque rumanu a les llinies h\u00fangares al quedar cubierta la retaguardia. El camb\u00e9u de bandu de delles unidaes sovi\u00e9tiques n'Ucra\u00edna torg\u00f3 l'ataque a Ruman\u00eda. Incapaz d'apautar cola Entente, de llevantar el so bloqu\u00e9u o de coordinar les aiciones militares colos rusos, el Gobiernu de Budapest at\u00f3pase en graves dificultaes, acos\u00e1u al empar poles unidaes rumanes y poles checoslovaques, qu'avanzaben escontra'l distritu mineru de Salg\u00f3tarj\u00e1n.\nEn concentrando les sos fuercies na zona norte de la llinia, los rumanos desencadenaron l'ataque'l 16 d'abril. El 20 d'abril, los rumanos algamaron Nagyv\u00e1rad y tr\u00e9s d\u00edes m\u00e1s tarde ocupaben Debrecen. El 21 detuvi\u00e9rense pa reagrupase, lo que dio la equivocada sensaci\u00f3n de que nun cruciar\u00eden la llinia trazada pola Entente; el mesmu d\u00eda, los h\u00fangaros reorganizaren el mandu del frente pa tratar de frenar el embate rumanu y compensar la escasa moral y disciplina de les sos unidaes. Los comisarios pol\u00edticos de les unidaes perdieron el control de les operaciones militares y el xefe del Est\u00e1u Mayor del frente, Aur\u00e9l Stromfeld, solicit\u00f3 la unviada de nuevos oficiales y suboficiales. La meyora rumana, que sigui\u00f3 ensin el permisu de Par\u00eds, esbarat\u00f3 los planes de contraofensiva del mandu maxar. El 30 del mes, les fuercies rumanes algamaren el r\u00edu Tisza en casi tol frente. En reforzando'l frente con nuevos reximientos provenientes de Budapest y d'otres ciudaes industriales, los h\u00fangaros consiguieron esbaratar a los rumanos en Szolnok y detener la so meyora nel r\u00edu Tisza. Aun as\u00ed, el Gobiernu planteg\u00f3se la rindici\u00f3n, consciente de que nun cuntaba con fuercies abondes pa detener una acometida decidida de les unidaes rumanes. Los rumores de que los rumanos nun se detuvieren y avanzaben escontra la capital estendieron el 2 de mayu, anque escarec\u00eden de fundamentu; n'espera de refuerzos, ronciegos a tremar les sos tropes cuando s'apinaba l'amenaza rusa n'Ucra\u00edna, incapaces de llograr tropes de les potencies coles que dar un aspeutu internacional a la marcha sobre Budapest y nun deseyando ayudar a la formaci\u00f3n d'un Gobiernu fuerte n'Hungr\u00eda antes del traz\u00e1u de la frontera com\u00fan, los rumanos detuvieron la so meyora ente'l 2 de mayu y el 19 de xunetu. Les unidaes rumanes, sicas\u00ed, sufrieren escases baxes \u2014alredor de seiscientos muertos y quinientos mancaos\u2014 na so ofensiva d'abril que les conduxera hasta'l r\u00edu. Dalgunes d'elles unvi\u00e1ronse darr\u00e9u al este. Per otru llau, la esperanza del Conseyu de Gobiernu nun yera la de llograr una victoria militar sobre los pa\u00edses vecinos, sin\u00f3n que l'espa\u00f1\u00edu de la revoluci\u00f3n internacional (bien n'Alema\u00f1a o n'Austria) o l'auxiliu de los rusos otorg\u00e1ra-y el socorru necesariu.\nVictoria en Eslovaquia y posterior retirada.\nColes mesmes, nel norte, deten\u00edase tami\u00e9n la ofensiva checoslovaca, que'l 2 de mayu llevara a estos a algamar Miskolc; el 10 de mayu empezaba una contraofensiva h\u00fangara que refug\u00f3 al enemigu hasta'l r\u00edu Ipoly. El 19 de mayu, les unidaes h\u00fangares tomaben P\u00e9terv\u00e1s\u00e1ra y el 21, Miskolc; estes victories aumentaron la moral de les tropes. El 26 los mandos empezaron a entamar la siguiente fase de la ofensiva, dirixida a la parte d'uni\u00f3n ente checoslovacos y rumanos, col doble oxetivu de tratar de tomar contautu coles unidaes sovi\u00e9tiques ruses y de tomar el control d'un territoriu que sirviera de sigu\u00edo pa desencadenar un ataque contra les fuercies rumanes en Transilvania. Les operaciones empezaron el 29 del mes, con un ataque a lo llargo de tol frente. En xunu les unidaes checoslovaques hubieron de retirase ent\u00e1 ye m\u00e1s pola meyora de les tropes h\u00fangares. El 5 les fuercies h\u00fangares lluchaben y\u00e1 pela redolada de Ko\u0161ice. El mandu h\u00fangaru empez\u00f3 ent\u00f3s los preparativos p'atacar nel este, ensin abandonar el frente norte; a pesar de les victories, les unidaes checoslovaques nun fueren destruy\u00edes, consecuencia de la llinia de meyora escoyida polos h\u00fangaros, que ten\u00eda esti riesgu. \nEl 7 del mes, sicas\u00ed, el primer ministru franc\u00e9s, Georges Clemenceau, esix\u00eda'l fin de la ofensiva nel norte contra los checoslovacos, y el 10 Kun prometi\u00f3 detener la meyora, un d\u00eda antes de la llegada de tropes franceses a Bratislava. El 13, un ultim\u00e1tum de Clemenceau al Gobiernu h\u00fangaru anunciaba'l traz\u00e1u de la frontera norte, esix\u00eda la retirada de les fuercies h\u00fangaros al sur d'esta y promet\u00eda a camb\u00e9u'l repliegue de les unidaes rumanes nel este. El 19 el Gobiernu acept\u00f3 la propuesta de Kun de sometese a les esixencies de Par\u00eds, a pesar del des\u00e9u de los mandos militares de siguir la meyora escontra'l noroeste. El 24 orden\u00f3se l'altu'l fueu y el 30, el repliegue. N'habiendo tom\u00e1u 2836 km\u00b2 al enemigu, el Conseyu de Gobiernu orden\u00f3 la retirada de les fuercies a les llinies que sosten\u00eden en mayu. La retirada d'Eslovaquia desmoraliz\u00f3 a les tropes y a numberosos oficiales, que se xunieren a les fuercies comunistes por razones nacionalistes. La campa\u00f1a costara unos cuatro mil quinientes baxes a les fuercies h\u00fangares seg\u00fan c\u00e1lculos franceses. Per otra parte, aquel d\u00eda la meyora h\u00fangara perdiera fuercia y fuera complic\u00e1u caltener la ofensiva. La retirada produci\u00f3 la dimisi\u00f3n de dellos altos oficiales, ente ellos la del coronel Stromfeld, que refugaben l'abandonu de territorios con poblaci\u00f3n maxar.\nContinuaci\u00f3n de los combates nel este y derrota final.\nLes autoridaes rumanes, tres dos selmanes de silenciu, respondieren a la promesa del primer ministru franc\u00e9s esixendo la desmovilizaci\u00f3n del Ex\u00e9rcitu color\u00e1u h\u00fangaru antes de retirase de los territorios tomaos n'abril. El 10 de xunetu, empez\u00f3 una nueva campa\u00f1a contra les fuercies rumanes nel este, que yeren cimeros en n\u00famberu, disciplina y armamentu a les unidaes h\u00fangares. El 11 el Gobiernu h\u00fangaru esix\u00f3 que se cumpliera la promesa de retirada rumana, que Par\u00eds refug\u00f3'l 14 polo que consideraba incumplimientu del armisticiu por Budapest. Habi\u00e9ndose neg\u00e1u Clemenceau a ordenar la retirada rumana qu'esperaben les autoridaes de Budapest, estes decidieron llogralo pola fuercia. El 12 declar\u00f3se'l serviciu militar obligatoriu y empez\u00f3se a esplegar les fuercies retiraes del norte, y\u00e1 en plena desintegraci\u00f3n interna. \nLes operaciones empezaron el 20 de xunetu, la vi\u00e9spora d'una manifestaci\u00f3n sindical europea a favor del Gobiernu de Budapest que result\u00f3 un fracasu. El Gobiernu contrarrevolucionario de Szeged comunicara'l plan d'ataque h\u00fangaru a los mandos rumanos. A pesar de les desventaxes, los h\u00fangaros cruciaron el Tisza y siguieron avanzando hasta'l 23 de xunetu, contraatacando los rumanos a otru d\u00eda. Les fuercies h\u00fangares empezaron a retirase'l 26 y a otru d\u00eda tornaren a les posiciones qu'ocupaben antes del empiezu de la ofensiva. El 30, les unidaes rumanes establecieren les sos primeres posiciones m\u00e1s all\u00e1 del Tisza y avanzaben de manera imparable escontra la capital h\u00fangara. El Gobiernu sovi\u00e9ticu rusu nun pudo detener esta vegada a los rumanos, como fixera en mayu por aciu un ultim\u00e1tum. Los h\u00fangaros, que tuvieren que desbandar delles unidaes y\u00e1 ensin valor militar dalgunu y enfrent\u00e1bense a la desobediencia d'otres, escarec\u00eden de reserves. Les fuercies del Gobiernu de Budapest retirar en desorde. A otru d\u00eda, la situaci\u00f3n militar torn\u00f3se desesperada col ataque rumanu a lo llargo de tol frente. Los mandatarios h\u00fangaros sopesaron la posibilid\u00e1 d'abandonar el Gobiernu y de que se formara unu menos radical y m\u00e1s del gustu de la Entente, esperando qu'esto obligara a los rumanos a detener la ofensiva; refug\u00f3se esta posibilid\u00e1, pero la desintegraci\u00f3n de les unidaes torg\u00f3 contraatacar y restablecer la llinia del Tisza como se decidiera nel conseyu de ministros. Esa nueche la 6\u00aa Divisi\u00f3n rumana topar a menos de dos quil\u00f3metros de Szolnok, puntu estrat\u00e9xicu a lo llargo del Tisza, mientres otres unidaes tomaben Tokaj y Tarcal nel norte. El Gobiernu orden\u00f3 una contraofensiva a pesar de la baxa moral de les tropes, opuestes a tal midida, y fixo un \u00faltimu llamamientu al proletari\u00e1u internacional pa tratar, en devan\u00e9u, de detener la meyora rumana. El 1 d'agostu, la mayor\u00eda de les unidaes h\u00fangares abandonaren la llinia del r\u00edu, anque pudo axuntase unes cuantes pa realizar una \u00faltima acometida en Szolnok mientres la que los h\u00fangaros retomaron parte de la ciud\u00e1, ensin qu'esto detuviera la meyora rumana nel restu del frente. Esi d\u00eda, les unidaes rumanes avanzaron trenta quil\u00f3metros, ensin atopar apenes resistencia.\nA pesar de la renuencia yugoslava a participar nes operaciones contra Budapest, la presi\u00f3n de la Entente forz\u00f3 finalmente a Belgr\u00e1u a aceptar xunise a la coalici\u00f3n. La reactivaci\u00f3n del frente rumanu, la r\u00e1pida derrota h\u00fangara, la efeutiva fuelga obrera en Yugoslavia del 21 de xunetu en contra de la intervenci\u00f3n y la concesi\u00f3n de parte del Banato a Ruman\u00eda pola Entente fixeron, sicas\u00ed, que Yugoslavia nun participara nel achaplamientu del Gobiernu sovi\u00e9ticu.\nMid\u00edes econ\u00f3miques y sociales y crisis interna.\nEmpe\u00f1\u00e1u nel tresformamientu inmediatu de la socied\u00e1 al socialismu a pesar de la guerra colos pa\u00edses vecinos, el Gobiernu llanzar a l'aprobaci\u00f3n de fondes reformes y de mid\u00edes contra los que consideraba enemigos de clase, siguiendo de cutiu ciegamente el modelu rusu, polo que perdi\u00f3 r\u00e1pido'l sofitu inicial. Estes mid\u00edes progresistes y la so autoritaria aplicaci\u00f3n alienaron a les clases privilexaes, ensin por ello ganar pal Gobiernu les simpat\u00edes del proletari\u00e1u urbanu o de los llabradores probes. L'intentu del nuevu Gobiernu de camudar fondamente la manera de vida y el sistema de valores de la poblaci\u00f3n result\u00f3 un atayante fracasu. L'enfotu por convertir la feudal Hungr\u00eda nuna utop\u00eda marxista result\u00f3 infructuosu por un amiestu de falta de tiempu, de personal esperiment\u00e1u na Alministraci\u00f3n, d'organizaci\u00f3n, lo mesmo que de inxenuid\u00e1 pol\u00edtica y econ\u00f3mica gubernamental en delles de les sos mid\u00edes. L'oxetivu gubernamental yera doble: per un sitiu resolver los problemes sociales dende un enfoque marxista y, por otru, esaniciar al empar toa posible oposici\u00f3n y asegurar la sobrevivencia de la dictadura del proletari\u00e1u.\nA diferencia de la pol\u00edtica esterior de la rep\u00fablica, apoderada por Kun, foi la mayor\u00eda socialista del Conseyu de Gobiernu la que decidi\u00f3 la mayor\u00eda de les mid\u00edes de pol\u00edtica interior.\n=== Fomentu de la cultura y control de la prensa realiz\u00f3 un intensu esfuerciu por ameyorar el nivel cultural de la poblaci\u00f3n; se nacionalizaron los teatros y la mayor\u00eda de les sos entraes quedaron controlaes pola Comisar\u00eda d'Educaci\u00f3n, encargada d'apurriles a los obreros a precios amenorgaos. Lo mesmo asocedi\u00f3 colos cines y museos, que fueron socializados. La estatalizaci\u00f3n d'artistes, escritores y de los negocios art\u00edsticos, sicas\u00ed, dio pie a cr\u00edtiques d'espilfarru y mala xesti\u00f3n. A mediaos de xunu, l'ambiciosu plan cultural gubernamental topar en crisis, critic\u00e1u nel campu y en riesgu pola crisis financiera del pa\u00eds.\nEl Gobiernu acut\u00f3 severamente la llibert\u00e1 de prensa y clausur\u00f3 por motivos pol\u00edticos gran n\u00famberu de publicaciones, que quedaron coles mesmes llindaes a finales de la primavera pola escasez de papel. Los conflictos col sindicatu de periodistes llev\u00f3 a la so disoluci\u00f3n por orde del Gobiernu.\nMid\u00edes pa la moced\u00e1.\nLes sos mid\u00edes escontra la moced\u00e1, per otra parte, apenes recibieron cr\u00edtiques y bas\u00e1ronse en modernes publicaciones pedag\u00f3xiques. Esanici\u00f3se l'estigma de los f\u00edos bastardos, aprob\u00e1ronse revisiones m\u00e9diques gratuites pa los ne\u00f1os, foment\u00f3se la hixene ya instaur\u00f3se un programa de ba\u00f1os pa los escolares nos ba\u00f1os p\u00fablicu y balneariu nacionalizaos, que s'estendi\u00f3 a los ba\u00f1os privaos. Cre\u00f3se un programa d'estancies nel campu pa ne\u00f1os de families humildes de la ciud\u00e1 y encarg\u00f3se a los conseyos la supervisi\u00f3n de la so sal\u00fa. Instaur\u00f3se un programa de tutores especializaos pa ne\u00f1os discapacitaos pa les escueles y modernes instituciones pal tratamientu d'aquellos con problemes mentales. Proyeut\u00f3se un ampliu plan de rexeneraci\u00f3n de menores asociales, que nun se llev\u00f3 a la pr\u00e1utica por falta de tiempu.\nEducaci\u00f3n y relix\u00f3n.\nLes instituciones educatives quedaron nacionalizaes el 29 de marzu y centraliz\u00e1ronse coles mires d'ameyorar el so usu por aciu la planificaci\u00f3n. Poner en marcha un programa de modernizaci\u00f3n y reestructuraci\u00f3n del curr\u00edculu escolar y de meyora del usu de les instalaciones disponibles. Notables part\u00edes dedicar a la impresi\u00f3n de nuevos manuales \u2014en parte propagand\u00edsticos\u2014 y na meyora de les condiciones del profesor\u00e1u. Este empez\u00f3 am\u00e1s un programa de adoctrinamiento marxista que nun pudo terminar pola cayida de la rep\u00fablica sovi\u00e9tica. A pesar de la esmolici\u00f3n gubernamental pol profesor\u00e1u, esti amos\u00f3se xeneralmente contrariu o pasivu escontra'l nuevu r\u00e9xime. La Comisar\u00eda d'Educaci\u00f3n tuvo qu'abolir los conseyos d'estudiantes, que conduxeren a notables fregadures col profesor\u00e1u nes sos actividaes revolucionaries, y la nueva formaci\u00f3n sexual, introducida a toa priesa.\nLa relix\u00f3n result\u00f3 otru importante problema pal Gobiernu. La nacionalizaci\u00f3n de les escueles priv\u00e1u y relixosu (el 70\u00a0% de les del pa\u00eds) y la supresi\u00f3n de s\u00edmbolos y actividaes relixoses nes escueles acentu\u00f3'l refugu de los profesores d'estes escontra'l Conseyu de Gobiernu. A pesar de la defensa gubernamental del derechu priv\u00e1u a la llibert\u00e1 de cultu y de la propied\u00e1 de la ilesia, el discutiniu, con una imaxe basada nos casos d'escesos, foi negativa pal Gobiernu.\nReformes sociales y sanitaries.\nEl programa social del Gobiernu carauterizar por lo mesmo que'l so programa cultural: gran ambici\u00f3n nos sos oxetivos, intentos de camudar gua\u00f1aos problemes, escasez de personal y medios pa llevalo a cabu, notable costu y falta de realismu nuna situaci\u00f3n de grave crisis de posguerra.\nAboli\u00e9ronse los t\u00edtulos nobiliarios. Proclam\u00f3se la obligaci\u00f3n de trabayar y se instituy\u00f3 un sistema d'asistencia social pa los paraos, que llev\u00f3 al Est\u00e1u a la quiebra. El Gobiernu trat\u00f3, con entusiasmu pero escasu \u00e9situ y gran costu, de lluchar contra'l grave problema del desemplegu.\nEl Gobiernu aprob\u00f3 mid\u00edes humanitaries y de meyora social, arrobinaes tantu na prensa obligada a ello\u2014 como nuna nov\u00edsima campa\u00f1a de publicid\u00e1 en cartelos na que participaron destacaos artistes de la d\u00f3mina. Prohibi\u00f3se temporalmente la venta y consumu d'alcohol, consider\u00e1u perxudicial, pero la presi\u00f3n del campu oblig\u00f3 a anidiala'l 23 de xunetu. Tr\u00e1tase d'esaniciar coles mesmes la prostituci\u00f3n. Facilit\u00f3se'l divorciu y proclam\u00f3se la iguald\u00e1 llegal de les muyeres. La propaganda contrarrevolucionaria utiliz\u00f3 con gran \u00e9situ nel campu l'acusaci\u00f3n, falsa, de que'l Gobiernu pretend\u00eda \u00absocializar a les muyeres\u00bb.\nLlevar a cabu un ambiciosu programa de meyora de la sanid\u00e1 que recibi\u00f3 notable cooperaci\u00f3n de los m\u00e9dicos, cortexaos pol Conseyu de Gobiernu. Los hospitales \u2014toos se nacionalizaron, seg\u00fan les industries farmac\u00e9utiques\u2014 permanecieron so control m\u00e9dicu, a pesar de los intentos de pasar la so xesti\u00f3n a representes pol\u00edticos, que'l Gobiernu refug\u00f3. Aboli\u00f3se'l tratu distintu por clases sociales nos hospitales y les sales privaes pasaron a agospiar a los enfermos m\u00e1s graves. Prohibi\u00f3se la diferencia d'enterramientu y el so costu se uniform\u00f3 pa tolos ciudadanos.\nLa midida m\u00e1s refugada nes ciudaes y que caus\u00f3 mayor corrupci\u00f3n foi la de la socializaci\u00f3n de la vivienda. Ante'l grave problema de vivienda \u2014apenes se construyera nenguna mientres la guerra\u2014 el Gobiernu trat\u00f3 d'utilizar les disponibles p'agospiar a la poblaci\u00f3n. Cre\u00f3se un impuestu pa los propietarios non trabayadores, que les sos cases y moblame quedaron nacionalizaos \u2014non asina los de los trabayadores\u2014. Con una normativa confusa, la comisi\u00f3n pa la vivienda result\u00f3 un fracasu qu'hubo de reformase a empiezos d'abril. A pesar de los duros m\u00e9todos de Tibor Szamuely pa tratar de reformar la comisi\u00f3n incluy\u00edos l'amenaza de muerte o la deportaci\u00f3n de doscientes mil persones de la capital\u2014, acabar colos abusos y la corrupci\u00f3n y llevar a cabu la reforma, esta fracas\u00f3. En xunetu'l sistema amos\u00e1rase y\u00e1 como caru ya incapaz d'acabar col problema de vivienda na capital.\nPol\u00edtica llaboral ya impositiva.\nL'actit\u00fa gubernamental escontra los salarios de los trabayadores, que ten\u00eden el so puestu garantiz\u00e1u pol Est\u00e1u, pas\u00f3 d'intentar aplicar antig\u00fces aspiraciones sindicales a tener qu'afaese a la dura realid\u00e1 d'una producci\u00f3n menguante y una poblaci\u00f3n activa ensin incentivos pa trabayar. El Gobiernu aboli\u00f3'l trabayu a estaya, instaur\u00f3 una xornada llaboral de cuarenta y ocho hores selmanales, aument\u00f3 los sueldos, enllant\u00f3 los seguros sociales obligatorios y comprometi\u00f3se a garantizar a cada trabayador un puestu de trabayu. Les reformes sociales, como l'aprobaci\u00f3n de la xornada llaboral d'ocho hores, la gratuid\u00e1 de los servicios m\u00e9dicos, la baxada de los arriendos o la xubida de los salarios nun apangaron a la poblaci\u00f3n. Estes mid\u00edes, allampaes polos trabayadores, tuvieron efeutos contraproducentes na producci\u00f3n, que decay\u00f3; con un trabayu asegur\u00e1u, un sueldu independiente de la producci\u00f3n, miembru y\u00e1 de la clase dirixente seg\u00fan la propaganda gubernamental, el trabayador h\u00fangaru dex\u00f3 de producir al m\u00e1ximu. Llueu la inflaci\u00f3n anul\u00f3 los aumentos salariales y la gran inflaci\u00f3n conduci\u00f3 a la escasez d'art\u00edculos; el Gobiernu reaccion\u00f3 tratando de restaurar vieyes pr\u00e1utiques mal vistes polos trabayadores pa intentar reactivar la producci\u00f3n, lo que caus\u00f3 malestar.\nLes tables salariales establec\u00edes pa los trabayadores del campu asiti\u00e1ben-yos en desventaxa frente a los urbanos; la inflaci\u00f3n y l'escasez de productos manufacturados fa\u00eden que, anque los llabradores gociaben d'ingresos cimeros a cualesquier otru momentu de la hestoria, estos nun los sirvieren p'adquirir m\u00e1s productos qu'antes, sin\u00f3n menos.\nA pesar de la meyora de les condiciones de los seguros sociales de los trabayadores, l'aplicaci\u00f3n de les mid\u00edes gubernamentales result\u00f3 desordenada y, n'ocasiones, contradictoria mientres tol periodu de la rep\u00fablica sovi\u00e9tica, con continuos cambeos.\nEl Gobiernu regul\u00f3 coles mesmes los precios, sustituyendo los posibles ingresos por impuestos direutos por un impuestu indireutu nos precios de los art\u00edculos. Los sos intentos por entamar los precios \u2014descomanadamente baxos\u2014 resultaron, sicas\u00ed, un fracasu por cuenta de la inflaci\u00f3n, l'amenorgada producci\u00f3n, el merc\u00e1u negru y el bloqu\u00e9u de la Entente, que llindaba la cantid\u00e1 de materies primes disponibles.\nNacionalizaciones y pol\u00edtica econ\u00f3mica.\nEl Gobiernu sovi\u00e9ticu nacionaliz\u00f3 los bancos, les industries y mines y empreses de tresporte con m\u00e1s de venti trabayadores, que quedaron alministraes por comisarios escoy\u00edos pol Est\u00e1u y los conseyos, xunto coles empreses estranxeres, los edificios d'apartamentos, los grandes almacenes o les granxes mayores de 57 hect\u00e1rees (100 xugos), lo que conduci\u00f3 al caos econ\u00f3micu. Les tiendes de m\u00e1s de diez trabayadores se nacionalizaron dos d\u00edes m\u00e1s tarde, el 22 de marzu. Tami\u00e9n lo fueron los hoteles y balnearios, seg\u00fan les compa\u00f1\u00edes de seguros. Los apartamentos quedaron socializados el 26 de marzu, el mesmu d\u00eda que s'espropiaben los bancos. Se requisaron los dep\u00f3sitos d'oru, xoyes a partir de ciertu valor y divises y llind\u00f3se la cantid\u00e1 de dineru que pod\u00eda llindase diariamente de les cuentes bancaries. Llueu la mayor\u00eda de les empreses privaes quedaron en manes del Est\u00e1u.\nLos comisarios encargaos de la direici\u00f3n de les f\u00e1briques nacionalizaes, inespertos, nun llograron evitar que la producci\u00f3n menguara r\u00e1pido, igual que nes mines. A finales d'abril, hubo d'amenorgase ent\u00e1 m\u00e1s el serviciu ferroviariu pola falta de carb\u00f3n. Dellos alimentos b\u00e1sicos tuvieron que racionarse.\nA pesar de que les amplies mid\u00edes nacionalizadoras dieron grandes ingresos al nuevu Gobiernu, este fracas\u00f3 na so alministraci\u00f3n. Cre\u00f3se una vasta burocracia pa xestionar los recursos nacionalizaos que, falta de tiempu, nun llogr\u00f3 aplicalos p'ameyorar la producci\u00f3n nacional. La producci\u00f3n industrial nes desabastecidas ciudaes bax\u00f3 ente un 25\u00a0% y un 75\u00a0%. L'amplia corrupci\u00f3n d'un r\u00e9xime en disoluci\u00f3n, los problemes monetarios y el fracasu de la pol\u00edtica agraria contribuyeron tami\u00e9n al fracasu de la xesti\u00f3n econ\u00f3mica sovi\u00e9tica. El bloqu\u00e9u de la Entente y la mala xesti\u00f3n comunista acabaron de fundir la econom\u00eda.\nPol\u00edtica agraria.\nEl Conseyu de Gobiernu enfrent\u00f3se en devan\u00e9u al dilema de la cuesti\u00f3n agraria: la parcelaci\u00f3n de les grandes finques gan\u00e1ra-y el sofitu del gruesu del campesinado, pero conduxera coles mesmes a una cayida de la producci\u00f3n agr\u00edcola, necesaria p'abastecer a les ciudaes, onde se topaba la so base de sofitu. En tatexando, decidi\u00f3se nun distribuyir les faciendes, sin\u00f3n convertiles en cooperatives nacionalizaes pa los llabradores ensin tierra. Esta decisi\u00f3n debi\u00f3se tantu a motivos ideol\u00f3xicos \u2014medrana a crear un campesinado propietariu contrariu al comunismu\u2014 como al des\u00e9u y necesid\u00e1 de caltener la producci\u00f3n agr\u00edcola. Esta reforma burocratizada, ineficaz, que nun tuvo sofitu de los llabradores, finalmente fracas\u00f3 y rest\u00f3 enforma respaldu al nuevu r\u00e9xime ente la poblaci\u00f3n rural.\nEl caltenimientu de los terrenes de peque\u00f1u tama\u00f1u en manes privaes mientres les grandes finques convertir en cooperatives nun satisfixo a los distintos sectores del campesinado: los m\u00e1s ricos deseyaben mercar m\u00e1s tierres col dineru acumulao mientres la guerra, posibilid\u00e1 atayada pola decisi\u00f3n gubernamental \u2014esto conduci\u00f3 al so i\u00f1erizu escontra'l r\u00e9xime y a que tendieren a guardar los sos aforros y productos n'espera de la so cayida\u2014; los llabradores ensin tierra atop\u00e1ronse convert\u00edos n'emplegaos estatales con ingresos que nun llograben encarar la inflaci\u00f3n y l'escasez de bienes, dispuestos a aceptar solamente l'antigua divisa imperial, cada vez m\u00e1s escasa. Los intentos estatales de solliviar la situaci\u00f3n por aciu el trueque de productos manufacturados por otros agr\u00edcoles favorecieron a los llabradores m\u00e1s acomodaos \u2014aquellos con escedentes que camudar\u2014 lo que llev\u00f3 a la desilusi\u00f3n y antipat\u00eda de los llabradores probes escontra'l Gobiernu.\nLa supresi\u00f3n del impuestu sobre les parceles de peque\u00f1u tama\u00f1u, promulgada p'atraer al peque\u00f1u campesinado y favorecer la so cooperaci\u00f3n nel suministru urbanu, result\u00f3 contraproducente; este tom\u00f3 la midida como un pasu previu a la nacionalizaci\u00f3n d'estes propiedaes y de debilid\u00e1 gubernamental. La midida produci\u00f3 tami\u00e9n el debilitamientu de los conseyos nel campu, quitaos de fondos y obligaos a allegar a Budapest pa financiar les sos actividaes. Otra midida mal vista nel agru foi'l caltenimientu de los antiguos capataces y hacendados como asesores t\u00e9unicos \u2014los \u00fanicos disponibles\u2014 de les nueves cooperatives. Pa los llabradores, el nuevu r\u00e9xime fa\u00eda-yos trabayar pa los antiguos amos y nun hubo intentos de treslladar a estos siquier a rexones onde nun se-yos identificara coles antig\u00fces pr\u00e1utiques. El personal unvi\u00e1u pola Comisar\u00eda d'Agricultura a les zones rurales tami\u00e9n result\u00f3 desaxeradamente deficiente, pocu familiariz\u00e1u cola cultura llabradora y de cutiu corruptu ya ignorante en cuestiones agraries. \nL'ataque contra ilesies y p\u00e1rrocos en delles llocalidaes o la implantaci\u00f3n d'una nueva moneda \u2014el papel blancu\u00bb, por imprimise solo por una cara del billete\u2014 aumentaron el descontentu nel agru, que lleg\u00f3 a remontase en delles zones.\nUna \u00faltima midida, l'usu de la fuercia y, n'ocasiones, del terror, pa suprimir actividaes contrarrevolucionarias nel campu, acab\u00f3 per esaniciar cualquier simpat\u00eda pol r\u00e9xime sovi\u00e9ticu nel agru h\u00fangaru. Ante la falta de suministru d'alimentos nes ciudaes, el Gobiernu orden\u00f3 requisas masives de colleches nes zones rurales usando pa ello bandes de militantes comunistes bien nuevos entamaos nos centros urbanos, los llamaos Chicos de Lenin\u00bb. Les bandes de Szamuely, n'ocasiones incontrolaes a pesar del celu d'este, causaben medrana y hostilid\u00e1 coles sos exaiciones en rexones onde se detectara oposici\u00f3n. Les requisas aumentaron el descontentu de los llabradores. Los intentos del Gobiernu y del Ex\u00e9rcitu por esaniciar les falcatr\u00faes d'estes bandes terroristes fueron infructuosos. \nEn xunto, el nun partir les faciendes ente'l campesinado, les requisiciones y la restauraci\u00f3n de les lleves convirtieron al campesinado en contrariu a la nueva rep\u00fablica. Esta tuvo qu'enfrentase a revueltes continues nel campu. A los errores gubernamentales xuni\u00f3se la situaci\u00f3n d'analfabetismu, brutalid\u00e1 ya inorancia predominante nel campu tres sieglos de gobiernu aristocr\u00e1ticu y la influyencia de la Ilesia cat\u00f3lica, que foment\u00f3 la hostilid\u00e1 escontra'l nuevu r\u00e9xime. La distancia ente un r\u00e9xime fundamentalmente cosmopolita y urbanu y un campesinado tradicionalmente contrariu a la ciud\u00e1 tampoco favoreci\u00f3 a la rep\u00fablica sovi\u00e9tica.\nCorrupci\u00f3n.\nCol tiempu, la corrupci\u00f3n cada vez m\u00e1s estendida esbarat\u00f3 gran parte de les mid\u00edes oficiales y de los intentos de reforma. El mesmu Gobiernu tuvo qu'almitir el deterioru de la moral p\u00fablico y privao, la falta d'escupulicios en consiguir una vida meyor y el creciente nepotismu, favoritismu, abusu d'autorid\u00e1 y los casos de robu.\nLa poblaci\u00f3n ante la rep\u00fablica sovi\u00e9tica.\nEl campesinado.\nA empiezos del sieglu , Hungr\u00eda yera una rex\u00f3n fundamentalmente agr\u00edcola y subdesendolcada; el 60\u00a0% de la poblaci\u00f3n yera llabradora. Alredor del 15\u00a0% de la poblaci\u00f3n ten\u00eda tierres anque nun viviera d'elles y otru 20\u00a0% yeren trabayadores urbanos, cerca de la met\u00e1 mineros y obreros fabriles, ente que la otra met\u00e1 trabayaba nel sector servicios, qu'incluy\u00eda al serviciu dom\u00e9sticu y los xornaleros.\nLa rellaci\u00f3n del campesinado cola rep\u00fablica dependi\u00f3 de la cuesti\u00f3n de la tierra. Un decretu del 3 d'abril nacionaliz\u00f3 les grandes y medianes propiedaes (parceles de setenta y cinco acres o m\u00e1s); estes tierres convertir en cooperatives o granxes estatales y nun se partieron ente los llabradores. La reaici\u00f3n a esta midida foi diversa: los escasos propietarios \u20142-3\u00a0% de la poblaci\u00f3n rural pero con notable influencia nes poblaciones\u2014 de finques afeutaes pola espropiaci\u00f3n oponer a la rep\u00fablica; el terciu de peque\u00f1os y medianos propietarios, anque non afeut\u00e1u pola reforma, tarrec\u00eda posibles mid\u00edes posteriores y v\u00eda con malos g\u00fceyos l'anticlericalismu oficial \u2014que conduci\u00f3 a la secularizaci\u00f3n de les escueles, la disoluci\u00f3n de les \u00f3rdenes relixoses o la supresi\u00f3n de la educaci\u00f3n relixosa nos colexos\u2014 pero xunir a les organizaciones revolucionaries locales pa moderar les sos mid\u00edes; los dos tercios de llabradores probes o xornaleros \u2014cerca d'un terciu de la poblaci\u00f3n del pa\u00eds\u2014 taben estremaos ente propietarios de exiguas hacienda \u2014dos quintos\u2014, trabayadores de les faciendes de los terratenientes \u2014un quintu\u2014 y xornaleros \u2014los dos quintos restantes\u2014. D'esta \u00faltima categor\u00eda, los pocos entamaos y cercanos a los socialistes sofitaron la rep\u00fablica y participaron viviegamente nes instituciones revolucionaries nel campu y n'Ex\u00e9rcitu. Nesti tami\u00e9n se cuntaron numberosos llabradores de les zones transilvanes ocupaes per Ruman\u00eda. Pa munchos otros, sicas\u00ed, la decisi\u00f3n de nun partir les tierres espropiaes caus\u00f3 desilusi\u00f3n col r\u00e9xime sovi\u00e9ticu.\nEsta desilusi\u00f3n y hostilid\u00e1 creci\u00f3 col tiempu; la falta de productos industriales traxo la crisis del comerciu de productos agr\u00edcoles mientres el branu. La necesid\u00e1 d'abastecer a les ciudaes y a les tropes oblig\u00f3 al Gobiernu a aplicar requisiciones d'alimentos, que topetaron cola resistencia llabradora. Ente los llabradores m\u00e1s acomodaos creci\u00f3'l respaldu a la contrarrevoluci\u00f3n, en parte pola so espulsi\u00f3n de los \u00f3rganos de Gobiernu llocal en mayu.\nLos trabayadores urbanos.\nLos trabayadores de les ciudaes supunxeron el principal sost\u00e9n de la rep\u00fablica. La so concentraci\u00f3n nes ciudaes y relativa organizaci\u00f3n confer\u00eden-yos una fuercia mayor de l'a cencielles numb\u00e9rica. El n\u00famberu de trabayadores sindicaos creci\u00f3 ensin parar dende finales de 1918; ente que los socialistes atra\u00eden principalmente a los obreros cualificaos, los comunistes facer a los ensin cualificar y m\u00e1s marxinales. La uni\u00f3n de los part\u00edos reforz\u00f3'l movimientu obreru y aparc\u00f3 temporalmente les disputes ente los dos formaciones.\nLa peque\u00f1a burgues\u00eda.\nAnque llegalmente solo les empreses de m\u00e1s de venti trabayadores fueren nacionalizaes, en numberoses ocasiones nun se respet\u00f3 esta llende y se nacionalizaron peque\u00f1es empreses con pocu trabayadores. Esto, xunto cola nacionalizaci\u00f3n de bancos, f\u00e1briques, hoteles, farmacies o cines y el control estatal de les tiendes, aument\u00f3 la hostilid\u00e1 de los peque\u00f1os y medianos propietarios escontra la rep\u00fablica. A estes mid\u00edes xunieron otres como la confiscaci\u00f3n de xoyes o l'agospiamientu de families obreres en cases de clase media, que reforzaron la animosidad d'esta escontra'l nuevu r\u00e9xime.\nOtra manera, nel campu, en rexones onde les lleis de nacionalizaci\u00f3n respet\u00e1ronse, dellos peque\u00f1os propietarios, artesanos y comerciantes amos\u00e1ronse favorables a la rep\u00fablica. La intelectualid\u00e1 progresista, artistes o cient\u00edficos, los profesores rurales y los funcionarios de sindicatos y seguros sanitarios amos\u00e1ronse xeneralmente favorables tami\u00e9n.\nOtra manera, los funcionarios veteranos, polic\u00edas y xendarmes, seg\u00fan los sacerdotes de les diverses relixones, sofitaron la contrarrevoluci\u00f3n dende l'empiezu. El oficiales fueron un grupu especialmente destac\u00e1u na oposici\u00f3n al r\u00e9xime comunista y al empar nes sos fuercies armaes; decid\u00edos a defender les antig\u00fces fronteres h\u00fangares, munchos sirvieron nes unidaes republicanes a pesar de la so oposici\u00f3n ideol\u00f3xica al Gobiernu.\nTerratenientes y capitalistes.\nL'antigua elite dirixente, formada por terratenientes y capitalistes industriales y comerciales, oponer dende'l primer momentu a la rep\u00fablica sovi\u00e9tica. Los sos principales representantes abandonaron el pa\u00eds nos primeros d\u00edes de la rep\u00fablica y a mediaos d'abril fundaron el Comit\u00e9 Antibolchevique \u2014tami\u00e9n conoc\u00edu como Comit\u00e9 Nacional H\u00fangaru\u2014 en Viena. La organizaci\u00f3n arrexuntaba a representantes de los part\u00edos pol\u00edticos tradicionales, incluyendo'l del dimit\u00edu Mih\u00e1ly K\u00e1rolyi; m\u00e1s del 80\u00a0% de los sos dirixentes yeren arist\u00f3crates. Per otru llau, primero n'Arad y m\u00e1s tarde en Szeged, el tami\u00e9n arist\u00f3crata y gran terrateniente Gyula K\u00e1rolyi form\u00f3 un Gobiernu rival del de Budapest a empiezos de mayu. Dambos centros contrarrevolucionarios trataron de ganase'l favor de la Entente.\nOposici\u00f3n y represi\u00f3n.\nAl considerar a tola poblaci\u00f3n \u2014menos a la minor\u00eda radical\u2014 enemiga de clase, el Gobiernu punxo en marcha una serie de mid\u00edes pa sometela, como la toma de rehenes, la formaci\u00f3n de la Oficina d'Investigaci\u00f3n Pol\u00edtica\u00bb encabezada por Ott\u00f3 Korvin \u2014que llev\u00f3 a cabu numberosos arrestos, afay\u00f3 delles trames contra'l Gobiernu y execut\u00f3 a dellos conspiradores\u2014, la vixilancia en llugares p\u00fablicos o la tolerancia de bandes armaes desafranaes como la del mar\u00edn J\u00f3zsef Cerny, formada por criminales, comenenciosos y partidarios del Gobiernu, dedicada a la estorsi\u00f3n y al asesinatu. El Gobiernu form\u00f3 unidaes terroristes, que percorrieron el pa\u00eds en trenes blindaos, pa oponese a los elementos opositores, cada vez m\u00e1s activos. Les mid\u00edes de coerci\u00f3n, sicas\u00ed, nun sirvieron pa fortalecer al Gobiernu, sin\u00f3n que, otra manera, quit\u00e1ron-y del sofitu de la clase media y de parte del proletari\u00e1u. Y\u00e1 tr\u00e9s d\u00edes depu\u00e9s de la proclamaci\u00f3n de la rep\u00fablica, proclam\u00f3se la llei marcial y la pena de muerte pa la oposici\u00f3n a los conseyos. Estableci\u00f3se un sistema de tribunales revolucionarios de competencies vagues supuestamente form\u00e1u pa xulgar la oposici\u00f3n a la rep\u00fablica. Una llei posterior de mediaos de mayu dexaba los xuicios sumarios nes zones de combate, na pr\u00e1utica tol pa\u00eds, lo que dex\u00f3 l'aici\u00f3n de les bandes de Szamuely nel campu.\nLos elementos m\u00e1s contrarios a la rep\u00fablica sovi\u00e9tica abandonaron el territoriu control\u00e1u por ella, tresllad\u00e1ndose a Austria o a la zona so control militar franc\u00e9s al sur del pa\u00eds, camudar a les sos faciendes (nel casu de la nobleza) o pasaron a la clandestinid\u00e1. Fueron incapaces, sicas\u00ed, de axenciar un sofitu lo suficientemente fuerte pa enfrentase al Gobiernu de Kun. En Viena form\u00f3'l Comit\u00e9 Antibolchevique, que solicit\u00f3 repetidamente, pero en devan\u00e9u, la invasi\u00f3n d'Hungr\u00eda por tropes de la Entente. Nel sur, el 5 de mayu form\u00f3 un Gobiernu contrarrevolucionario en Arad, que llueu se tresllad\u00f3 a Szeged \u2014so proteici\u00f3n francesa\u2014 por esixencia de les autoridaes rumanes, que v\u00eden con malos g\u00fceyos el so irredentismo.\nLes revueltes asoceder n'abril y empiezos de mayu, coincidiendo con victories rumanes nel frente y una fuelga de ferroviarios, que solicitaben que se-yos llibrara del serviciu militar y form\u00e1rase un Gobiernu puramente socialista, y esbarataron les comunicaciones y aisllaron la capital. Dende mediaos de mayu a mediaos de xunu, el n\u00famberu de revueltes contrarrevolucionarias dobl\u00f3se respetu a los meses anteriores y el so tama\u00f1u creci\u00f3 notablemente. El Gobiernu, sicas\u00ed, llogr\u00f3 sobrevivir, detener la ofensiva rumana'l 27 d'abril y pasar al ataque, a pesar de los alzamientos llabradores nunos setenta pueblos, nos que los llabradores trataron de faese col poder y acabar coles requisiciones. \nEl 21 d'abril, cre\u00f3se'l Tribunal de Xusticia Sumaria\u00bb, presid\u00edu por Szamuely que, xunto con destacamentos armaos, percorri\u00f3'l territoriu encalorando les revueltes, en munches ocasiones ensin atopar resistencia de los llabradores alzaos, salvu ell\u00ed onde'l oficiales tomaren el mandu de les rebeliones. De les quinientes o seiscientes persones asesinaes o executaes mientres el periodu sovi\u00e9ticu n'Hungr\u00eda, el 73\u00a0% fueron llabradores, el 9,9\u00a0% oficiales, el 8,2\u00a0% burgueses y el 7,8\u00a0% terratenientes, ensin cuntase arist\u00f3crates ente les v\u00edctimes.\nEl 5 de xunu, cuatro mil llabradores colaron sobre Sopron, pero fueron refugaos con notables baxes pola guarnici\u00f3n de la ciud\u00e1. El 24 de xunu, produci\u00e9ronse llevantamientos contra'l Gobiernu tantu na capital \u2014per parte de cadetes d'una academia militar\u2014 como nes provincies, que fueron r\u00e1pido encaloraos. Estos apenes cuntaron con sofitu obreru o del campesinado m\u00e1s probe. El del 24 de xunu foi l'\u00fanicu intentu seriu de derrocar al Gobiernu de Kun dende l'interior. Mal entamada, mal coordinada y falta de sofitos, la intentona fracas\u00f3. Orixinalmente, el golpe ten\u00eda de cuntar col sofitu de los socialdem\u00f3crates y de la guarnici\u00f3n de la capital, que controlaben, y que los contrarrevolucionarios deseyaben utilizar contra'l Gobiernu pa, m\u00e1s tarde, llevar a cabu una contrarrevoluci\u00f3n completa. Nel \u00faltimu momentu, falt\u00f3'l concursu socialista y la mayor\u00eda de los conxuraos negar a alzase ensin este. Les exiguas unidaes que finalmente se punxeron en marcha nun pudieron cumplir los sos oxetivos y fueron avasalladas en poques hores. De resultes del llevantamientu, sicas\u00ed, dellos socialistes abandonaron el Gobiernu, que s'amenorg\u00f3 de trenta y seis comisarios a once.\nMientres, los representantes Aliaos en Viena \u2014ensin el respaldu de los sos respeutivos Gobiernos\u2014 trataron de derrocar al Kun y sustituyilo por un nuevu gabinete socialista con Gyula Peidl al frente.\nDerrota y fin de la rep\u00fablica sovi\u00e9tica.\nXunida a la derrota militar nel este, el Gobiernu diba tiempu que perdiera'l respaldu de los sindicatos. El 31 de xunetu, una xunta de la Xunta de Sindicatos con cuarenta y seis dirixentes sindicales presentes vot\u00f3 abrumadoramente en contra de caltener el sistema sovi\u00e9ticu \u2014solo hubo tres votos favorables\u2014. La resultancia comunic\u00f3se de momentu a Kun, que'l d\u00eda anterior neg\u00e1rase a dimitir y afirmara que l'Ex\u00e9rcitu podr\u00eda sostener el frente. El Conseyu de Gobiernu convoc\u00f3 ent\u00f3s una xunta estraordinaria del Conseyu d'Obreros y Soldaos de Budapest p'a otru d\u00eda.\nEl 1 d'agostu, el gabinete dex\u00f3'l poder a un nuevu Gobiernu form\u00e1u por dirixentes sindicales moderaos mientres la sesi\u00f3n del conseyu central de trabayadores. Gyula Peidl, el nuevu primer ministru, negar a apaecer ante'l conseyu, se\u00f1al del so refugu al sistema sovi\u00e9ticu, nel que nun participara viviegamente. Darr\u00e9u dempu\u00e9s de la dimisi\u00f3n, dalgunos de los dirixentes comunistes m\u00e1s destacaos pasaron a la clandestinid\u00e1. Esa mesma nueche, Kun recibi\u00f3 confirmaci\u00f3n de que'l Gobiernu austriacu taba dispuestu a concede-y asilu a \u00e9l y a dalgunos de los sos siguidores. \u00c9l y dalgunos de los antiguos comisarios abandonaron Budapest en dos trenes y llegaron a Viena a primeres hores del 2 d'agostu, en siendo acosaos por ensames anticomunistes cam\u00edn de la estaci\u00f3n na capital h\u00fangara.\nEl nuevu Gobiernu de Gyula Peidl, control\u00e1u por socialdem\u00f3crates, hered\u00f3 cuatro comisarios del anterior gabinete de Kun, que volvieron tresformase oficialmente en socialistes. El 2 d'agostu, na primer xunta del gabinete, aboli\u00f3se oficialmente la rep\u00fablica sovi\u00e9tica, restaur\u00e1ndose la rep\u00fablica popular, ente otres mid\u00edes qu'empezaron a desmantelar l'heriedu sovi\u00e9ticu. La nueche del 2, les fuercies rumanes atop\u00e1bense y\u00e1 a solu 20 km de la capital y la tarde siguiente les primeres unidaes entraben en Budapest. Priv\u00e1u del control efeutivu de les poques unidaes que quedaben de pies, el nuevu Gobiernu nun pudo torgar la entrada del gruesu de les tropes rumanes na capital el d\u00eda 4, que se realiz\u00f3 ensin combates. Ruman\u00eda trat\u00f3 de axenciar en devan\u00e9u el benepl\u00e1cito de Yugoslavia y Checoslovaquia pa formar un Gobiernu t\u00edtere en Budapest tres la derrota de los comunistes."}
{"id": "128133", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128133", "title": "Bolsa de Bulgaria", "text": "La Bolsa de Bulgaria (en b\u00falgaru: \"\u0411\u044a\u043b\u0433\u0430\u0440\u0441\u043a\u0430 \u0444\u043e\u043d\u0434\u043e\u0432\u0430 \u0431\u043e\u0440\u0441\u0430 \u2013 \u0421\u043e\u0444\u0438\u044f\") alcu\u00e9ntrase en Sof\u00eda, la capital de Bulgaria. Foi fundada'l 15 d'abril de 1914 y suspendida tres la Segunda Guerra Mundial y la formaci\u00f3n de la Rep\u00fablica Popular de Bulgaria. Tres la cayida del gobiernu comunista, retom\u00f3 les sos operaciones en 1991."}
{"id": "128134", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128134", "title": "Rep\u00fablica Popular de Bulgaria", "text": "La Rep\u00fablica Popular de Bulgaria yera'l nome estatal oficial de Bulgaria ente 1946 y 1990, mientres el so periodu como Est\u00e1u socialista.\nFundaci\u00f3n.\nMetanes la Segunda Guerra Mundial, el 9 de setiembre de 1944 los rebeldes antifascistes b\u00falgaros del Frente de la Patria (integr\u00e1u ente otres organizaciones pol Part\u00edu Comunista B\u00falgaru), con ayuda del Ex\u00e9rcitu Color\u00e1u, derroquen al r\u00e9xime profascista y el nuevu gobiernu declara la guerra a Alema\u00f1a.\nRematada la guerra, en 1946 celebr\u00f3se un referendu nel cual el 93% de la poblaci\u00f3n manifestar contra la monarqu\u00eda y, por ello, foi proclamada la Rep\u00fablica Popular. El mesmu a\u00f1u hubo eleiciones a l'Asamblea Nacional: el Frente de la Patria sac\u00f3'l 71% de los votos, colo cual form\u00f3se un gobiernu presid\u00edu por Georgi Dimitrov, l\u00edder del BKP.\nGobiernu.\nCelebr\u00e1bense eleiciones xenerales, direutes, secretes ya iguales, con derechu a votu de too ciudadanu mayor de 18 a\u00f1os.\nL'\u00f3rganu supremu del Est\u00e1u yera l'Asamblea Nacional, compuesta de 400 diputaos electos pol pueblu. Esta designaba a los miembros del Conseyu d'Est\u00e1u (poder executivu nacional) y a los del Conseyu de Ministros (alministraci\u00f3n de la Rep\u00fablica).\nEl pa\u00eds estremar en distritos y estos, de la mesma, en conceyos. El gobiernu de los mesmos correspond\u00eda a los Conseyos Populares y a los sos Comit\u00e9s Executivos.\nEl poder xudicial taba compuestu pol Tribunal Supremu (que los sos miembros duraben cinco a\u00f1os nel cargu), los tribunales de distritu y los tribunales populares.\nEn pol\u00edtica esterior, Bulgaria formaba parte del Pactu de Varsovia y actuaba n'alianza cola Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica.\nLa Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica Popular de Bulgaria foi aprobada'l 5 de setiembre de 1947 pola Asamblea Nacional.\nLa bandera del Est\u00e1u yera la hist\u00f3rica de Bulgaria col escudu nacional. L'escudo de la Rep\u00fablica Popular foi cre\u00e1u en 1948 y modific\u00e1u tres veces.\nEn 1947 les tropes sovi\u00e9tiques retirar de Bulgaria. En xunu d'esi a\u00f1u aprob\u00f3se una nueva Constituci\u00f3n. Dimitrov foi asoced\u00edu por Kolarov en 1949, quien fin\u00f3 al a\u00f1u siguiente. Reemplaz\u00e1u por Valko Chervenkov y este por Anton Yugov en 1956. La desestalinizaci\u00f3n entamada na Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica influy\u00f3 nos dem\u00e1s pa\u00edses socialistes, incluyida Bulgaria, onde foi destituy\u00edu Yugov en 1962 acus\u00e1u d'usar m\u00e9todos estalinistes. Foi escoy\u00edu p'asocede-y Todor Zhivkov. N'abril de 1965 depurar a miembros del part\u00edu, ex\u00e9rcitu y diplomacia acusaos de participar nuna intriga mao\u00edsta. So Zhivkov, la llinia pol\u00edtica esterior b\u00falgara carauterizar pola desentralizaci\u00f3n econ\u00f3mica nel interior y na apertura a los pa\u00edses capitalistes nel esterior.\nA mediaos de la d\u00e9cada de 1980 Bulgaria sufri\u00f3 una grave recesi\u00f3n econ\u00f3mica. Les autoridaes encauzaron el descontentu provoc\u00e1u a una fola de nacionalismu agresivu contra la minor\u00eda turca, que representaba aproximao'l 10% de la poblaci\u00f3n.\nEl factor decisivu pal camb\u00e9u foi la nueva direici\u00f3n pol\u00edtica qu'adoptara la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica de Mijail Gorbachov. Zhivkov dimiti\u00f3 en payares de 1989 y en 1990 el PCB arrenunci\u00f3 al so control del poder ya introduci\u00f3se el capitalismu.\nOrganizaci\u00f3n territorial.\nBulgaria taba estremada en 28 distritos, correspondientes a les actuales 28 provincies.\nEn 1987, los 28 distritos fueron reorganizaos en nueve provincies: Burgas, Ciud\u00e1 de Sof\u00eda, Haskovo, Lovech, Montana, Plovdiv, Razgrad, Sof\u00eda y Varna.\nEconom\u00eda.\nSeg\u00fan la Constituci\u00f3n, los medios de producci\u00f3n yeren propied\u00e1 popular, xestionaos al travi\u00e9s del Est\u00e1u, que ten\u00eda les riqueces naturales del suelu y sosuelu, les fontes d'enerx\u00eda, los medios de tresporte y de comunicaci\u00f3n, seg\u00fan controlaba'l comerciu interior y esterior.\nEnte 1939 (el meyor a\u00f1u pa Bulgaria en t\u00e9rminos econ\u00f3micos, antes de la Segunda Guerra Mundial) y 1972 la producci\u00f3n industrial aument\u00f3 40 vegaes y l'agr\u00edcola 2,6 vegaes. Antes del socialismu, Bulgaria yera un pa\u00eds eminentemente agrariu, pero foi industrializ\u00e1u: la correlaci\u00f3n ente producci\u00f3n industrial y agropecuaria yera en 1939 de 25 a 75, en beneficiu del segundu, pero pa los a\u00f1os 1970 yera 80 a 20 en favor de la industrial.\nLos medios de producci\u00f3n yeren de propied\u00e1 estatal o cooperativa. La econom\u00eda desenvolver por aciu planes quinquenales. La renta nacional creci\u00f3 notablemente; el 70% de la mesma destin\u00e1base al consumu y el restu al aforru. La industria xeneraba'l 51% de los recursos y l'agricultura del 22%.\nEscontra los 30 a\u00f1os del Est\u00e1u socialista, los ingresos nacionales aumentaron 7 vegaes y la renta per c\u00e1pita 4 vegaes. El salariu creci\u00f3 progresivamente. Los ingresos reales de los trabayadores aumentaron gracies a la estabilid\u00e1 de la moneda, l'amenorgamientu del preciu de los art\u00edculos al per mayor y de los servicios, impuestos y arriendos. En cuanto al ingresu familiar mediu, los gastos n'impuestos implicaben un 4,8% y n'arriendu 2,8%.\nLlevant\u00e1ronse solamente hasta 1972 aproximao 1.400.000 viviendes. Pa esa mesma fecha, alredor del 60% de les viviendes b\u00falgares fueren construy\u00edes mientres los a\u00f1os de la Rep\u00fablica Popular. El Bancu Nacional aguiyaba la construcci\u00f3n de viviendes propies de los ciudadanos, concediendo pr\u00e9stamos a 20 a\u00f1os con un inter\u00e9s del 2%.\nCultura y socied\u00e1.\nCiencia.\nAntes de la revoluci\u00f3n, y\u00e1 esist\u00eda l'Academia B\u00falgara de Ciencies. Pero foi dempu\u00e9s d'esta, que'l so personal aument\u00f3 de 16 a 7.000 asistentes y un gruesu n\u00famberu de collaboradores, seg\u00fan cuntaba con 139 organismos d'investigaci\u00f3n. Los planes cient\u00edficos taben financiaos pol Est\u00e1u. Dalgunos de los sabios que la so fama trescendi\u00f3 internacionalmente yeren: Nikola Obreshkov y Chakalov (matem\u00e1ticos), Vladimir Georguiev (lling\u00fcista, primero en descifrar manuscritos cretenses), Todor Pavlov (fil\u00f3sofu), Jristo Daskalov (xenetista), Dimiter Paskov (qu\u00edmicu, creador de la nivalina, droga pa combatir la poliomelitis).\nEducaci\u00f3n.\nDempu\u00e9s de la Revoluci\u00f3n, el gobiernu comunista erradic\u00f3 l'analfabetismu. Yera obligatoria la educaci\u00f3n hasta los 16 a\u00f1os y el 95% del alumn\u00e1u sigu\u00eda la educaci\u00f3n secundaria dempu\u00e9s de la primaria. Bulgaria yera unu de los meyores pa\u00edses del mundu nesi aspeutu. Nos primeres 25 a\u00f1os fueron construy\u00edes casi 2.000 escueles. La educaci\u00f3n universitaria yera gratuita y la so poblaci\u00f3n xubi\u00f3 dende la instauraci\u00f3n del socialismu. Los establecimientos d'ense\u00f1anza cimera multiplicar de 5 a 27 y, en rellaci\u00f3n a la so poblaci\u00f3n, Bulgaria ocupaba'l tercer llugar nel mundu dempu\u00e9s de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica y Estaos Xun\u00edos en n\u00famberu d'estudiantes universitarios.\nSal\u00fa.\nEscontra 1951, tola poblaci\u00f3n de Bulgaria ten\u00eda asistencia m\u00e9dica estatal gratuita. L'\u00f3rganu central estatal de sal\u00fa yera'l Ministeriu de Sal\u00fa P\u00fablica. La estructura organizativa de la salobrid\u00e1 sigu\u00eda'l criteriu de la divisi\u00f3n alministrativa del pa\u00eds.\nMientres el socialismu en Bulgaria fueron creaos numberosos institutos: de Proteici\u00f3n a la Madre y al Ne\u00f1u; d'Hixene Escolar y Educaci\u00f3n F\u00edsica; de Cirux\u00eda Est\u00e9tica y Pr\u00f3tesis; Antituberculoso; de Llucha contra'l C\u00e1ncer; d'Enfermedaes Cutanees y Ven\u00e9rees; d'Odontolox\u00eda; d'Epidemiolox\u00eda y Microbiolox\u00eda; d'Hixene; d'Hixene del Trabayu y Enfermedaes Profesionales; d'Hematolox\u00eda y Donaci\u00f3n de Sangre; Farmac\u00e9uticu; Psiconeurol\u00f3gico; del Estudiu de los Llugares de Descansu, Balnearios y Fisioterapia; de Medicina Esperimental; de Biolox\u00eda; de Morfolox\u00eda; de Control Bacteriol\u00f3xicu. Toos estos institutos taben dirix\u00edos pol Conseyu M\u00e9dicu Cient\u00edficu del Ministeriu de Sal\u00fa y pola Academia B\u00falgara de Ciencies. La facult\u00e1 de Medicina de la Universid\u00e1 de Sof\u00eda foi ampliada y cre\u00e1ronse les facultaes d'Odontolox\u00eda y Farmacia.\nEnte 1944 y 1958, el presupuestu de sal\u00fa y seguros sociales alzar de 386 a 2.672 millones de lleves. Nel mesmu periodu, la cantid\u00e1 de m\u00e9dicos creci\u00f3 de 3.516 a 11.000, la de dentistes de 824 a 2.171, la de farmac\u00e9uticos de 695 a 1.366, la de cames n'hospitales y sanatorios de 12.085 a 47.852 y el desenvolvimientu de la industria multiplicar por seis. Mientres el Segundu Plan Quinquenal (1953-1957) fueron construy\u00edos 38 nuevos hospitales. Foi creada tami\u00e9n una amplia rede pa la prevenci\u00f3n d'enfermedaes y el cuidu de la sal\u00fa de los trabayadores, seg\u00fan foi ampliada la cobertoria de sal\u00fa a les \u00e1rees rurales. La meyora de la profilaxis dex\u00f3 que'l n\u00famberu de casos de malaria rexistraos baxara de 64.965 en 1944 a 59 en 1958. Coles mesmes, busc\u00f3se ameyorar la hixene urbana colos nuevos dise\u00f1os de les cases construy\u00edos pol gobiernu al travi\u00e9s del Institutu d'Urbanizaci\u00f3n y Arquiteutura.\nDeporte.\nEl gobiernu de la Rep\u00fablica Popular promovi\u00f3'l deporte al travi\u00e9s de les instituciones educatives y de los sindicatos. El desenvolvimientu del deporte y la ximnasia taben a cargu del Institutu Cimeru de Cultura F\u00edsica.\nEn 1969 l'equipu b\u00falgaru de ximnasia art\u00edstica gan\u00f3'l Campeonatu Mundial. Los sos mayores llogros fueron consigu\u00edos en 1980, nos Xuegos Ol\u00edmpicos de Mosc\u00fa, onde Bulgaria llogr\u00f3'l tercer llugar na clasificaci\u00f3n global (8 medayes d'oru, 16 de plata y 17 de bronce) y nos Xuegos Ol\u00edmpicos de Se\u00fal 1988 (s\u00e9ptimu llugar, 10 medayes d'oru, 12 de plata y 13 de bronce).\nArtes.\nEn 1967 cre\u00f3se'l Comit\u00e9 d'Arte y Cultura, mientres el 1\u1d49\u02b3 Congresu de Cultura, nel que participaron 1.800 delegaos. Cada Congresu escoy\u00eda a los 163 miembros del Comit\u00e9 por 5 a\u00f1os. Este ten\u00eda un Bur\u00f3 Executivu que'l so presidente ten\u00eda rangu ministerial. Esti organismu encargar de la producci\u00f3n y espardimientu d'obres culturales b\u00falgares. Ten\u00eda conseyos en distritos y conceyos onde participaben los activistes y nos que ten\u00eden representaci\u00f3n delles organizaciones culturales, como les que se detallen de sigu\u00edo.\nAproximao 350 escritores y poetes arrexuntar na Uni\u00f3n d'Escritores. La tirada lliteraria yera de seis libros por habitante. Hab\u00eda 11.000 biblioteques p\u00fabliques.\nHab\u00eda 59 teatros; la so audiencia quintuplicar dende la instauraci\u00f3n del socialismu (6.000.000 d'espectadores a\u00f1ales en 1974). Tami\u00e9n se desenvolvi\u00f3'l cine nacional, por aciu l'estatal Centru Cinematogr\u00e1ficu; hab\u00eda 3.337 sales con m\u00e1s de 100.000.000 d'espectadores per a\u00f1u. Delles pel\u00edcules reconoc\u00edes internacionalmente: \"El sol y la solombra\" y \"Cuernu de cabra\".\nLa Uni\u00f3n de Compositores B\u00falgaros arrexuntaba a 143 m\u00fasicos. La Uni\u00f3n d'Artistes y Pintores B\u00falgaros a 688 pintores. Casi toles capitales de distritu cuntaben con una galer\u00eda d'arte y hab\u00eda 168 museos.\nMedios de comunicaci\u00f3n y tresporte.\nPublic\u00e1bense 759 peri\u00f3dicos (850.000.000 d'exemplares a\u00f1ales) y 850 revistes (49.000.000 d'unidaes per a\u00f1u). Les llinies telegr\u00e1ficu y telef\u00f3nicu suparaban y\u00e1 los 70.000 km. El emisores de radio crecieron de 3 a 23 (ente 1939 y 1974) y la so potencia multiplic\u00f3se. La televisi\u00f3n algamaba a tol pa\u00eds.\nEl tresporte realizar per ferrocarril (m\u00e1s de 6.000 km, travesando toles ciudaes, tresportando 70.000.000 de tonelaes de mercader\u00edas y 100.000 pasaxeros per a\u00f1u), carretera (m\u00e1s de 30.000 km, llevando 520.000.000 de tonelaes y 371.000.000 de pasaxeros a\u00f1almente), flota fluvial y mar\u00edtima (tresportando 20.000.000 de tonelaes y 1.000.000 de pasaxeros) y l'aviaci\u00f3n civil \"Balkan\" (1.100.000 viaxeros al a\u00f1u).\nSegurid\u00e1 social.\nNa Bulgaria socialista esist\u00eda en derechu a la pensi\u00f3n pa tolos trabayadores. Los fondos pal seguru social estrayer de les empreses y nun se descontaben del sueldu. Los varones xubilar a los 60 a\u00f1os o 25 de serviciu y les muyeres a los 55 y 20, respeutivamente. La xornada llaboral yera de 46 hores selmanales; dempu\u00e9s de 1968 intent\u00f3 amenorg\u00e1sela a 5 d\u00edes a la selmana, aplic\u00e1ndose asina en delles ciudaes.\nLa rede d'establecimientos de puericultura constaba escontra 1974 de 1.000 guarder\u00edes con 47.000 cames y 7.641 xardinos d'infantes con 340.000 places. La tasa que pagaben los padres cubr\u00eda solo'l 30% de los gastos del ne\u00f1u, el restu cubrir los \"fondos sociales de consumu\" (a cargu del Est\u00e1u). Esist\u00eden tami\u00e9n 1.500 campamentos de pioneros esfrutaos por m\u00e1s de 600.000 mozos. Tami\u00e9n esist\u00eden 1.000 cases de descansu con 70.000 places pa los 14 d\u00edes m\u00ednimos de vacaciones pagues a\u00f1ales.\nRelix\u00f3n.\nNa Rep\u00fablica Popular de Bulgaria, la relix\u00f3n y l'Est\u00e1u taben separaos. Los ciudadanos ten\u00eden llibert\u00e1 pa profesar o non una creencia y pod\u00eda espublizala llibremente. Les encuestes determinaron que cerca de dos tercios de la poblaci\u00f3n nun ten\u00eda relix\u00f3n. Del restu, la mayor\u00eda yera ortodoxa."}
{"id": "128135", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128135", "title": "Bolsa de Xipre", "text": "La Bolsa de valores de Xipre (n'ingl\u00e9s: \"Cyprus Stock Exchange\", en griegu: \"\u03a7\u03c1\u03b7\u03bc\u03b1\u03c4\u03b9\u03c3\u03c4\u03ae\u03c1\u03b9\u03bf \u0391\u03be\u03b9\u03ce\u03bd \u039a\u03cd\u03c0\u03c1\u03bf\u03c5\" o \u03a7\u0391\u039a) ye la bolsa asitiada en Nicosia sobre la islla de Xipre. Empez\u00f3 a operar el 29 de marzu de 1996.\nReferencies.\nEl so sitiu internet\nInformaci\u00f3n n'ingl\u00e9s sobre esta beca"}
{"id": "128136", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128136", "title": "Bolsa de Copen\u1e25ague", "text": "La bolsa de Copen\u1e25ague (, ) ye un merc\u00e1u internacional para aiciones, bonos, bonos de l'ayalga, monedes, contratu de futuros futuros financieros y opciones dan\u00e9s. Ye tami\u00e9n una de les bolses de valores del OMX, que foi fund\u00e1u en 2003 y dende febreru de 2008, ye parte del Grupu NASDAQ OMX.\nAntecedentes y estructura.\nEl merc\u00e1u de valores foi convert\u00edu en compa\u00f1\u00eda llindada en 1996 nuna proporci\u00f3n del capital emit\u00edu 60-20-20 ente miembros, tenedores d'aiciones y tenedores de bonos. En 1997 el FUTOP Clering Center A/S, el merc\u00e1u de derivaos dan\u00e9s, convertir nuna subsidiaria dafechu de la bolsa de Copen\u1e25ague. En 1998, la bolsa de Copen\u1e25ague y la bolsa d'Estocolmu formaron l'Alianza NOREX, un pasu pal establecimientu d'un merc\u00e1u de valores n\u00f3rdicu. La sesiones de normal son ente les y les tolos d\u00edes sacante s\u00e1bados, domingos y festivos declaraos con antelaci\u00f3n.\n\u00cdndices de la bolsa de Copen\u1e25ague.\nEl C20 Index, un \u00edndiz de merc\u00e1u ponder\u00e1u entiende 20 empreses daneses catalogaes blue chip, llanzada pal intercambiu comercial de futuros y opciones (miembros del C20 incl\u00fain el Grupu A.P. M\u00f8ller-M\u00e6rsk). El KFX Index entiende empreses en crecedera nos sectores m\u00e9dicu, telecomunicaciones, bioteunolox\u00eda, y teunolox\u00edes de la informaci\u00f3n nos mercaos burs\u00e1tiles KVX Growth Market. El KAX Index incl\u00fai tolos valores de la bolsa, y foi introduc\u00edu en 2001 pa remplazar l'antiguu \u00edndiz equivalente. Cumple cola Norma de Clasificaci\u00f3n Industrial Global desenvuelta por Morgan Stanley Dean Witter y Standard &amp; Poor's."}
{"id": "128137", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128137", "title": "OMX Copenhague 20", "text": "OMX-C20 (OMX Copenhague 20) ye'l principal \u00edndiz burs\u00e1til de la Bolsa de Copenhague (Dinamarca) que ta form\u00e1u polos 20 valores col mayor volume de negociaci\u00f3n, tami\u00e9n llam\u00e1u OMX 20.\nRepresentar cola lletra C que da signific\u00e1u a Copenhague pa estremase de los principales \u00edndices OMX Helsinki 25 (OMX-H25) de la Bolsa de \u1e24\u00e9lsinki (Finlandia) y l'\u00edndiz OMX Stockholm 30 (OMX-S30) de la Bolsa d'Estocolmu (Suecia).\nComposici\u00f3n.\nLa composici\u00f3n del \u00edndiz a 1 de febreru de 2016 ye la siguiente:"}
{"id": "128138", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128138", "title": "Bolsa de Frankfurt", "text": "La Bolsa de Frankfurt (\"Frankfurter Wertpapierb\u00f6rse\") en Frankfurt del Main, (Alema\u00f1a) ye una bolsa de valores definida como \"merc\u00e1u secundariu oficial\", destin\u00e1u a la negociaci\u00f3n n'esclusiva de les aiciones y valores convertibles o que dean derechu d'adquisici\u00f3n o suscripci\u00f3n. L'\u00edndiz de referencia ye'l DAX. Les \u00f3rdenes nel merc\u00e1u alem\u00e1n contr\u00e1tense al travi\u00e9s d'un sistema d'\u00f3rdenes de negociaci\u00f3n continua denomin\u00e1u XETRA.\nInformaciones xenerales.\nNa bolsa de valores de Frankfurt movi\u00e9ronse unos 3.300 mil millones d'euros nel a\u00f1u 2004. La cantid\u00e1 total componer de 2600 mil millones d'euros n'aiciones y fondo comerciados na bolsa y unos 709 mil millones d'euros en rentes. De les aiciones alemanes (993 mil millones d'euros) ax\u00fastense un 97% na bolsa de Frankfurt y en XETRA, el sistema de comerciu electr\u00f3nicu de la bolsa alemana.\nFrankfurt tien la bolsa m\u00e1s importante d'Alema\u00f1a. Con un volume total de contrataci\u00f3n de 5.200 mil millones d'euros (2000), la bolsa de valores de Frankfurt consolida la so posici\u00f3n como la tercera nel mundu dempu\u00e9s del New York Stock Exchange y el Nasdaq.\nNa \"Bolsa Antigua\" real\u00edzase inda'l merc\u00e1u burs\u00e1til, el llam\u00e1u \"Parqu\u00e9\". Pero dientro poco tiempu eso acabar\u00e1se, porque nel marcu de la globalizaci\u00f3n y el comerciu per Internet, ganando m\u00e1s importancia d\u00eda ente d\u00eda, nel futuru tol comerciu va realizar pol sistema inform\u00e1tica XETRA. Les sos ventayes principales son la realizaci\u00f3n perfecta, el tiempu de respuesta perr\u00e1pidu, mercaos flexibles y la internacionalizaci\u00f3n del comerciu.\nPola so c\u00fapula de 43 metros d'altor la bolsa de Frankfurt ll\u00e1mase tami\u00e9n la catedral de los capitalistes. Delantre del edificiu construy\u00edu ente 1874 y 49 at\u00f3pase'l monumentu de la bolsa: el toru (encl\u00edn alcista) y l'osu (encl\u00edn baxista), animales utilizaos pola so forma d'atacar.\nHistoria.\nLa bolsa de valores de Frankfurt tien los sos raiga\u00f1os nel privilexu de celebrar una vegada al a\u00f1u un alcuentru de seronda, una llamada \"Messe\" (ingl\u00e9s: fair; ye daqu\u00e9 como una exhibici\u00f3n), conced\u00edu por Lluis IV de Baviera nel sieglu XIV.\nNos principios del sieglu XVI Frankfurt ganara muncha riqueza y pod\u00eda establecese como centru del comerciu al per mayor y de los negocios bancarios. Pa solucionar la falta d'organizaci\u00f3n y el caos qu'hab\u00eda nel comerciu de dineru estableci\u00f3 la bolsa de valores de Frankfurt en 1585.\nA partir de la reforma de bolsa mientres l'Alema\u00f1a Nazi en 1935 la importancia de la bolsa de Frankfurt aument\u00f3 r\u00e1pido. El fin de la Segunda Guerra Mundial y la divisi\u00f3n d'Alema\u00f1a fueron los acontecimientos decisivos pa la evoluci\u00f3n a la bolsa m\u00e1s importante d'Alema\u00f1a. Dende ent\u00f3s inversores nacionales ya internacionales llegaron a Frankfurt del Main convirtiendo a la ciud\u00e1 en sede del Bancu Central Europ\u00e9u y de los principales institutos financieros alemanes.\nEl DAX.\nL'\u00edndiz DAX o Xetra DAX ye l'\u00edndiz de referencia de la Bolsa de Frankfurt. Ye l'\u00edndiz m\u00e1s conoc\u00edu de la Bolsa alemana. El so c\u00e1lculu consiste nuna media aritm\u00e9tica ponderada por capitalizaci\u00f3n, ya incl\u00fai los 30 principales valores cotizaos nesi merc\u00e1u de valores, escoy\u00edos por capitalizaci\u00f3n y contrataci\u00f3n. Neng\u00fan valor puede tener un pesu cimeru al 20%. La so composici\u00f3n rev\u00edsase a\u00f1almente nel mes de setiembre. Calc\u00falase empezando a les 9 a.m. y el zarru producir tres la puya de zarru de precios del Xetra, qu'empieza a les 5:30 p.m. El c\u00e1lculu realiza cada minutu mientres la sesi\u00f3n, tomando los precios del sistema de trading Xetra. Tien base 1.000 puntos a partir de 31 de setiembre de 1987. Dende'l 18 de xunu de 1999 nam\u00e1i se tomen pa calcular el DAX aquelles empreses cotizaes nel XETRA.\nindices.com/MediaLibrary/Document/WeightingFiles/10/DAX_ICR.20101025.xls|t\u00edtulu=Index Composition Report - DAX|obra=Deutsche B\u00f6rse|fecha=12 de febreru de 2016|fechaaccesu= 12 de febreru de 2016|idioma=ingl\u00e9s}}&lt;/ref&gt; "}
{"id": "128139", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128139", "title": "Xetra", "text": "XETRA (del ingl\u00e9s \"Exchange Electronic Trading\") ye la plataforma electr\u00f3nica de negociaci\u00f3n de la Bolsa Alemana (Deutsche B\u00f6rse), con base en Frankfurt (Alema\u00f1a). Foi creada pola Bolsa de Frankfurt (\"Frankfurt Stock Exchange\") en payares de 1997. Ye un sistema carauteriz\u00e1u pola so elevada tresparencia, flexibilid\u00e1 y lliquidez.\nAl travi\u00e9s del sistema XETRA ax\u00fastase m\u00e1s del 90% del volume de los valores del DAX y m\u00e1s de 16.000 valores, tantu aiciones como warrants."}
{"id": "128140", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128140", "title": "Bolsa de \u1e24\u00e9lsinki", "text": "La Bolsa de \u1e24\u00e9lsinki (en fin\u00e9s: \"Helsingin p\u00f6rssi\") (OMXH; oficialmente \"NASDAQ OMX Helsinki\" dende 2008) ye una bolsa de valores alcontrada na ciud\u00e1 de \u1e24\u00e9lsinki, Finlandia. Dende'l 3 de setiembre de 2003 ye parte d'OMX y el so principal \u00edndiz ye'l OMX-H25.\nHistoria.\nLa Bolsa de \u1e24\u00e9lsinki vio la so primer transaici\u00f3n el 7 d'ochobre de 1912. Dende ent\u00f3s permaneci\u00f3 como una asociaci\u00f3n financiera llibre, hasta 1984, cuando se convirti\u00f3 nuna cooperativa operada na so mayor\u00eda por banqueros, comerciantes, otres compa\u00f1\u00edes y asociaciones.\nEl 1 d'abril de 1990 la bolsa adopt\u00f3 un sistema dixital: HETI (Sistema Autom\u00e1ticu de Comerciu ya Informaci\u00f3n de la Bolsa de \u1e24\u00e9lsinki, poles sos sigles en fin\u00e9s), que reemplazaba al tableru electro-mec\u00e1nicu introduc\u00edu antes de 1935.\nLa cooperativa pas\u00f3 a ser una compa\u00f1\u00eda de responsabilid\u00e1 llindada (\"Helsingin Arvopaperip\u00f6rssi\") na seronda de 1995, y remaneci\u00f3 con un gran n\u00famberu d'accionistes a principios de 1997. Mientres 1997 y 1998, la bolsa convertir en \"HEX\". En payares de 1998, HEX xunir a \"Arvopaperikeskus\" pa formar Helsinki Exchanges Group Plc, ent\u00f3s camud\u00f3se'l nome de la bolsa al de \"HEX Plc\" na primavera de 2001. \nEl 3 de setiembre de 2003, HEX Plc xunir con OM AB, propietariu de la Bolsa d'Estocolmu, pa convertise en OM HEX. Un a\u00f1u dempu\u00e9s la compa\u00f1\u00eda camud\u00f3'l nome pol de OMX. \n\u00cdndiz de compa\u00f1\u00edes na Bolsa de \u1e24\u00e9lsinki.\nDe sigu\u00edo ll\u00edstense les empreses que coticen na Bolsa de \u1e24\u00e9lsinki."}
{"id": "128141", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128141", "title": "Bolsa d'Iraq", "text": "La Bolsa d'Iraq (ISX) antes conocida col nome de \"Bolsa de Bagdag\" ye la \u00fanica bolsa de valores del pa\u00eds. Alcu\u00e9ntrase en Bagdag. \nLa Bolsa de valores iraquina entam\u00f3 a operar en xunu de 2004. Opera baxo la supervisi\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Valores Iraquina, una comisi\u00f3n independiente creada pola U.S. Securities and Exchange Commission o la Comisi\u00f3n de t\u00edtulos financieros y burs\u00e1tiles d'EE. XX."}
{"id": "128142", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128142", "title": "Bolsa d'Islandia", "text": "La Bolsa d'Islandia (), tami\u00e9n denomada NASDAQ OMX Iceland o ICEX, foi establecida en 1985 como una empresa conxunta (joint venture) ente dellos bancos y firmes de negociu de bolses (br\u00f3kers) por iniciativa del Bancu Central d'Islandia. El negociu de la bolsa empez\u00f3 en 1986 cola comercializaci\u00f3n de bonos del gobiernu, y la comercializaci\u00f3n d'aiciones empez\u00f3 en 1990. La comercializaci\u00f3n d'aiciones creci\u00f3 r\u00e1pido dende ent\u00f3s. Una amplia varied\u00e1 d'empreses t\u00e1n llistaes na bolsa, incluyendo firmes de distribuci\u00f3n minorista, pesca, tresporte, bancos, seguros y otros sectores. Deb\u00edu al peque\u00f1u tama\u00f1u de la econom\u00eda islandesa, munches de les empreses llistaes nel ICEX son relativamente peque\u00f1es y de poca lliquidez.\nTol intercambiu y comercializaci\u00f3n de bonos islandeses, aiciones y fondos mutuos tienen llugar nel ICEX. Bonos y aiciones son axustaos regularmente, anque la so lliquidez ye peque\u00f1a en comparanza con otres bolses. Nel merc\u00e1u nun hai llist\u00e1u neng\u00fan fondu. Dende la so fundaci\u00f3n, el ICEX utiliz\u00f3 dellos sistemes electr\u00f3nicos. Dende 2000, utiliz\u00f3'l sistema SAXESS de l'alianza NOREX, que dexa'l llist\u00e1u cruci\u00e1u d'aiciones de les bolses de los pa\u00edses n\u00f3rdicos. Nenguna compa\u00f1\u00eda estranxera cotiza direutamente nel ICEX, una y bones el peque\u00f1u tama\u00f1u y poca lliquidez del merc\u00e1u fai esi movimientu redundante. Conversamente, unes poques firmes islandeses fueron llistaes nel estranxeru, incluyendo DeCODE. Bonos feroeses fueron llistaos en nome del Merc\u00e1u de Valores Feroese (Vir\u00f0isbr\u00e6vamarkna\u00f0ur F\u00f8ruque) en payares de 2003, y dende avientu de 2007 cuatro remanes feroeses fueron llistaes na bolsa n\u00f3rdica OMX(\"OMX Nordic Exchange\") n'Islandia. \nDende'l 1 de xineru de 1999, el ICEX oper\u00f3 como una compa\u00f1\u00eda privada, propied\u00e1 de les firmes cotizaes (29%), robles miembros (29%), el Bancu Central d'Islandia (16%), fondos de pensiones (13%) y l'Asociaci\u00f3n de Peque\u00f1os Inversores (13%).\nEl ICEX acept\u00f3 ser adquirida pol so rival OMX Nordic Exchange el 19 de setiembre de 2006. P\u00e1ll Har\u00f0arson ye l'actual presidente de la bolsa. \nEl 6 d'ochobre de 2008, l'Autorid\u00e1 Islandesa de Supervisi\u00f3n Financiera decidi\u00f3 temporalmente suspender la cotizaci\u00f3n de los preseos financieros emit\u00edos en mercaos regulaos poles sociedaes Glitnir, Kaupthing Bank, Landsbanki, Straumur Investment Bank, Spron y Esista. Cuando la bolsa reabri\u00f3'l 14 d'ochobre, el \u00edndiz burs\u00e1til de referencia cay\u00f3 sobre un 76%.\nLlista de compa\u00f1\u00edes del ICEX.\nDe sigu\u00edo amu\u00e9sase una completa llista de les compa\u00f1\u00edes que t\u00e1n litadas na bolsa d'Islandia (a 31 de marzu de 2012)"}
{"id": "128143", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128143", "title": "Empresa conxunta", "text": "Una empresa conxunta, alianza estrat\u00e9xica o alianza comercial o consorciu, tami\u00e9n denomada col anglicismu joint venture, ye un tipu d'alcuerdu comercial d'inversi\u00f3n conxunta al llargu plazu ente dos o m\u00e1s persones (davezu persones xur\u00eddiques o comerciantes), a quien se-yos denomina venturers o socios. Una \"joint venture\" nun tien por qu\u00e9 constituyir una compa\u00f1\u00eda o entid\u00e1 llegal separada. Tami\u00e9n se conoz como \u00abriesgu compart\u00edu\u00bb, por cuenta de que dos o m\u00e1s empreses xunir pa formar una nueva na cual \u00fasase un productu tomando en cuenta les meyores t\u00e1ctiques de merc\u00e1u. Estes caltienen la so autonom\u00eda, y estrat\u00e9xicamente utilizar pa crear una nueva marca o una nueva entid\u00e1. L'oxetivu d'una empresa conxunta\u00bb pue ser bien vari\u00e1u, dende la producci\u00f3n de bienes o la prestaci\u00f3n de servicios hasta la busca de nuevos mercaos o'l sofitu mutuu en distintos eslabones de la cadena d'un productu. Desenvolver mientres un tiempu llind\u00e1u, cola cuenta de llograr beneficius econ\u00f3micos pal so desenvolvimientu.\nPa la consecuci\u00f3n del oxetivu com\u00fan, dos o m\u00e1s empreses p\u00f3nense d'alcuerdu en faer aportaciones de diversa \u00edndole a esi negociu com\u00fan. L'aportaci\u00f3n puede consistir en materia primo, capital, teunolox\u00eda, conocencia del merc\u00e1u, ventes y canales de distribuci\u00f3n, personal, financiamiento o productos. N'otres pallabres, interc\u00e1mbiase: capital, recursos o'l simple \"know-how\" (esto ye, la \"esperiencia\"). Dicha alianza nun va implicar la perda de la identid\u00e1 ya individualid\u00e1 como persona xur\u00eddica.\nEtimolox\u00eda y usu.\nLos dos pallabres ingleses que conformen el t\u00e9rminu \"joint venture\" signifiquen, traduc\u00edes lliteralmente, \"conxuntu\" o \"uni\u00f3n\" y \"empresa\" o \"negociu\", respeutivamente. Esti estranxerismu apaez n'obres especializaes, como'l \"Diccionariu de t\u00e9rminos de la banca\", col signific\u00e1u de \"dos empreses que se xunen pa un negociu com\u00fan\". Emplegar con frecuencia en prensa especializada. La Fund\u00e9u encamienta sustituyilo polos t\u00e9rminos \"filial conxunta\", \"empresa conxunta\" o \"negocios de mancom\u00fan\".\nCarauter\u00edstiques.\nEscurrir base de formar una \"joint venture\" ye'l xunir conocencia, aptit\u00faes y recursos, compartiendo de la mesma les ganancies y los riesgos.\nNun esisten requisitos sobre la forma d'actuar conxuntamente. Les empreses pueden roblar un contratu de collaboraci\u00f3n (tami\u00e9n contratu d'asociaci\u00f3n), constituyir una UTE (reconoc\u00edes pol Derechu espa\u00f1ol y arxent\u00edn) o inclusive una socied\u00e1 participada por dambes.\nEsti tipu d'asociaciones suelen establecese a medianu o llargu plazu, por culpa de que los oxetivos que busquen nun son senciellos d'algamar y riquen muncha planeaci\u00f3n y execuci\u00f3n, polo que faelo al curtiu plazu representar\u00eda demasiaos costos y les poques probabilidaes de la so realizaci\u00f3n.\nYe carauter\u00edstica distintiva d'una \"joint venture\" el que los sos integrantes caltienen la so identid\u00e1 ya independencia para con ella, seg\u00fan para colos dem\u00e1s \"venturers\", nun esiste nin fusi\u00f3n nin absorci\u00f3n pa implementala, sacantes esi fuera unu de los compromisos conxuntos apautaos ente les partes. La joint venture tami\u00e9n puede dase nel casu de que los \"venturers\" x\u00fananse solo pa la creaci\u00f3n d'un nuevu productu o l'axilizaci\u00f3n d'una llinia d'ensamblaxe.\nLa diferencia ente una \"joint venture\" y una fusi\u00f3n ye que nel casu de la \"joint venture\", les empreses A y B xuntar pa crear una empresa C; esisten agora tres empreses; a esti fen\u00f3menu identif\u00edcase-y como una \"joint venture corporativa o incorporada\". Sicas\u00ed, nuna fusi\u00f3n (\"merger\", n'ingl\u00e9s), la empresa A (fundida) fundir cola empresa B (fusionante); esiste, a partir d'ent\u00f3s, solamente la empresa fundida.\nNuna empresa conxunta, los socios suelen siguir operando los sos negocios o empreses de manera independiente. La empresa conxunta sup\u00f3n un negociu m\u00e1s, esta vegada con un sociu, que los sos beneficios o perdes van reportar na cuenta de resultaos de cada unu en funci\u00f3n de la forma xur\u00eddica cola que s'haya estructurado la mesma empresa conxunta.\nTien d'esclariase si una \"joint venture\" implica solamente la socied\u00e1 estrat\u00e9xica ente empreses de xeneraci\u00f3n privada o si'l conceutu puede aplicase a empreses privaes en xunto con organizaciones de l'alministraci\u00f3n p\u00fablica d'orde nacional, provincial o municipal. Si esto ye posible, la integraci\u00f3n de capitales quitaos con inversi\u00f3n p\u00fablica acarretar\u00eda beneficios de carauter\u00edstiques imponderables pa los estaos, especialmente cuando estes aiciones conxuntes tengan llugar nel \u00e1rea de les ciencia y la teunolox\u00eda.\nMotivos pa constituyir una empresa conxunta.\nHai munches ventayes que contrib\u00fain a convencer a les compa\u00f1\u00edes pa realizar empreses conxuntes. Estes ventayes incl\u00fain el compartir costos y riesgos de los proyeutos que tar\u00eden m\u00e1s all\u00e1 del algame d'una sola empresa. Son bien importantes les empreses conxuntes naquellos negocios nos qu'hai necesid\u00e1 de fuertes inversiones iniciales pa empezar un proyeutu que va reportar beneficios al llargu plazu (como, por casu, el sector petrol\u00edferu o delles grandes obres).\nPa les firmes peque\u00f1es, medianes y grandes, la empresa conxunta ufierta una oportunid\u00e1 d'actuar de forma conxunta pa superar barreres, incluyendo barreres comerciales nun nuevu merc\u00e1u o pa competir m\u00e1s eficientemente nel actual. Ye bien habitual, por tanto, atopar la creaci\u00f3n d'empreses conxuntes p'aportar a mercaos estranxeros que riquen d'importantes inversiones y de un \"know-how\" espec\u00edficu del pa\u00eds nel que s'intenta entrar (para lo cual unu de los socios suel ser una empresa nacional que conoza'l merc\u00e1u, y l'otru aquel que pretende introducir los sos productos)."}
{"id": "128144", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128144", "title": "Bolsa d'Italia", "text": "La Bolsa Italiana (Borsa Italiana S.p. A.), asitiada en Mil\u00e1n, ye la principal bolsa de valores d'Italia. Fundar en 1808 y at\u00f3pase n'operaciones dende'l 2 de xineru de 1998.\nLa so capitalizaci\u00f3n burs\u00e1til ye de 669 mil millones d'euros y el so volume a\u00f1al ye de 607 mil millones d'euros (2016)\n\u00cdndices burs\u00e1tiles de la Bolsa Italiana.\nLos principales \u00edndices de la bolsa italiana son:\nOtros \u00edndices incl\u00fain el FTSE Italia Mid Cap, FTSE Italia Small Cap, FTSE Italia Micro Cap, FTSE Italia STAR y el FTSE AIM Italia."}
{"id": "128145", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128145", "title": "Euronext Lisboa", "text": "Euronext Lisboa ye la bolsa de valores de Lisboa y pertenez al grupu NYSE Euronext. Enantes yera conocida como Bolsa de Valores de Lisboa y Porto."}
{"id": "128146", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128146", "title": "Catedral de San Pablo de Londres", "text": "La catedral de San Pablo () ye la catedral anglicana de Londres, sede de la di\u00f3cesis y del obispu de Londres, perteneciente a la denomada Ilesia d'Inglaterra. At\u00f3pase en Ludgate Hill, el puntu m\u00e1s altu de la ciud\u00e1. \nLa so dedicaci\u00f3n al ap\u00f3stol San Pablo data de la ilesia orixinal alzada nel mesmu llugar, fundada nel a\u00f1u . La ilesia actual foi dise\u00f1ada n'estilu barrocu ingl\u00e9s pol arquiteutu sir Christopher Wren y construyida ente 1676 y 1710, foi parte d'un gran programa de reconstrucci\u00f3n de la ciud\u00e1 dempu\u00e9s del Gran quema de 1666.\nLa catedral de San Pablo ye unu de los m\u00e1s famosos y m\u00e1s reconocibles llugares d'inter\u00e9s de Londres. El so c\u00fapula, enmarcada poles dos torres de la fachada principal, apodera l'horizonte de la ciud\u00e1 dende hai 300 a\u00f1os. Con 111 metros d'altor, foi l'edificiu m\u00e1s altu de Londres dende 1710 hasta 1962. La so c\u00fapula foi construyida utilizando un m\u00e9todu constructivu conceb\u00edu por Hooke y at\u00f3pase ente les m\u00e1s grandes del mundu. Dende'l s. XX la catedral de San Pablo ye la segunda catedral m\u00e1s grande d'Inglaterra, dempu\u00e9s de la catedral de Liverpool.\nSan Pablo ocupa un llugar especial na identid\u00e1 nacional inglesa y nella hanse celebr\u00e1u acontecimientos bien importantes de la historia brit\u00e1nica, como los funerales de Horatio Nelson, del Duque de Wellington, de Winston Churchill y de Margaret Thatcher; l'aniversariu de les reines Victoria y Sabela II; los servicios de paz que marcaron el final de la Primera y Segunda Guerra Mundial; o la boda del pr\u00edncipe Carlos con Diana de Gales.\nLa catedral de San Pablo ye una ilesia en funcionamientu, con mises y servicios diarios.\nHistoria.\nCatedrales prenormandas.\nUna llista de 16 arzobispos de Londres rexistrada por Jocelyne de Furness nel sieglu XII, sosten\u00eda que la comunid\u00e1 cristiana londinense fuera fundada nel sieglu II sol llexendariu rei Lucius y los sos misioneros san Fagan, san Deruvian, san Elvanus y san Medwin. Nada d'eso consideren cre\u00edble'l historiadores modernos pero, anque'l testu sobreviviente ye confusu, l'obispu Restitutus y Adelphius nel concilio de Arles de 314 paecen provenir de Londinium. \nL'allugamientu de la probable catedral orixinal de Londinium ye desconocida. L'actual edificaci\u00f3n de San Pablo en Cornhill foi dise\u00f1ada por Christopher Wren, dempu\u00e9s del Gran Quema en 1666, y alz\u00f3se nel puntu m\u00e1s altu del \u00e1rea del antiguu Londinium y delles lleendes medieval rellacionar cola primitiva comunid\u00e1 cristiana de la ciud\u00e1. En 1995 foi afayada una gran y afatada edificaci\u00f3n del sieglu V en Tower Hill que pudo ser la catedral de la ciud\u00e1.\nL'anticuariu isabel\u00edn William Camden argumentaba qu'hubo un templu a la diosa Diana mientres la d\u00f3mina romana nel sitiu qu'ocupaba la catedral medieval de San Pablo. Wren inform\u00f3 que nun atopara nenguna traza d'un templu d'eses carauter\u00edstiques mientres los sos trabayos na construcci\u00f3n de la nueva catedral, polo que la hip\u00f3tesis de Camdem nun ye aceptada polos arque\u00f3logos modernos.\nBede rexistra que nel a\u00f1u san Agust\u00edn de Canterbury consagr\u00f3 a Mellitus como primer arzobispu del reinu anglosax\u00f3n de los saxones orientales y el so rei, S\u00e6berht. El t\u00edu de S\u00e6berht y lord, Ethelberto, rei de Kent, construy\u00f3 una ilesia dedicada a san Pablo en Londres, como sede del nuevu obispu. Asumir, anque nun ta comprob\u00e1u, que la primer catedral anglosaxona atopar nel mesmu sitio que la posterior catedral medieval y l'actual.\nTres la muerte de S\u00e6berht aproximao en 616, los sos f\u00edos paganos espulsaron a Mellitus de Londres y los saxones orientales convertir al paganismu. El dest\u00edn de la primer catedral ye desconoc\u00edu. El cristianismu foi restaur\u00e1u ente los saxones orientales a finales del sieglu VII y asumir que, o bien la catedral anglosaxona foi restaurada o s'alz\u00f3 un nuevu edificiu como sede d'obispos como Cedd, Wine y Eorcenwald, el postreru soterr\u00e1u na catedral nel a\u00f1u 693. L'edificiu, o un socesor, foi destruy\u00edu pol fueu nel a\u00f1u 962, pero foi reconstruy\u00edu'l mesmu a\u00f1u. El rei Etelredo II l'Indecisu foi soterr\u00e1u na catedral nel a\u00f1u 1016. La catedral foi quemada, como gran parte de la ciud\u00e1, nel fueu del a\u00f1u 1087, como se rexistra pola \"Cr\u00f3nica Anglosaxona\".\nAntigua catedral de San Pablo.\nLa cuarta catedral de San Pablo, xeneralmente conocida como Catedral Vieya de San Pablo (\"Old St Paul's Cathedral\"), foi empecipiada polos normandos dempu\u00e9s de la quema de 1087. Otra quema en 1136 atay\u00f3 los trabayos y la nueva catedral nun foi consagrada hasta 1240. Mientres esti periodu de construcci\u00f3n, l'estilu arquiteut\u00f3nicu imperante camudara, del rom\u00e1nicu al g\u00f3ticu, y esto reflex\u00e1base nos arcos apuntaos y les llarga ventanes de les partes altes y l'estremu final este del edificiu. La b\u00f3veda de nervaduras g\u00f3tiques foi construyida, como la de York Minster, en madera en llugar de piedra, lo qu'afect\u00f3 al dest\u00edn \u00faltimo y fatal del edificiu.\nUn ampliu programa d'ampliaci\u00f3n empez\u00f3 en 1256. El 'nuevu trabayu' foi consagr\u00e1u en 1300 pero nun se complet\u00f3 hasta l'a\u00f1u 1314. Na d\u00f3mina medieval tardida la catedral solo yera superada en llargor pola abad\u00eda de Cluny y n'altor, pola catedral de Lincoln y l'alemana ilesia de Santa Mar\u00eda de Stralsund. Les escavaciones de Francis Penrose en 1878 amuesen que ten\u00eda de llargor y d'anchor, con nel transepto y el cruceru. La torre ten\u00eda aproximao .\nNel sieglu XVI l'edificiu empezaba a aparrar. La Reforma Protestante baxu Enrique VIII y Eduardu VI, la Disoluci\u00f3n de los monesterios y les lleis de fondos (\"Chantries Acts\") llevaron a la destrucci\u00f3n de la decoraci\u00f3n interior y de los claustros, capiyes, criptes, santuarios y otres construcciones na propied\u00e1 de la catedral. Munchos de los antiguos sitios cat\u00f3licos propied\u00e1 de la Ilesia, prindaos pola corona, fueron vend\u00edos como tiendes y propiedaes de renta, especialmente a llibreros ya imprentadores, que yeren na so mayor\u00eda puritanos. En 1561 la torre foi destruyida por un rayu, un eventu que foi tom\u00e1u por protestantes y cat\u00f3licos como una se\u00f1al del ofiendo de Dios con ellos.\nNa d\u00e9cada de 1630, el primer arquiteutu ingl\u00e9s cl\u00e1sicu, I\u00f1igo Jones, amest\u00f3 una fachada occidental a la catedral. Desdex\u00f3se enforma l'edificiu y les fuercies parllamentaries mientres la Guerra Civil maltratar, destruyendo antiguos documentos y cartes. Mientres la Mancomunid\u00e1 d'Inglaterra, les propiedaes de les ilesies que fueren afaraes apurrieron el material pa construcciones como'l palaciu londinense del Lord Protector, la Somerset House. L'ensame rexuntar na esquina noroeste de la propied\u00e1 de la ilesia de San Pablo, onde tuvieron lugar oraciones al campu.\nNa gran quema de Londres de 1666, la Catedral Vieya foi destruyida. Anque yera posible reconstruyila, tom\u00f3se la decisi\u00f3n de construyir una nueva catedral n'estilu contemporaneu. Esta aici\u00f3n y\u00e1 fuera propuesta antes de la quema.\nActual catedral de San Pablo.\nLa xera de dise\u00f1ar un reemplazu d'estructura recay\u00f3 oficialmente en sir Christopher Wren el 30 de xunetu en 1669. Wren y\u00e1 s'estremara na reconstrucci\u00f3n d'ilesies, reedificando aquelles que se perdieren na Gran Quema: bastante ye que atrib\u00fayese-y l'autor\u00eda de m\u00e1s de 50 ilesies. Simult\u00e1neamente al dise\u00f1u de San Pablo, Wren taba somorgui\u00e1u na edici\u00f3n de los sos cinco \"Trataos d'Arquiteutura\".\nWren tuviera aconseyando sobre l'arreglu de la Catedral Vieya dende 1661, 5 a\u00f1os antes de la Gran Quema. La propuesta incluy\u00eda renovaciones tantu nel interior y esterior tomando como pauta la fachada cl\u00e1sica dise\u00f1ada por I\u00f1igo Jones en 1630. Wren planteg\u00f3 reemplazar l'actual torre en ruines con una c\u00fapula, usando la estructura esistente como andamiu. Esboz\u00f3 una c\u00fapula que la so principal noved\u00e1 ye que la dimensi\u00f3n d'\u00e9sta tomar\u00eda los tr\u00e9s naves nel so alcuentru nel cruceru. Tres la quema, pens\u00e1rase reutilizar parte sustancial de l'antigua catedral, pero finalmente la estructura sobreviviente a la quema foi baltada a principios de la d\u00e9cada de 1670.\nEn xunetu de 1668, el dean William Sancroft escribi\u00f3 a Wren que se-y asignaba l'encargu per parte del arzobispu de Canterbury, n'alcuerdu colos obispos de Londres y Oxford, pa dise\u00f1ar una nueva catedral que fuera -\"bella y noble en tolos estremos y fora de reputaci\u00f3n pa la ciud\u00e1 y la naci\u00f3n\".- El procesu de dise\u00f1u llev\u00f3 dellos a\u00f1os, pero finalmente foi escoy\u00edu un proyeutu de base amest\u00e1u a una orde real, cola condici\u00f3n de que Wren podr\u00eda faer cualquier camb\u00e9u que considerara necesariu. La resultancia foi l'actual catedral de San Pablo, inda la segunda catedral m\u00e1s grande d'Inglaterra, con una c\u00fapula proclamada como la m\u00e1s elegante del mundu. La catedral foi financiada con una tasa sobre'l carb\u00f3n, y complet\u00f3se mientres la vida del so arquiteutu, tando compromet\u00edos na so execuci\u00f3n munchos de los principales contratistes del momentu.\nLa parte cimera de la catedral (cuando foi asitiada la \u00faltima piedra na llinterna) tuvo llugar el 28 d'ochobre de 1708, nun actu realiz\u00e1u pol f\u00edu de Wren, Christopher Jr. y el f\u00edu d'unu de los arba\u00f1iles. La catedral foi oficialmente declarada completa pol Parllamentu'l 25 d'avientu de 1711, el d\u00eda de Navid\u00e1. La construcci\u00f3n a nivel y\u00e1 decorativu sigui\u00f3 mientres dellos a\u00f1os dempu\u00e9s, siendo amestaes les estatues de la cubierta nos a\u00f1os 1720. En 1716 el costo total xubi\u00f3 a (146 millones en ).\nConsagraci\u00f3n.\nEl 2 d'avientu de 1697, solo 32 a\u00f1os y 3 meses dempu\u00e9s de que la Gran Quema destruyera la Catedral Vieya de San Pablo, la nueva catedral foi consagrada pal so usu. El reverendu Henry Compton, obispu de Londres, dio un serm\u00f3n. Taba bas\u00e1u nel testu del Salmu 122, \u00ab\u00a1Qu\u00e9 allegr\u00eda cuando me dixeron: Vamos a la casa del Se\u00f1or!\u00bb. El primer serviciu regular llevar a cabu'l domingu siguiente.\nLes opiniones sobre la catedral de Wren difer\u00eden, a dalgunos gust\u00e1ba-yos: \"\u00abensin, con, embaxo, enriba, el g\u00fceyu/ enllenar con gran gayola\u00bb\", ente qu'otros odiar: \"\u00abTen\u00eda un aire de papismo colos capitales doraos, los pesaos arcos ... Yera estra\u00f1a, non inglesa\u00bb\".\nDende 1900.\nDa\u00f1os de guerra.\nLa catedral sobrevivi\u00f3 al bombard\u00e9u aereu (Blitz) anque foi algamada por delles bombes el 10 d'ochobre de 1940 y el 17 d'abril de 1941. El primer golpe destruy\u00f3'l gran altar, ente que'l segundu dex\u00f3 nel cruceru norte un fuexu nel pisu cimeru de la cripta. La bomba llateral cr\u00e9ese qu'espa\u00f1\u00f3 na parte cimera interior, enriba del cruceru norte, y l'onda espansiva foi abonda pa mover lateralmente la c\u00fapula unos cent\u00edmetros.\nEl 12 de setiembre de 1940, una bomba retrasada que cutiera la catedral foi exitosamente desactivada y removida por una asociaci\u00f3n de disposici\u00f3n de bombes d'Inxenieros Reales sol mandu del teniente temporal Robert Davies. Si la bomba espa\u00f1ara, la catedral quedar\u00eda dafechu destruyida; dex\u00f3 un cr\u00e1ter de cuando foi espa\u00f1ada nun llugar seguru. Como result\u00e1u d'esta aici\u00f3n, Davies y Sapper George Cameron Wylie fueron premiaos cola Cruz de San Jorge. La medaya de Davies, ente otres, ta espuesta nel Mus\u00e9u Imperial de Guerra, en Londres.\nLa catedral de San Pablo sobrevivi\u00f3 a los bombardeos a\u00e9reos a Londres mientres la Segunda Guerra Mundial. Una de les im\u00e1xenes m\u00e1s conoc\u00edes de Londres mientres la guerra yera una fotograf\u00eda de San Pablo tomada'l 29 d'avientu de 1940, mientres el \"Segundu Gran Quema de Londres\", obra del fot\u00f3grafu Herbert Mason dende l'azotea del Daily Mail en Tudor Street, amosando la catedral envuelta en fumu. Lisa Jardine del Queen Mary College de Londres, escribi\u00f3:\nRestauraci\u00f3n.\nAmplies renovaciones de cobre, plomu y cayuela na c\u00fapula empecipiar en 1996, dirix\u00edes por John B. Chambers. La restauraci\u00f3n de 15 a\u00f1os \u2013unu de los proyeutos m\u00e1s grandes n'Inglaterra\u2013 foi completada'l 15 de xunu de 2011.\nMovimientu Occupy London.\nN'ochobre de 2011, un movimientu anticapitalista llam\u00e1u Occupy London acamp\u00f3 frente a la catedral. Les finances de la catedral fueron oxetivu d'escrutiniu. Dic\u00edase que la catedral taba perdiendo unos ingresos de 20.000 llibres per d\u00eda. El canciller Giles Fraser arrenunci\u00f3, afirmando la so opini\u00f3n de que los activistes anticapitalistes podr\u00eden constituyir \u201cviolencia en nome de la Ilesia\". El campamentu foi desallug\u00e1u a finales de febreru de 2012, por orde de la corte y ensin violencia, result\u00e1u de l'aici\u00f3n llegal de la Corporaci\u00f3n de la Ciud\u00e1.\nOrganizaci\u00f3n alministrativa eclesi\u00e1sticu.\nLa catedral de San Pablo ye una ilesia na que se celebren tr\u00e9s o cuatro servicios al d\u00eda, incluyendo matin\u00e9s, eucarist\u00eda, oraciones y v\u00edspores. Am\u00e1s, la catedral tien munchos servicios especiales acomu\u00f1aos cola ciud\u00e1 de Londres, la so corporaci\u00f3n, gremios ya instituciones. La catedral, siendo la m\u00e1s grande de Londres, tami\u00e9n tien un rol en munches de los eventos d'est\u00e1u como la celebraci\u00f3n del aniversariu de la reina Sabela II. La catedral ta abierta tolos d\u00edes a los turistes y tien un programa regular de recitales d'\u00f3rganu ente otres actividaes. L'arzobispu de Londres ye'l reverendu Richard Chartres que foi nom\u00e1u en xineru de 1996.\nDepartamentu.\nEl departamentu de la catedral ta compuestu pol decanu, cuatro can\u00f3nigos residentes y, angua\u00f1o, 2 can\u00f3nigos llaicos, cada unu con una responsabilid\u00e1 distinta nel funcionamientu de la catedral.\nColexu de can\u00f3nigos menores.\nHai tres can\u00f3nigos menores que coordinen munchos de los aspeutos diarios que sostienen la catedral, servicios, xestionando lliturxa y m\u00fasica, actuando como capell\u00e1n, y facilitando les necesidaes de los visitantes y grupos escolares.\nM\u00fasica na catedral.\n\u00d3rganu.\nL'\u00f3rganu foi encarg\u00e1u a Bernard Smith en 1694. El pres\u00e9u actual ye'l cuartu m\u00e1s grande d'Inglaterra en t\u00e9rminos de n\u00famberu de tubos (7266), con 5 teclaos, 189 rangos de tubos y 108 paraes, adxuntes nun impresionante estoxu dise\u00f1\u00e1u pol taller de Wren y decor\u00e1u por Grinling Gibbons.\nM\u00e1s detalles del \u00f3rganu nel Rexistru Nacional d'\u00d3rganos Tubulares\nCoru.\nLa catedral tien un coru, compuestu por adultos y ne\u00f1os, que canten regularmente en servicios. Antiguos rexistros del coru daten de 1127. El coru actual consiste de 30 ne\u00f1os coristes, 8 a prueba y 12 vicarios corales, angua\u00f1o 11 homes y una muyer, que son vocalistas profesionales. Mientres el ciclu escolar el coru canta cinco veces a la selmana, la misa de los llunes ye cantada por coros visitantes y los xueves les mises son cantaes solamente pol coru vicariu ensin los ne\u00f1os. Los domingos, el coru tami\u00e9n canta mientres los maitines y mientres la eucarist\u00eda.\nMunchos m\u00fasicos distingu\u00edos fueron organistes, maestros del coru y coristes na catedral de San Pablo incluyendo a los compositores John Redford, Thomas Morley, John Blow, Jeremiah Clarke y John Stainer, ente que reconoc\u00edos artistes incl\u00fain a Alfred Deller, John Shirley-Quirk, Anthony Way y maestros Charles Groves y Paul Hillier, y el poeta Walter de la Mare.\nLa catedral de Wren.\nDesarrollu del proyeutu.\n \nAl dise\u00f1ar San Pablo, Christopher Wren tuvo qu'enfrentar munchos retos. Ten\u00eda que crear una catedral fayadiza pa reemplazar a l'antigua, como llugar d'adoraci\u00f3n y como s\u00edmbolu de la ciud\u00e1 de Londres; ten\u00eda que satisfaer munchos de requerimientos de la ilesia p'afaer la lliturxa y los gustos del patr\u00f3n real; y respetar la tradici\u00f3n medieval d'ilesies n'Inglaterra. Wren taba familiariz\u00e1u cola renacencia y colos enclinos barrocos contempor\u00e1nees de l'arquiteutura italiana, y visitara Francia, onde estudi\u00f3 la obra de Fran\u00e7ois Mansart.\nEl dise\u00f1u de Wren desenvolver en 5 etapes. De la primera sobrevive nam\u00e1i un solu dibuxu y parte d'una maqueta. L'esquema (llam\u00e1u usualmente \"Primer modelu de dise\u00f1u\") paez consistir d'un antepar con c\u00fapula circular (posiblemente bas\u00e1u nel Pante\u00f3n de Roma) y una ilesia rectangular con planta basilical. La planta pudo ser influyida pola Ilesia del Temple. Foi refug\u00e1u porque se crey\u00f3 \"insuficientemente maxestosu\". El segundu dise\u00f1u de Wren yera una ilesia de cruz griega, pero'l cleru pens\u00f3 que nun satisfa\u00eda los requerimientos de la lliturxa anglicana.\nEl tercer dise\u00f1u de Wren taba represent\u00e1u na \"Gran Maqueta\" de 1673. La maqueta, de carbayu y yelsu, cost\u00f3 cuasi 500\u00a3 (aproximao 32.000\u00a3 angua\u00f1o), y ten\u00eda cerca de d'altu y de llargu. Esti proyeutu calten\u00eda los \"dise\u00f1u en cruz griega\" pero estend\u00eda la nave. Los sos cr\u00edticos (miembros del comit\u00e9 pa la reconstrucci\u00f3n de la ilesia, y el cleru, declararon que'l dise\u00f1u yera bien similar al d'otres ilesies ingleses suxuriendo continuid\u00e1 cola Ilesia d'Inglaterra. Otru problema yera que'l dise\u00f1u ten\u00eda de ser complet\u00e1u d'una sola vegada coles mesmes, en llugar de completase n'etapes y por que pudiera ser usaes les partes terminaes mientres avanzaba la construcci\u00f3n, como s'acostumaba; por cuenta de los ocho pilastres centrales pilastres que soportaben la c\u00fapula. La Gran Maqueta yera'l dise\u00f1u favoritu de Wren, escurr\u00edu como un reflexu de la guapura del Renacimientu. Dempu\u00e9s de la Gran Maqueta, Wren resolvi\u00f3 nun faer m\u00e1s maquetes y nun esponer p\u00fablicamente los sos dibuxos, lo qu'atopaba \u00abuna perda de tiempu y someter a xuiciu munches vegaes el so trabayu ante xueces incompetentes\u00bb. La Gran Maqueta sobrevive y at\u00f3pase na catedral.\nEl cuartu dise\u00f1u de Wren conozse como'l dise\u00f1u aprob\u00e1u, porque recibi\u00f3 la sanci\u00f3n Real pa la so construcci\u00f3n. Nesti dise\u00f1u, busc\u00f3 reconciliar l'arquiteutura g\u00f3tica, l'estilu predominante de les ilesies ingleses, con una \"meyor manera d'arquiteutura\". Tien una planta llonxitudinal de cruz llatina, como les catedrales medievales. Ta compuesta por un nivel y mediu y tien p\u00f3rticos cl\u00e1sicos nel oeste y nes terminaciones del cruceru, influy\u00edu pola obra d'\u00cd\u00f1igo Jones na antigua catedral de San Pablo. Esti dise\u00f1oa tien una ancha y superficial c\u00fapula sobre'l cruceru, que soporta'l tambor de la segunda c\u00fapula, que s'alza n'espiral en 7 plantes. Vaughan Hart suxuri\u00f3 la influencia d'una pagoda oriental nel dise\u00f1u de la espiral. Al nun usase en San Pablo, el conceutu foi empleg\u00e1u na espiral de la ilesia de St. Bride. Esti planu movi\u00f3 un pocu nel sitiu, por que se atopara allini\u00e1u non col este, sin\u00f3n col amanecer de Pascua nel a\u00f1u en qu'empez\u00f3 la construcci\u00f3n. Esti peque\u00f1u camb\u00e9u na configuraci\u00f3n foi adopt\u00e1u pola conocencia de Wren n'astronom\u00eda.\nDise\u00f1u final.\nEl dise\u00f1u final construy\u00edu difier sustancialmente del dise\u00f1u oficial autoriz\u00e1u. Wren recibiera permisu del Rei pa faer \"cambeos ornamentales\" nel dise\u00f1u aprob\u00e1u, pero Wren aplic\u00f3 esta clausa con gran llibert\u00e1. Munchos d'estos cambeos introduci\u00e9ronse pasu ente pasu nel intre de los 30 a\u00f1os que dur\u00f3 la construcci\u00f3n. El camb\u00e9u m\u00e1s significativu foi la c\u00fapula: \"Llevant\u00f3 otra estructura sobre la primer c\u00fapula, un conu de lladriyu, pa soportar la llinterna de piedra d'una manera elegante; darr\u00e9u cubri\u00f3 y escondi\u00f3 el conu de lladriyu con otra c\u00fapula de madera y plomu; y ente esta y la del conu atopaben unes escaleres que xub\u00eden a la llinterna.\" (Christopher Wren, f\u00edu de sir Christopher Wren). El dise\u00f1u final ta fuertemente influy\u00edu pola Bas\u00edlica de San Pedro en Roma. Les c\u00fapules platillo sobre la nave fueron inspiraes pola Ilesia de Val-de-Gr\u00e2ce de Fran\u00e7ois Mansart la cual Wren visitara mientres un viaxe a Par\u00eds en 1665. \nLa fecha na que s'asiti\u00f3 la primer piedra de la catedral ye motivu de disputa. Una fonte diz que foi'l 21 de xunu de 1675, otra'l 25 de xunu y una tercera, el 28 de xunu. S\u00eda que non, esiste un alcuerdu en que la primer piedra foi asitiada en xunu de 1675. Edward Strong afirma am\u00e1s qu'\u00e9sta foi asitiada pol so hermanu mayor Thomas Strong, unu de los maestros canteros nomaos por Wren al entamu de los trabayos.\nEstructura.\nEl desaf\u00edu de Wren yera construyir una catedral alta, nel relativamente d\u00e9bil suelu magrizu de Londres. El dise\u00f1u de San Pablo ye inusual ente les catedrales y\u00e1 que tien una cripta, la m\u00e1s grande n'Europa, sol edificiu enteru en llugar de tenela solo nel final del llau oriental. La cripta funciona como parte de la estructura. Anque ye enorme, la met\u00e1 del espaciu de la cripta ta ocup\u00e1u por pilastres masives que distrib\u00fain la carga de les pilastres m\u00e1s delgaes de la parte cimera de la ilesia. Mientres les torres y c\u00fapules de munches de catedrales sostener por aciu 4 pilastres, Wren dise\u00f1\u00f3 la c\u00fapula de San Pablo pa ser soportada por ocho, llogrando tener una meyor repartu del pesu a nivel de cimentaci\u00f3n. Los cimientos fueron realizaos mientres progresaba la construcci\u00f3n y Wren fa\u00eda axustes estructurales en respuesta a la naturaleza del suelu.\nUnu de los problemes de dise\u00f1u foi crear una gran c\u00fapula, lo suficientemente alta pa reemplazar visualmente a la perdida torre de San Pablo, y qu'am\u00e1s fuera visualmente satisfactoria cuando se v\u00eda dende dientro del edificiu. Wren entam\u00f3 un doble cubierta pa la c\u00fapula, como la qu'esiste na bas\u00edlica de San Pedro. La so soluci\u00f3n al problema visual foi dixebrar l'altor del espaciu interior del de la c\u00fapula esterior, a mayor escala que lo que fixera Michelangelo en San Pedro, xuniendo dambes curves con catenarias, en llugar d'hemisferios. Ente la c\u00fapula interior y l'esterior, Wren ensert\u00f3 un conu de lladriyu pa soportar la c\u00fapula cubierta de plomu y el pesu de la piedra de la llinterna, que se llevanta sobremanera'l conxuntu. El conu y la c\u00fapula interior ten\u00eden 18 pulgaes d'espesura y taben zunchadas por cadenes de fierro a intervalos nel conu de lladriyu y alredor de la cornisa del peristilo de la c\u00fapula interior, pa prevenir el so frayatu o esfondamientu.\nEl dise\u00f1u aprob\u00e1u amosaba contrafuertes esternos a nivel de la planta baxa. Nun yeren una carauter\u00edstica cl\u00e1sica y fueron unu de los primeros elementos que Wren camud\u00f3. Sicas\u00ed, cre\u00f3 los murios de la catedral particularmente gruesos pa evitar la necesid\u00e1 de disponer contrafuertes esteriores. El claristorio y la b\u00f3veda t\u00e1n reforzaos por aciu arbotantes, que fueron amestaos nuna etapa relativamente tardida, p'ayudar a estabilizar la estructura. T\u00e1n ocultos detr\u00e1s del muro pantalla de la planta cimera, que foi amest\u00e1u pa caltener l'estilu cl\u00e1sicu del edificiu intactu, amestando abonda masa visual pa permediar l'apariencia de la c\u00fapula, que pol so pesu compensa l'emburrie de los contrafuertes nos murios inferiores.\nDise\u00f1adores, constructores y artesanos.\nMientres l'estensivu periodu de dise\u00f1u y racionalismu, Wren contrat\u00f3 dende 1684 a Nicholas Hawksmoor como asistente principal. Ente 1696 y 1711 William Dickinson foi secretariu de midida. Joshua Marshall (hasta la so temprana muerte en 1678),Thomas y el so hermanu Edward Strong yeren maestros canteros, trabayando los postreros na construcci\u00f3n dafechu. John Langland foi maestru carpinteru mientres m\u00e1s de 30 a\u00f1os. Grinling Gibbons yera l'escultor xefe, trabayando na piedra y na construcci\u00f3n mesma, incluyendo'l front\u00f3n del portal norte y na madera nos interiores. L'escultor Caius Gabriel Cibber cre\u00f3 un front\u00f3n del transepto sur. Ente que Francis Bird foi'l responsable del front\u00f3n oeste que representa la \"Conversi\u00f3n de San Pablo\", seg\u00fan los siete llargues estatues del frente oeste. El pisu foi pavimentado por William Dickinson en m\u00e1rmol blanco y negru ente 1709 y 1710. Jean Tijou foi'l responsable de la decoraci\u00f3n de fierro forx\u00e1u de puertes y balaustraes. La cruz y l'esfera de la c\u00fapula fueron obra del armeru, Andrew NIblett.\nDescripci\u00f3n.\nLa catedral de San Pablo ta construyida nun moder\u00e1u estilu barrocu que representa'l racionalismu de Wren de les tradiciones de les catedrales ingleses medievales cola inspiraci\u00f3n de Palladio, l'estilu cl\u00e1sicu d'\u00cd\u00f1igo Jones, l'estilu barrocu de Roma del sieglu XVII y los edificios de Mansart y otros que viera en Francia. Nos planos reparar que San Pablo inda calti\u00e9n influencies medievales. Como les grandes catedrales de York y Winchester, San Pablo ye compatiblemente llarga pal so anchor y tien fuertemente proyeutaos los brazos del transepto. Tien un gran \u00e9nfasis na so fachada, dise\u00f1ada pa definir en llugar de despintar la forma del edificiu detr\u00e1s d'ella. Nel planu, les torres sobresalen detr\u00e1s del anchu del altar, como na catedral de Wells. L'hermanu de Wren yera arzobispu de Ely y Wren taba familiariz\u00e1u cola torre octagonal sobre'l cruceru de la catedral de Ely, qu'espand\u00eda los pasiellos seg\u00fan la nave central, a diferencia de les torres centrales y c\u00fapules de munchos edificios. Wren afixo esta carauter\u00edstica nel dise\u00f1u de la c\u00fapula de San Pablo. Na seici\u00f3n, San Pablo calti\u00e9n una forma medieval, teniendo pasiellos m\u00e1s baxos que la nave y el defin\u00edu claristorio.\nEsterior.\nLa m\u00e1s notable carauter\u00edstica esterior ye la c\u00fapula, que se llevanta dende'l cruceru teniendo vistes de la ciud\u00e1. L'altor de ye esplic\u00e1u pol inter\u00e9s de Wren na astronom\u00eda. A finales del sieglu XVII, San Pablo convertir nel edificiu m\u00e1s altu nel horizonte de la ciud\u00e1, dise\u00f1\u00e1u pa ser vistu arrodi\u00e1u poles delicaes aguyes de les otres ilesies dise\u00f1aes por Wren. La c\u00fapula ye descrita por Banister Fletcher como \u00abprobablemente la m\u00e1s elegante d'Europa\u00bb; por Helen Gardner, como \u00abmaxestosa\u00bb, y por Nikolaus Pevsner, como \u00abuna de les m\u00e1s perfectes nel mundu\u00bb. John Summerson dixo que los ingleses y \u00abm\u00e1s los estranxeros considerar inigualable.\nC\u00fapula.\nWren inspirar na c\u00fapula de Miguel \u00c1ngel de la Bas\u00edlica de San Pedro y na de la Ilesia de Val-de-Gr\u00e2ce de Mansart, que visitara en Par\u00eds. A diferencia de San Pedro y de Val-de-Gr\u00e2ce, la c\u00fapula de San Pablo llevantar en dos plantes de piedra, claramente defin\u00edes. Dende los tiempos del \"dise\u00f1u de la planta griega\", ta claro que Wren prefiri\u00f3 un peristilo de columnes continues p'arrodiar el tambor de la c\u00fapula, en llugar d'usar ventanes alternaes con columnes, como'l dise\u00f1u de Miguel \u00c1ngel pa San Pedro en Roma. Summerson suxure que tuvo influy\u00edu por \"Tempietto\" de Bramante nel patiu de San Pietro in Montorio. Na estructura terminada, Wren cre\u00f3 diversid\u00e1 y una apariencia de fuercia, asitiando nichos ente les columnes cada cuatro abertures. El peristilo sirve como contrafuerte pa la c\u00fapula interior y el conu de lladriyu interior, que soporta la llinterna.\nEnriba del peristilo llev\u00e1ntase un segundu pisu arrodi\u00e1u per un balc\u00f3n balaustrado llam\u00e1u \"Galer\u00eda de Piedra\". Esti segundu nivel ta afat\u00e1u alternadamente por pilastres y ventanes rectangulares, que queden debaxo de la cornisa, creando una sensaci\u00f3n de lluz. Sobre esti nivel llevanta la c\u00fapula, recubierta de plomu acanal\u00e1u en concordanza col espaciu de les pilastres. Esta fur\u00e1u por 8 abertures de lluz, xusto debaxo de la llinterna, que cuasi nun son visibles. Esto dexa a la lluz enfusar poles entraes nel conu de lladriyu, que alluma l'interior del cruceru.\nLa llinterna, como'l restu de la c\u00fapula, llevantar en pisos. La carauter\u00edstica m\u00e1s inusual de la estructura de la llinterna, ye que la so base ye cuadrada, y nin circular o octagonal, como ye lo avez\u00e1u. La planta m\u00e1s alta toma la forma d'un \"tempietto\" con cuatro p\u00f3rticos que dan escontra cada puntu cardinal. El nivel m\u00e1s baxu ta arrodi\u00e1u pola \"Galer\u00eda dorada\" o rexes met\u00e1liques doraes. El pisu cimeru tien una peque\u00f1a c\u00fapula, dende la cual llev\u00e1ntase una esfera dorada y sobre ella una Cruz. El pesu total de la llinterna ye d'aproximao 850 tonelaes.\nFachada occidental.\nPa los arquiteutos renacentistes dise\u00f1ar la fachada oeste d'una gran ilesia o catedral, ufiertaba'l problema de c\u00f3mo cubrir la uni\u00f3n de la nave central y les llaterales m\u00e1s baxes, con harmon\u00eda visual. Dende la adici\u00f3n d'Alberti a la ilesia de Santa Maria Novella en Florencia, esto foi usualmente llogr\u00e1u pol simple recursu d'a\u00f1edir sobre les naves llaterales m\u00e1s baxes, unos soportes con forma de volutes. Esta ye la soluci\u00f3n que Mansart us\u00f3 en Val-de-Gr\u00e2ce. Otra carauter\u00edstica emplegada por Mansart foi proyeutar un p\u00f3rticu cl\u00e1sicu con columnes empareyaes. Wren enfrent\u00f3 un retu adicional d'incorporar les torres al dise\u00f1u, como fuera entam\u00e1u pa la Bas\u00edlica de San Pedro. En San Pedro, Carlo Maderno resolviera'l problema de construyir un n\u00e1rtex y faer m\u00e1s angosta una gran entrada al travi\u00e9s d'este, estremada nel centru por un front\u00f3n. Sicas\u00ed, les torres de San Pedro nun fueron construy\u00edes sobre'l pretil.\nLa soluci\u00f3n de Wren foi usar un p\u00f3rticu cl\u00e1sicu, como'l de Val-de-Gr\u00e2ce, pero alz\u00e1ndose en dos niveles y soport\u00e1u por columnes empareyaes. La carauter\u00edstica remarcada equ\u00ed ye que la planta baxa del p\u00f3rticu estender pol anchu completu de les 3 naves, mientres la seici\u00f3n cimera cubre la nave central. Los espacios ente'l nivel cimeru del p\u00f3rticu y les torres t\u00e1n cubiertos por una seici\u00f3n angosta de muriu, con ventana.\nLes torres t\u00e1n asitiaes fora del anchu de les 3 naves, pero allugaes darr\u00e9u xunto a elles. Les partes m\u00e1s baxes de les torres siguen col conceutu de murios esteriores, pero t\u00e1n estremaes de les dem\u00e1s pa crear una apariencia de fuercia. Les ventanes de la planta m\u00e1s baxa son m\u00e1s peque\u00f1es que les de los murios llaterales y t\u00e1n fondamente empotraes, una indicaci\u00f3n visual de la espesura del muriu. Les pilastres en cada esquina proy\u00e9ctense claramente.\nSobre la cornisa baxa, que xune les torres col p\u00f3rticu y los murios esteriores, los detalles t\u00e1n claramente esguilaos, pa poder lleese bien dende la cai y dende la distancia. Les torres llevanten sobre la cornisa alta, dende una base cuadrada, que na torre sur tien un rel\u00f3. Les torres t\u00e1n compuestes por elementos complementarios, un cilindru central que se llevanta al travi\u00e9s de niveles nuna serie de tambores apilados y columnes corinties empareyaes nes esquines, con contrafuertes sobre dambos elementos, lo cual sirve pa unificar la forma del tambor cola base cuadrada. El entablamento sobre les columnes ruempe sobre elles pa espresar dambos elementos, ensobi\u00e1ndoles xuntes nuna sola banda horizontal. La cubierta, como una c\u00fapula miniatura en forma de campana, soporta un flor\u00f3n dor\u00e1u, una pi\u00f1a soportada por 4 soportes angulares, la m\u00e1s importante espresi\u00f3n del conceutu.\nCada estremu del transepto (o nave perpendicular a la principal) tien una entrada con p\u00f3rticu semicircular. Wren inspirar nel dise\u00f1u estudiando grabaos de la fachada barroca de Santa Maria della Pace en Roma de Pietro da Cortona. Estos arcos proyeutaos fa\u00eden ecu de la forma del \u00e1bside del llau este del edificiu.\nMurios.\nL'edificiu tien dos plantes de siller\u00eda, sobre'l su\u00e9tanu, arrodiaes por una balaustrada sobre la cornisa cimera. La balaustrada foi amestada, en contra de los deseos de Wren en 1718. Les badees interiores marcaes externamente por pilastres empareyaos, de capiteles corintios nel nivel baxu, y compuestu nel nivel cimeru. \nComo l'edificiu tien un solu nivel o planta a lo llargo de les naves llaterales y el coru, la parte alta (o segundu nivel) de los murios llaterales esteriores, ye falsa. Tien como doble prop\u00f3situ soportar los contrafuertes (o arbotantes) de la b\u00f3veda y aprovir una apariencia satisfactoria cuando se ven elevaos sobre los dem\u00e1s edificios de la ciud\u00e1 del sieglu XVII. Esta apariencia ent\u00e1 puede reparase al ver la Catedral dende'l R\u00edu T\u00e1mesis. \nEnte les pilastres de dambos niveles t\u00e1n les ventanes. Aquelles de la planta baxa tienen cabeces semicirculares y t\u00e1n arrodiaes de moldures continues d'estilu romanu, llevant\u00e1ndose en claves decoraes. Detr\u00e1s de cada ventana hai un fest\u00f3n floral, fechos por Grinling Gibbons, constituyendo les pieces de piedra m\u00e1s fines talladsa nel edificiu y una de les m\u00e1s grandes escultures d'Inglaterra. Un frizo con festones similares cuerre nuna banda debaxo de la cornisa, xuniendo los arcos de les ventanes y capitales. Les ventanes cimeres son ciegos (pos nun dan al interior del templu) y tienen forma cl\u00e1sica, con columnes y frontones triangulares, y contienen nichos vac\u00edos. Detr\u00e1s de los nichos y nel nivel de su\u00e9tanu, at\u00f3pense ventanes peque\u00f1es con partes cimeros segmentadas, del cual el rellumu atrapa la lluz y visualmente coneutar con ellos a les grandes ventanes de los pasiellos. L'altor dende'l nivel de pisu dende'l visu del pretil ye d'aproximao 110 pies, o 33 metros.\nInterior.\nInternamente, San Pablo tien una nave y un coru, cada unu compuestu de tres bah\u00eda. La entrada dende'l p\u00f3rticu oeste ye al travi\u00e9s del n\u00e1rtex de c\u00fapula cuadrada, flanqueado en cada llau por capiyes: la capiya de San Dunstan, nel norte, y la capiya de la orde de San Miguel y San Jorge nel llau sur. La nave ye de 27.7368 m (91 pies) n'altor y ta dixebrada de los pasiellos por una arcada de columnes xun\u00edos a pilastres corinties que s'alcen al entablamento. Les badees, y los compartimientos de les b\u00f3vedes, son rectangulares pero Wren ingeniosamente cubri\u00f3 estos espacios con c\u00fapules en forma de platillo y arrodiaos de les ventanes del cleristorio y lunetas. Les b\u00f3vedes del coru fueron decoraes con mosaicos fechos por Sir William Blake Richmond. La c\u00fapula y l'\u00e1bside del coru son averaos al travi\u00e9s d'anchos arcos con b\u00f3vedes casetonadas en contraste con una superficie llisa de les c\u00fapules y una puntual divisi\u00f3n ente los espacios principales. El transepto estender pel norte y sur de la c\u00fapula y son llamaos (nesta instancia) el coru norte y el coru sur.\nEl coru calti\u00e9n balcones pal cleru y el coru y l'\u00f3rganu. Estos espacios de madera, incl\u00fain el tronu del obispu y el p\u00falpitu, que fueron dise\u00f1aos pola oficina de Wren y construy\u00edos por carpinteros. El tall\u00e1u ye trabayu de Grinling Gibbons quien Summerson describi como tener una \"incre\u00edble habilid\u00e1\" y suxure que Gibbons buscaba reproducir la popular pintura de flores holandeses en madera. Jean Tijou, un ferreru franc\u00e9s, dispunxo delles parrilles d'aceru, puertes y balaustrados con un dise\u00f1u ellabor\u00e1u, de les que munches pieces fueron combinaes angua\u00f1o nes puertes cerca del santuariu.\nLa catedral tien de llargor (incluyendo'l p\u00f3rticu de la Gran Puerta del Este), de la cual son de la nave y del coru. L'anchu de la nave ye de y el transepto tien . La catedral ye un pocu m\u00e1s peque\u00f1a pero m\u00e1s ancha que l'antigua catedral de San Pablo.\nC\u00fapula.\nL'espaciu principal internu de la catedral at\u00f3pase debaxo de la c\u00fapula central que s'estiende pol anchu de la nave los pasiellos. La c\u00fapula ye soportada por pechinas que se llevanten ente ocho arcos tomando la nave, el coru, los transeptos y los pasiellos. Los ocho columnes que les carguen nun t\u00e1n dixebraes. Wren caltuvo una apariencia de 8 espacios iguales pa ensertar arcos segmentados que soportaren les galer\u00edes cruciando'l final de los pasiellos y estendi\u00f3 les moldures del arcu cimeru por que paeciera igual a los arcos m\u00e1s anchos.\nSobre les claves de los arcos, a 30,17 m (99 pies) sobre'l suelu y 34,13 m (112 pies) d'anchu, cuerre una cornisa que soporta la Galer\u00eda de los Sollutos, llamada asina por cuenta de les propiedaes ac\u00fastiques: un sollutu o marmullo baxu sobre'l muriu en cualquier puntu ye oyible pa un oyente con un oy\u00edu escontra la par\u00e9 en cualquier puntu de la galer\u00eda. Ll\u00e9gase al travi\u00e9s d'una escalera de 259 pasos dende la planta baxa.\nLa c\u00fapula llevantar nun tambor altu arrodi\u00e1u de pilastres y fur\u00e1u per ventanes en grupos de tr\u00e9s, dixebr\u00e1u por ocho nichos que contienen estatues y repitiendo el patr\u00f3n del peristilo nel esterior. La c\u00fapula llevanta sobre la cornisa a 52,73 m (173 pies) a un altor de 65,22 m (214 pies). Les decoraciones de Sir James Thornhill amuesen ocho escenes de la vida de San Pablo puestes nuna arquiteutura ilusionista que continua les formes de los ocho nichos del tambor. Nel cumal de la c\u00fapula esta un \u00f3culo inspir\u00e1u nel Parten\u00f3n de Roma. Al travi\u00e9s d'esti furacu puede vese la decoraci\u00f3n interior de la superficie del conu que soporta la llinterna. Esti espaciu cimeru ye allum\u00e1u polos tragaluces na c\u00fapula esterior y les abertures del conu de lladriyu.Grabaos de les pintures de Thornhill fueron publicaos en 1720.\n\u00c1bside.\nL'\u00e1bside esti estender pol anchu del coru y ye del altor total de los arcos principales al otru llau del coru y la nave. Ta decor\u00e1u con mosaicos, en concordanza coles b\u00f3vedes del coru. El presente altar altu y baldachino son trabayu de Godfrey Allen y Stephen Dykes Bower. L'\u00e1bside foi dedic\u00e1u en 1958 como la Capiya del Memorial Americanu. Foi pag\u00e1u na so totalid\u00e1 por donaciones de persones brit\u00e1niques. El cuadru d'honor conti\u00e9n los nomes de m\u00e1s de 28.000 estauxunidenses que dieron la so vida \"in itinere\" o acuartelaos en Gran Breta\u00f1a mientres la Segunda Guerra Mundial. Ta en frente del altar de la capiya. Los tr\u00e9s ventanes del \u00e1bside daten de 1960 y representen temes de serviciu y sacrificiu, mientres la insinia qu'arrodia les esquines representa a Estaos Xun\u00edos y les Fuercies Armaes de EE. XX. Los paneles de madera de tilal incorporen un cohete \u2013 un tributu a los llogros nel espaciu d'Estaos Xun\u00edos.\nObres d'arte, criptes y memoriales.\nAl momentu de completase San Pablo, foi afatada por una escultura en piedra y madera, pero notablemente aquellos llistones Grinling, les pintures na c\u00fapula por Thornhillby y por Jean Tijou ellabor\u00e1u trabayu en fierro. Foi decor\u00e1u darr\u00e9u polos mosaicos de Sir William Richmond y les guarniciones por Dykes Bower y Godfrey Allen. Otres obres na catedral incl\u00fain, nel pasiellu sur, la copia de la pintura \"The Light of the World por\" William Holman Hunt, la orixinal cuelga nel Colexu Keble, Oxford. Nel pasiellu del coru norte tien una escultura en piedra de \"Madonna and Child\" de Henry Moore, tall\u00e1u en 1943. La cripta conti\u00e9n alredor de 200 memoriales y numberosos entierros. Christopher Wren foi la primer persona en ser soterrada en 1723. Nel muriu sobre la so tumba, na cripta ta escritu: \"Llector, si monumentum requiris, circumspice\".\nEl monumentu m\u00e1s grande na catedral ye'l del Duque de Wellington por Alfred Stevens. Llev\u00e1ntase sobre'l pasiellu norte de la nave y tien una estatua de Wellington nel so caballu \"Copenhagen\". Anque la figura ecuestre foi entamada na d\u00f3mina, oxeciones de tener un caballu na ilesia previnieron la so instalaci\u00f3n hasta 1912. El caballu y el so caballeru son obra de John Tweed. El duque ta soterr\u00e1u na cripta.\nLa tumba d'Horatio Lord Nelson ta alcontrada na cripta, xunto a la de Wellington. El sarc\u00f3fagu de m\u00e1rmol que conti\u00e9n los sos restos foi realiz\u00e1u primeramente pal Cardenal Wolsey pero camud\u00f3'l so finalid\u00e1 cuando'l cardenal cay\u00f3 en desgracia. Nel final del llau este de la cripta esta una capiya del orde del Imperiu Brit\u00e1nicu, instaurada en 1917, y dise\u00f1ada por Lord Mottistone. Esisten munchos m\u00e1s memoriales conmemorando a los militares brit\u00e1nicos, incluyendo delles llistes de los homes en serviciu que morrieron n'aici\u00f3n, la m\u00e1s reci\u00e9n siendo la Guerra del Golfu.\nTami\u00e9n recordaos son Florence Nightingale, J. M. W. Turner, Arthur Sullivan, Hubert Parry, Samuel Johnson, Lawrence of Arabia y Sir Alexander Fleming seg\u00fan el cleru y residentes de la parroquia local. Hai llistes de los arzobispos y decanos de los \u00faltimos mil a\u00f1os. Una de les m\u00e1s reconoc\u00edes escultures ye la del decanu y poeta, John Donne. Antes de la so muerte, Donne posu pa la so propia estatua memorial que foi fecha por Nicholas Stone. La escultura, tallada en 1630, foi la \u00fanica en sobrevivir a la quema de 1666. L'ayalga at\u00f3pase tami\u00e9n na cripta pero la catedral cunta con bien poques ayalgues y\u00e1 que dellos fueron s\u00edo perd\u00edos y el 22 d'avientu de 1810 un robu mayor cuasi se lleva tolos artefautos preciosos.\nLos funerales de munches figures notables asocedieron na catedral, incluyendo a Lord Nelson, el Duque de Wellington, Winston Churchill, George Mallory y Margaret Thatcher.\nRel\u00f3 y campanes.\nLa torre suroeste conti\u00e9n un rel\u00f3, que presenta'l mecanismu construy\u00edu en 1893 por Smith of Derby incorporando'l dise\u00f1u d'escape d'Edmund Denison Beckett similar al us\u00e1u por Edward Dent nel mecanismu del 'Big Ben' en 1895. El mecanismu del rel\u00f3 ye de 5,8 m de llargu y ye el m\u00e1s reci\u00e9n de los rel\u00f3s en San Pablo en sieglos. Dende 1969 el rel\u00f3 tuvo funcionando el\u00e9ctricamente con equipu dise\u00f1\u00e1u ya instal\u00e1u relevando al que curiaba'l rel\u00f3.\nLa torre suroeste tami\u00e9n conti\u00e9n cuatro campanes de les cualos el Gran Pablo, puesta en 1881 pola fundici\u00f3n de campanes de Taylor de Loughborough, Leicestershire, de 16 tonelaes y media, ye la campana m\u00e1s grande nes Islles Brit\u00e1niques hasta la llegada de la campana Ol\u00edmpica pa los Xuegos Ol\u00edmpicos de 2012. Esta campana son\u00f3 tradicionalmente a la una tolos d\u00edes. Gran Pablo nun son\u00f3 per dellos a\u00f1os por cuenta de qu'unu de los sos mecanismos ta rotu. Les campanes del rel\u00f3 incl\u00fain a Gran Tom, que foi treslladada de la capiya de St. Stephen nel palaciu de Westminster y foi tocada delles vegaes, la \u00faltima vegada por Richard Phelps. Amuesa la hora y ye tradicionalmente tocada n'ocasiones de la muerte d'un miembru real, obispu de Londres o Lord Mayor de Londres, anque una esceici\u00f3n facer cola muerte del presidente de EE. XX., James Garfield. Foi tocada per \u00faltima vegada na muerte de la reina Isabel, reinar Madre, en 2002. En 1717, Richard Phelps mand\u00f3 realizar dos campanes m\u00e1s que fueron amestaes como \"quarter jacks\" que suenen cada cuartu d'hora. Ent\u00e1 n'usu, la primera ye de 41 pulgaes de di\u00e1metru y toca la nota La (A); la segunda tien 58 pulgaes de di\u00e1metru y toca en La mio (Y).\nLa torre noroeste conti\u00e9n doce campanes por Taylor of Loughborough que cuelguen por un son\u00edu distintu y el serviciu orixinal o \"Campana de comuni\u00f3n\" data de 1700 , conocida como \"la Banger\", que suena antes de la misa de les 8 de la ma\u00f1ana.\nEducaci\u00f3n, turismu y arte.\nProyeutu d'interpretaci\u00f3n.\nEl Proyeutu d'interpretaci\u00f3n ye un proyeutu de llargu t\u00e9rminu ablay\u00e1u n'alicar San Pablo pa tolos visitantes. En 2010, el decanu de San Pablo, abri\u00f3'l \u00f3culo de San Pablo, una esperiencia de 270\u00b0 que traxo 1400 a\u00f1os d'historia. Alcontrada na formal tesorer\u00eda na cripta, el documental lleva a los visitantes nun viaxe al travi\u00e9s de la historia y vida diaria de la catedral. \u00d3culo foi fund\u00e1u por una compa\u00f1\u00eda americana n'alianza cola Fundaci\u00f3n de Monumentos Mundiales, J. P . Morgan, Garfield Weston Trust de la catedral de San Pablo y la Fundaci\u00f3n de la ciud\u00e1 de Londres y AIG.\nEn 2010, el templ\u00f3 cunt\u00f3 con nueves empones multimedia de pantalla t\u00e1ctil. Estes gu\u00edes incluyir nel preciu de la entrada y colles los visitantes pod\u00eden afayar la historia de la catedral, arquiteutura y activid\u00e1 actual relixosa. T\u00e1n disponibles en 11 lling\u00fces distintes: ingl\u00e9s, espa\u00f1ol, italianu, franc\u00e9s, portugu\u00e9s, alem\u00e1n, rusu, mandar\u00edn, xapon\u00e9s, coreanu y llinguaxe de se\u00f1es brit\u00e1nicu. Les gu\u00edes tienen videos de les galer\u00edes de la c\u00fapula y mosaicos del techu, pintures y fotograf\u00eda; entrevistes y comentarios d'espertos, incluyendo al decanu de San Pablo, l'equipu de caltenimientu y del direutor de m\u00fasica.\nPrecios pa visitante.\nSan Pablo cobra entrada pola almisi\u00f3n d'aquelles persones que solo van faer turismu a la catedral; l'importe ye de 18\u00a3 (15\u00a3 si mercar per Internet). Servicios esteriores y persones que busquen un llugar sele pa rezar derivar a la capiya de St. Dunstan de manera gratuita. Los domingos puede aportase a la cortil pa los servicios y conciertos y mientres estos nun puede visitase l'edificiu. La catedral informa que'l pagu d'una entrada pa los visitantes ye por cuenta de que San Pablo nam\u00e1i percibe peque\u00f1es recaldaciones de la Corona, la Ilesia d'Inglaterra y l'Est\u00e1u; y precisa de la collaboraci\u00f3n de los turistes pa caltener el funcionamientu del edificiu.\nProyeutu d'arte de San Pablo.\nEl proyeutu d'arte de San Pablo ye un programa que busca esplorar los alcuentros del arte y la fe. Los proyeutos incluyeron instalaciones de Gerry Judah, Antony Gormley, Rebecca Horn, Yoko Ono y Martin Firrell.\nEn 2014, San Pablo comision\u00f3 al artista brit\u00e1nicu Gerry Judah pa crear una obra na nave de la catedral pa conmemorar el cent\u00e9simu aniversariu del entamu de la Primer Guerra Mundial. Son dos escultures espectaculares que consisten en blanques formes cruciformes tridimensionales que reflexen meticulosamente los da\u00f1os de la guerra. Cada escultura ye tami\u00e9n enguapecida con bloques miniatures destruy\u00edos ilustrando les zones de guerra nel este (Siria, Bagdag, Afganist\u00e1n).\nEl reconoc\u00edu artista internacional Bill Viola foi encarg\u00e1u pa crear dos altares pa ser espuestos en San Pablo. El proyeutu empez\u00f3 la so producci\u00f3n en 2009 y complet\u00f3se a principios de 2012. Dempu\u00e9s del ampliu programa de llimpieza y arreglu del interior de la catedral, complet\u00e1u en 2005, Bill Viola foi comisionado pa crear dos pieces con temes de Mary y Martyrs. Estes instalaciones t\u00e1n permanentemente alcontraes nel final del pasiellu de Quire, flanqueando l'altar mayor de la catedral y de la capiya de la memoria estauxunidense. Cada trabayu va emplegar un arreglu de m\u00faltiples pantalles d'afigura pa configurar nuna manera similar les pieces hist\u00f3riques.\nNel branu de 2010, San Pablo escoy\u00f3 dos nueves obres del brit\u00e1nicu ver\u00edes Mark Alexander pa ser colgaos n'unu de los llaos de la nave. Dambos llamaos Rede Mannheim, les pantalles de Alexander t\u00e1n inspiraes na pieza de la catedral de Manheim (1739\u20131741), que foi estropiada por una bomba na Segunda Guerra Mundial. La escultura orixinal ilustra a Cristu na Cruz, arrodi\u00e1u de lloros familiares. Tall\u00e1u en madera, el cuerpu de Cristu ye tall\u00e1u en relieve, arrodi\u00e1u de flora y rayos incandescentes del cielu, una obra maestra del rococ\u00f3 alem\u00e1n.\nEn marzu de 2010, Flare II, una escultura d'Antony Gormley, foi instalada nun arreglu dram\u00e1ticu de les escaleres xeom\u00e9triques.\nEn 2007, el decanu comision\u00f3 al artista p\u00fablicu Martin Firrell pa crear una obra mayor p\u00fablica pa conmemorar el tricent\u00e9simu aniversariu del edificiu de Wren. La cuesti\u00f3n interior consist\u00eda en proyeiciones dixitales de la c\u00fapula de la catedral, el frente oeste y l'interior de la galer\u00eda de los xuxurios. El testu basar nes contribuciones del p\u00fablicu polo xeneral seg\u00fan nes entrevistes conduc\u00edes pol artista y les sos propies opiniones. El proyeutu presenta una gran posibilid\u00e1 de respuestes a la entruga: '\u00bfQu\u00e9 fai a la vida significante y con prop\u00f3situ, y qu\u00e9 significa San Pablo nel contestu contemporaneu?' La cuesti\u00f3n interior calt\u00favose abierta dende'l 8 de payares del 2008 mientres ocho nueches.\nPerceici\u00f3n de San Pablo.\nLa catedral foi ilustrada munches vegaes en pintures, impresiones y dibuxos. Ente los artistes reconoc\u00edos t\u00e1n Canaletto, Turner, Daubigny, Pissarro, Signac, Derain y Lloyd Rees.\nFotograf\u00eda y cine.\nLa catedral de San Pablo foi oxetu de munches fotograf\u00edes como la ic\u00f3nica imaxe de la c\u00fapula arrodiada pol fumu mientres los bombardeos de la segunda guerra mundial. Tami\u00e9n foi usada en munches pel\u00edcules y programes de televisi\u00f3n, como locaci\u00f3n principal, accidental o iconu pa reconocer la ciud\u00e1.\nPel\u00edcules nes qu'apaeci\u00f3 San Pablo:"}
{"id": "128147", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128147", "title": "Bolsa de Luxemburgu", "text": "La bolsa de Luxemburgu ye una bolsa de valores basada na ciud\u00e1 de Luxemburgu, al sur de Luxemburgu.\nLa bolsa as\u00edtiase na \"Boulevard Joseph II\". El presidente del conseyu d'alministraci\u00f3n ye Frank Wagener y el presidente del comit\u00e9 executivu y CEO ye Robert Scharfe.\nLa bolsa tien sesiones de preapertura de 07:15am a 09:00am y un periodu normal de sesiones de 09:00am a 05:35pm tolos d\u00edes de la selmana sacante s\u00e1bados, domingos y festivos declaraos pol merc\u00e1u burs\u00e1til con antelaci\u00f3n.\nBonos.\nEspecial\u00edzase principalmente na cotizaci\u00f3n de bonos financieros internacionales, nel qu'ocupa'l primer llugar n'Europa, con 32.933 t\u00edtulos de delda llistaos nel merc\u00e1u burs\u00e1til en 2008. La bolsa de Luxemburgu foi la primer bolsa en cotizar Eurobonos, cola emisi\u00f3n de bonos de la italiana Autostrade en 1963, y, hasta d\u00eda de g\u00fcei, Luxemburgu caltuvo una posici\u00f3n dominante na cotizaci\u00f3n de bonos europeos, con aproximao'l 60% de los bonos internacionales n'Europa siendo llistaos nel merc\u00e1u luxemburgu\u00e9s. Cincuenta pa\u00edses listan a lo menos parte del so delda soberana en Luxemburgu, ente que Luxemburgu ye tami\u00e9n un merc\u00e1u pa delda del BERD, la Comisi\u00f3n Europea, el Bancu Europ\u00e9u d'Inversiones, y el Bancu Mundial.\nAiciones.\nEl principal \u00edndiz de valores de la bolsa de Luxemburgu ye'l llam\u00e1u LuxX Index, que ye un \u00edndiz ponder\u00e1u de los diez t\u00edtulos de mayor valor por capitalizaci\u00f3n de merc\u00e1u de cotizaci\u00f3n llibre. L'\u00edndiz foi afit\u00e1u en 1000 puntos el 4 de xineru de 1999: el primer d\u00eda de negociaci\u00f3n del merc\u00e1u dempu\u00e9s de que Luxemburgu adoptara'l euru.\nHistoria.\nUna llei pal establecimientu d'un merc\u00e1u de valores en Luxemburgu foi aprobada'l 30 de xineru de 1927. La compa\u00f1\u00eda foi constituyida como \"Socied\u00e1 An\u00f3nima de la Bolsa de Luxemburgu\" el 5 d'abril de 1928, con una emisi\u00f3n inicial de 7.000 aiciones, ca\u00fana valoraes en 1000 francos.\nEn payares de 2000, entr\u00f3 nun alcuerdu con Euronext."}
{"id": "128148", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128148", "title": "Bolsa de Malta", "text": "La Bolsa de Malta (\"Borza ta' Malta\" en malt\u00e9s, \"Malta Stock Exchange\" n'ingl\u00e9s) ye la \u00fanica bolsa de Malta. Ta allugada en La Valeta, nuna antigua capiya militar sobre'l puertu de la ciud\u00e1.\nLa Bolsa empez\u00f3 la so activid\u00e1 en 1992, en siendo creada por una llei de 1991, y ye peque\u00f1a pero bien activa. Ta dirixida por un Conseyu, encabez\u00e1u por un Presidente, que ye'l responsable d'aceptar les solicit\u00faes de cotizaci\u00f3n burs\u00e1til y supervisar que les empreses representaes en bolsa cumplen les sos obligaciones."}
{"id": "128149", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128149", "title": "Bolsa de Metales de Londres", "text": "La Bolsa de Metales de Londres (LME) ye'l mayor merc\u00e1u del mundu n'opciones y contratos a futuru de metales non ferrosos con contratos altamente l\u00edquidos. La LME tien angua\u00f1o un volume de ventes cimeres a US$8,500 mil millones a\u00f1ales. La LME ta asitiada en Finsbury Square 10, Londres.\nHistoria del LME.\nLos or\u00edxenes de la LME remontar a 1571 cuando los comerciantes de metales empezaron a realizar transaiciones sobre bases regulares. Sicas\u00ed, foi en 1877 que formaron la Compa\u00f1\u00eda del Merc\u00e1u y del Intercambiu de Metales de Londres como un result\u00e1u direuta de la revoluci\u00f3n industrial de Gran Breta\u00f1a del sieglu XIX, esto conduci\u00f3 a un aumentu masivu nel consumu de metales nel Reinu Xun\u00edu, que riqui\u00f3 la importaci\u00f3n d'enormes volumes de metales del estranxeru.\nLos comerciantes empezaron a satisfaer la demanda de metales nel merc\u00e1u de metales onde s'axustaba a futuru pa protexese contra riesgos vendiendo metales como contratos a plazu. La LME foi formada pa traer orde a esta activid\u00e1 col establecimientu d'un solu merc\u00e1u, reconociendo les d\u00f3mines d'axustar y especificaci\u00f3n estandardizado pa los contratos.\nContratos de LME.\nLos contratos a plazu del LME dexen que los productores, los fabricantes, los comerciantes y los consumidores asegurar contra los riesgos de variaci\u00f3n de precios. La LME axusta angua\u00f1o ocho metales, dos pl\u00e1sticos y un \u00edndiz que toma los seis metales primarios. Los ocho contratos de los metales de la LME son: grau A de cobre, aluminiu primariu, plomu est\u00e1ndar, n\u00edquel primariu, esta\u00f1u, cinc especial del altu grau, aleaci\u00f3n d'aluminiu y aleaci\u00f3n d'aluminiu especial norteamericanu (NASAAC). Los contratos de los pl\u00e1sticos de la LME son el polypropyleno (PP) y el polietileno llinial de la baxa densid\u00e1 (LL).\nFunciones de la Bolsa de Metales de Londres.\nLa Bolsa de Metales de Londres apurre'l foru global pa tolos que deseyen remanar el riesgu de los movimientos futuros del preciu en metales y pl\u00e1sticos non ferrosos.\nEl material axust\u00e1u na LME, que cumple rigorosos est\u00e1ndares calidable, ye deposit\u00e1u n'almacenes aprobaos alredor del mundu de cuenta que'l material pueda camudar de manes - pero en realid\u00e1 la mayor\u00eda de los contratos efectuar ensin qu'eso asoceda.\nLos precios publicaos na LME son consideraos como una representaci\u00f3n verdadera de la ufierta y la demanda pol sector comercial ya industrial en tol mundu."}
{"id": "128150", "revid": "116", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128150", "title": "Bolsa d'Oslu", "text": "La Bolsa d'Oslu (en noruegu: \"Oslo B\u00f8rs\") ye una bolsa de valores alcontrada n'Oslu, capital de Noruega.\nFoi fundada en 1819 p'axustar barcos, monedes estranxeres, productos y otros bienes. En 1881 la Bolsa de Valores d'Oslu empez\u00f3 a axustar aiciones. \nDende 1999, ye dafechu electr\u00f3nica y dende 2001 la Bolsa de Valores d'Oslu ye una empresa de capital abiertu.\nL'OBX, una rellaci\u00f3n de les 25 compa\u00f1\u00edes abiertes de Noruega que los sos acciones tienen mayor lliquidez, ye'l \u00edndiz financieru m\u00e1s importante de la Bolsa de valores d'Oslu.\nLes sociedaes an\u00f3nimes noruegues y les empreses estranxeres equivalentes pueden solicitar que les sos acciones coticen na Oslo B\u00f8rs o Oslo Axess.\nDepende de la mesma empresa'l solicitar l'almisi\u00f3n a cotizaci\u00f3n, pero la empresa tien de cumplir colos requisitos aplicables, qu'incl\u00fain el n\u00famberu de propietarios (rangu), n\u00famberu d'acciones, valor de merc\u00e1u ya historial. \nPa ser incluy\u00edu na llista, l'intercambiu incl\u00fai requisitos estrictos sobro'l tratamientu de la informaci\u00f3n confidencial. \nLes empreses que cumplen colos requisitos necesarios pa cotizar en bolsa pueden aportar muncho m\u00e1s f\u00e1cilmente al capital por aciu emisiones d'acciones. \nL\u00f3xicamente munchos inversores solo inverten en valores que coticen nuna bolsa de valores, porque les sos acciones son m\u00e1s f\u00e1ciles de vender."}
{"id": "128151", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128151", "title": "Public company", "text": "En dellos pa\u00edses de fala inglesa, una public company (lliteralmente ) o publicly traded company (espresi\u00f3n dacuando traducida al castell\u00e1n como 'empresa de capital abiertu') ye un tipu d'empresa autorizada a ufiertar a la venta les sos t\u00edtulos valores (aiciones, bonos, etc.) al p\u00fablicu al travi\u00e9s d'una bolsa de valores o bien, dacuando, al travi\u00e9s del merc\u00e1u extraburs\u00e1til. Dende esti puntu de vista, equivaldr\u00eda a lo que se conoz nel Derechu continental como socied\u00e1 an\u00f3nima. Esta manera de consiguir el so financiamientu les diferencia netamente d'aquelles empreses privaes que, por razones d'oportunid\u00e1, tama\u00f1u o estructura de capital, nun utilicen dichos mercaos.\nEsti tipu d'empresa nun se debe confundir con una empresa p\u00fablica puramente dicha, que ye aquella que'l so propietariu ye'l Est\u00e1u."}
{"id": "128152", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128152", "title": "Euronext Paris", "text": "Euronext Paris (enantes Bolsa de Par\u00eds) ye'l principal merc\u00e1u de valores de Francia cre\u00e1u en 1724.\nHistoria.\nHist\u00f3ricamente, les actividaes d'intercambiu de valores tuvieron asitiaes en diversos puntos de la xeograf\u00eda parisina como la \"rue Quincampoix\", la \"rue Vivienne\" (cerca del Palaciu Real), o la parte trasera de la \u00d3pera Garnier. A principios del sieglu XIX, les actividaes de la bolsa de Par\u00eds fueron establec\u00edes nel Palaciu Brongniart, o Palaciu de la Bolsa (Edificiu construy\u00edu pol arquiteutu Alexandre-Th\u00e9odore Brongniart).\nDende la segunda met\u00e1 del sieglu XIX, la Bolsa de Par\u00eds ta operada pola \"Compagnie des agents de change\", dirixida polos miembros qu'escueye'l conseyu sindical d'axentes de bolsa. El n\u00famberu de participantes nos procesos de formaci\u00f3n de precios y tipos de camb\u00e9u nes distintes \u00e1rees de la bolsa yera llind\u00e1u. Nel casu de los corredores de bolsa (\"agents de change\") yeren alredor de 60. El \"agent de change\" ten\u00eda de ser un ciudadanu franc\u00e9s, ser nom\u00e1u polos corredores del so est\u00e1u, ser aprob\u00e1u pol Ministru de Finances y yera nom\u00e1u pol Presidente de la Rep\u00fablica. Oficialmente, los axentes de bolsa nun pod\u00eden contratar aiciones por sigo mesmos, yeren puramente intermediarios."}
{"id": "128153", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128153", "title": "Euronext 100", "text": "L'\u00edndiz Euronext 100 arrexunta grandes empreses (blue chip) del \u00edndiz burs\u00e1til paneurop\u00e9u Euronext NV. \nEntiende les mayores empreses y les de mayor lliquidez que coticen nel \u00edndiz Euronext. L'\u00edndiz ye revis\u00e1u trimestralmente. N'avientu de 2002, l'\u00edndiz Euronext 100 representaba'l 80% (1,177 billones d'euros) del total de capitalizaci\u00f3n del merc\u00e1u Euronext (1,477 billones d'euros). A cada valor d'esti merc\u00e1u correspu\u00e9nde-y una clasificaci\u00f3n per sector."}
{"id": "128154", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128154", "title": "Palais-Royal", "text": "El Palais-Royal (n'asturianu lliteralmente \"Palaciu Real\") ye un conxuntu monumental, qu'integra un palaciu, xardinos, galer\u00edes y un teatru asitiaos al norte del Mus\u00e9u del Louvre, en Par\u00eds.\nOrixinalmente llam\u00f3se \"Palais-Cardinal\" pos foi alz\u00e1u como residencia del Cardenal Richelieu, m\u00e1s tarde tom\u00f3'l nome de \"Palais-Royal\" cuando la reina rexente Ana d'Austria instalar n\u00e9l mientres la minor\u00eda d'ed\u00e1 del so f\u00edu, Lluis XIV. A pesar de que caltuvo dichu nome, l'edificiu nunca volvi\u00f3 agospiar un soberanu, foi la residencia del hermanu del Rei Sol, Felipe d'Orleans y de los sos descendientes (la Casa d'Orleans) hasta 1831.\nAngua\u00f1o alluga la sede de delles instituciones, como'l Conseyu d'Est\u00e1u o'l Conseyu Constitucional.\nHistoria.\nEl \"Palais-Cardinal\".\nDeseosu de tener una residencia digna del so rangu y cerca de la corte, el Cardenal Richelieu adquiri\u00f3 en 1624 un \"h\u00f4tel particulier\" conoc\u00edu como \"H\u00f4tel de Rambouillet\" (nun confundir que l'edificiu del mesmu nome sede d'un sal\u00f3n lliterariu). El cardenal tami\u00e9n adquiri\u00f3 una vasta porci\u00f3n de terr\u00e9n asitiada ente la parte trasera del edificiu y la vieya muralla de Carlos V.\nL'arquiteutu Jacques Lemercier dirix\u00f3 les obres d'ampliaci\u00f3n que remataron en 1639. La resultancia foi una amplia residencia en forma de H que gociaba d'un ampliu xard\u00edn na parte posterior. Pa la so decoraci\u00f3n, Richelieu cunt\u00f3 colos pintores Philippe de Champaigne y Simon Vouet, que concibieron les dos partes m\u00e1s remarcables del palaciu: na ala oeste del patiu d'entrada la \"Galerie des objets d'art\", que sirv\u00eda pa esponer la coleici\u00f3n d'arte del cardenal; y na mesma ala pero cara al xard\u00edn, la \"Galerie des Hommes Illustres\", destinada a contener cuadros de franceses pernomaos que precedieren al cardenal.\nAl oeste de la propied\u00e1, el cardenal adquiri\u00f3'l vec\u00edn \"H\u00f4tel de Brion\" pa sirvir de residencia a los sos allegaos y p'allugar la so peramplia biblioteca. Coles mesmes, nel llau este mand\u00f3 alzar una sala de teatru.\nTres la so muerte n'avientu de 1642, mand\u00f3 tol complexu, daquella conoc\u00edu como \"Palais-Cardinal\" (\"Palaciu Cardenal o Cardenaliciu\"), al rei Lluis XIII.\nLa rexencia d'Ana d'Austria.\nLluis XIII enxam\u00e1s lleg\u00f3 a esfrutar del \"Palais-Cardinal\", pos morri\u00f3 en mayu 1643. Sicas\u00ed, n'ochobre del mesmu a\u00f1u, la rexente Ana d'Austria decidi\u00f3 instalase nel edificiu colos sos dos f\u00edos, Lu\u00eds XIV y Felipe. Al contrariu que'l Palaciu del Louvre, constantemente n'obres, el \"Palais-Cardinal\" yera un edificiu ampliu y reci\u00e9n construy\u00edu qu'am\u00e1s gociaba d'un ampliu xard\u00edn. Como nueva residencia de la familia real, el complexu pas\u00f3 ent\u00f3s a llamase \"Palais-Royal\" (lliteralmente Palaciu Real). El \"H\u00f4tel de Sillery\", asiti\u00e1u xusto enfrente foi balt\u00e1u pa dexar la creaci\u00f3n d'una plaza que precediera a la entrada.\nLa reina rexente encarg\u00f3 la redecoraci\u00f3n de los sos aposentos, asitiaos na ala nord\u00e9s cara al xard\u00edn, al pintor Simon Vouet. En dichos aposentos tomaron dalgunes de les decisiones pol\u00edtiques que precedieron a la Fronda. El Cardenal Mazarino, pela so parte, adquiri\u00f3'l \"H\u00f4tel Tubeuf\" (actual sede de la BNF) asiti\u00e1u al otru llau del xard\u00edn, anque tami\u00e9n dispunxo d'unu aposentos nel mesmu palaciu, al llau de los del rei Lluis XIV.\nEl Rei Sol pas\u00f3 cinco a\u00f1os de la so infancia nel Palais-Royal, pero l'espa\u00f1\u00edu de la Fronda en 1648 punxo fin a esti periodu. El 6 de xineru de 1649, la rexente y la familia real abandonaron furtivamente el palaciu metanes la nueche, cam\u00edn de Saint-Germain-en-Laye. La familia real volvi\u00f3 a Par\u00eds d\u00edes despues cola ayuda de les tropes de Gast\u00f3n d'Orleans y del pr\u00edncipe de Cond\u00e9.\nL'episodiu m\u00e1s remarcable del periodu asocedi\u00f3, sicas\u00ed, en xineru de 1651, cuando l'ensame, ante la medrana que'l rei abandonara'l palaciu, enfus\u00f3 a encomalo nos sos aposentos hasta llegar al so cuartu. Dicen que d'esti episodiu inspirar\u00eda al nuevu monarca a construyir una nueva residencia fora de Par\u00eds. La familia real volver\u00eda abandonar el Palais-Royal en setiembre del mesmu a\u00f1u y nun entrar\u00eda en Par\u00eds hasta 1652, dempu\u00e9s del fin de la Fronda.\nAl so regresu a la capital, la reina rexente decidi\u00f3 volver instalase nel Louvre, al considerar el Palais-Royal pocu seguru. Esti postreru caltuvo'l so nome, pero nunca volvi\u00f3 sirvir de residencia real.\nLa residencia de los Orleans.\nM\u00e1s tarde, el Palais-Royal convertir na residencia parisina de los duques d'Orleans y sede de la so fabulosa coleici\u00f3n de cuadros, que ser\u00eda vendida a finales del sieglu XVIII. Ente les obres maestres qu'incluy\u00eda, c\u00fantense cinco de les \"poes\u00edes\" (mitolox\u00edes) pintaes por Ticianu para Felipe II d'Espa\u00f1a, \"La resurrecci\u00f3n de L\u00e1zaro\" de Sebastiano del Piombo y tr\u00e9s famosos orixinales de Correggio.\nMientres la minor\u00eda d'ed\u00e1 de Lluis XV, el rexente, Felipe d'Orleans, dirix\u00f3 la corte dende esti palaciu. El so nietu, Luis Felipe Jos\u00e9 d'Orleans, m\u00e1s conoc\u00edu como \u00abFelipe Iguald\u00e1\u00bb, f\u00edxose popular en Par\u00eds al abrir al p\u00fablicu los xardinos del palaciu. Encarg\u00f3 al arquiteutu neocl\u00e1sicu Victor Louis la reconstrucci\u00f3n de les estructures que s'atopaben nel xard\u00edn, seg\u00fan el zarramientu del mesmu por aciu columnates. Coles mesmes, construy\u00e9ronse peque\u00f1es tiendes (nuna d'elles, Charlotte Corday merc\u00f3'l cuchiellu qu'utiliz\u00f3 pa matar a Jean-Paul Marat).\nA la fin de cada galer\u00eda atopaba un teatru. El mayor d'ellos foi la sede de la Com\u00e9die-Fran\u00e7aise. El primer teatru que se construy\u00f3 nel Palais-Royal foi tami\u00e9n por encargu de Richelieu a Lemercier en 1641. Mientres el rein\u00e1u de Lluis XIV, el teatru allug\u00f3 representaciones d'obres de Moli\u00e8re. M\u00e1s palantre convirti\u00f3se en teatru de la \u00f3pera so la direici\u00f3n de Jean-Baptiste Lully. Dende los a\u00f1os 1780 hasta 1837, el Palais-Royal convirti\u00f3se nuevamente nel centru de les intrigues pol\u00edticu y social de Par\u00eds; n\u00e9l atop\u00e1base unu de los caf\u00e9s m\u00e1s populares de la d\u00f3mina.\nEl 12 de xunetu de 1789, el mozu Camille Desmoulins xubir a una de les meses del caf\u00e9 y anunci\u00f3 al ensame que la corona llegara al so fin. Dos d\u00edes m\u00e1s tarde produci\u00f3se la toma de la Bastilla.\nTres la restauraci\u00f3n de los Borbones, el mozu Alexandre Dumas llogr\u00f3 un emplegu nes oficines del poderosu Duque d'Orleans, que retom\u00f3'l control del palaciu. Mientres la Revoluci\u00f3n de 1848, el palaciu foi atac\u00e1u y escal\u00e1u per bandes d'incontrolaos. Nel periodu del Segundu Imperiu franc\u00e9s, el Palais-Royal foi vivienda d'una de les ca\u00f1es de la familia Bonaparte, representada pol Pr\u00edncipe Napole\u00f3n, primu de Napole\u00f3n III.\nAngua\u00f1o, ye la sede del Conseyu d'Est\u00e1u, del Conseyu Constitucional y del Ministeriu de Cultura. Na parte posterior de los xardinos atopen los antiguos edificios de la Biblioteca nacional de Francia, seg\u00fan el dep\u00f3situ de la biblioteca con una coleici\u00f3n de m\u00e1s de seis millones de llibros, documentos, mapes ya impresiones; la mayor\u00eda de les coleiciones tresllad\u00e1ronse hasta un edificiu m\u00e1s modernu."}
{"id": "128155", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128155", "title": "\u00d3pera Garnier", "text": "La \u00d3pera Garnier, tami\u00e9n conocida como Palaciu Garnier o \u00d3pera de Par\u00eds, ye unu de los edificios m\u00e1s carauter\u00edsticos del XIX Distritu de Par\u00eds y del paisaxe urbano de la capital francesa. Napole\u00f3n III orden\u00f3 la so construcci\u00f3n al arquiteutu Charles Garnier, quien lo dise\u00f1\u00f3 en Estilu Imperiu.\nDende la so inauguraci\u00f3n en 1875, la \u00f3pera foi llamada oficialmente Academia Nacional de M\u00fasica-Teatru de la \u00d3pera. Caltuvo'l so t\u00edtulu hasta 1978, cuando foi renombrada Teatru Nacional de la \u00d3pera de Par\u00eds. En 1989 la Compa\u00f1\u00eda de la \u00d3pera tresllad\u00f3 la so sede al reci\u00e9n construy\u00edu Teatru de la Bastilla y la so vieya see recibi\u00f3'l nome de Palaciu Garnier, onde permanez l'Academia Nacional de M\u00fasica. A pesar del camb\u00e9u de nome oficial y del tresll\u00e1u de la Compa\u00f1\u00eda de la \u00d3pera, el Palaciu Garnier sigue siendo conoc\u00edu popularmente pol nome d'\u00d3pera de Garnier en Par\u00eds.\nHistoria.\nEl rei Lluis XIV autoriz\u00f3 al compositor Jean-Baptiste Lully pa establecer l'Academia real de M\u00fasica en 1672, la gran instituci\u00f3n d'arte dram\u00e1tico francesa qu'entend\u00eda \u00f3pera, \"bal\u00e9\" y m\u00fasica. Anque la \u00f3pera conform\u00f3 la so propia compa\u00f1\u00eda hasta 1669, el \"bal\u00e9\" d'aquel tiempu yera a cencielles una estensi\u00f3n d'ella, desenvolvi\u00e9ndose en forma independiente del arte dram\u00e1tico. Sicas\u00ed, Lluis XIV, unu de los grandes arquiteutos de \"bal\u00e9\" barrocu (forma art\u00edstica qu'evolucion\u00f3 a \"bal\u00e9\" cl\u00e1sicu), estableci\u00f3 la escuela de \"bal\u00e9\" en 1661 como Academia real de Danza. Dende 1671 hasta la muerte de Lully, la escuela tuvo so la direici\u00f3n del gran maestru de baille Pierre Beauchamp, l'home que cre\u00f3 les cinco asities del pie.\nEn 1713 el rei Lluis XIV fixo de la Compa\u00f1\u00eda de la \u00f3pera una instituci\u00f3n estatal, incluyendo una compa\u00f1\u00eda de baillarinos profesionales conoc\u00edos como'l Bal\u00e9 de la \u00d3pera. Dende esa d\u00f3mina hasta la inauguraci\u00f3n del Palaciu Garnier en 1875, l'Academia real de M\u00fasica tuvo trece teatros como sede principal, munchos d'ellos fueron destruy\u00edos por quemes. A pesar de los nomes oficiales\u00bb que recibieron hasta ent\u00f3s, toos estos teatros fueron com\u00fanmente conoc\u00edos como \"\u00d3pera de Par\u00eds\".\nEl Palaciu Garnier foi design\u00e1u parte de la gran reconstrucci\u00f3n parisiense del Segundu Imperiu Franc\u00e9s, promovida pol emperador Napole\u00f3n III, quien escoy\u00f3 al bar\u00f3n Haussmann pa supervisar les obres. En 1858 l'emperador autoriz\u00f3 a Haussmann a derrumbar los 12\u00a0000 metros cuadraos riqu\u00edos pa construyir el segundu teatru pa les renombraes compa\u00f1\u00edes d'\u00f3pera y bal\u00e9 de Par\u00eds. El proyeutu poner en competencia en 1861, y foi dau a Charles Garnier (1825-1898). La primer piedra foi puesta en 1861, siguida del entamu de les obres en 1862. Dizse que la esposa del emperador, la emperatriz Eugenia de Montijo, pregunt\u00f3 a Garnier mientres la construcci\u00f3n si l'edificiu tendr\u00eda estilu griegu o romanu, a lo cual respondi\u00f3: \u00ab\u00a1Ye n'estilu Napole\u00f3n III, se\u00f1ora!\u00bb.\nLa construcci\u00f3n de la \u00d3pera tuvo dellos contratiempos. La obra hubo de ser atayada al atopase cueves con ag\u00fces soterra\u00f1es mientres les escavaciones, les cualos tuvieron que ser absorb\u00edes con bombes mientres ocho meses. Tami\u00e9n s'atay\u00f3 dempu\u00e9s del desastre de la guerra Franco-Prusiana, la cayida del Segundu Imperiu Franc\u00e9s y la Comu\u00f1a de Par\u00eds de 1870. Mientres esta d\u00f3mina la obra sigui\u00f3 en forma espor\u00e1dica ya inclusive se rumore\u00f3 que la construcci\u00f3n de la \u00d3pera ser\u00eda abandonada.\nApaez un incentivu pa terminar de construyir esti edificiu cuando l'antigua \u00d3pera de Par\u00eds, conocida como'l Teatru de l'Academia real de la M\u00fasica (tami\u00e9n conocida como Teatru de l'Academia Imperial de M\u00fasica), foi destruyida por una quema que dur\u00f3 27 hores el 29 d'ochobre de 1873, dexando a Par\u00eds desesperada. Esti teatru fuera la sede de operar y \"bal\u00e9\" parisina dende 1821, nella hab\u00edense present\u00e1u les m\u00e1s grandes pieces maestres, y foi la sede onde lleg\u00f3 al so apox\u00e9u'l \"bal\u00e9\" rom\u00e1nticu, al llau del Her Majesty's Theatre en Londres. Dempu\u00e9s de 1874, Garnier y el so equipu de trabayu terminaron el teatru.\nEl Palaciu Garnier foi oficialmente inaugur\u00e1u'l 5 de xineru de 1875, con una arrogante ceremonia qu'incluy\u00eda la presentaci\u00f3n del tercer actu de la \u00f3pera \"La Juive\", d'Hal\u00e9vy, y estractos de la \u00f3pera \"Les Huguenots\", de Meyerbeer. La compa\u00f1\u00eda de bal\u00e9 present\u00f3 un divertimento represent\u00e1u pol maestru de bal\u00e9 maestru de \"bal\u00e9\" Louis M\u00e9rante que consist\u00eda na c\u00e9lebre escena de \"Le Jardin Anim\u00e9\" de Joseph Mazilier, recreada del so bal\u00e9 \"Le Corsaire\".\nUn pocu m\u00e1s peque\u00f1u n'escala que'l so predecesor, el Teatru de l'Academia Real de M\u00fasica, el Palaciu de Garnier ta conform\u00e1u por 11\u00a0000 metros cuadraos, tien una capacid\u00e1 d'aproximao 2200 espectadores y un estensu escenariu pa 450 artistes. Ye un edificiu bien vistosu, el so estilu ye monumental, opulentamente decor\u00e1u con frisos multicolores ellaboraos en m\u00e1rmol, columnes y luxoses estatues, munches d'elles representando a deidaes de la mitolox\u00eda griega. Ente les columnes de la fachada frontera del teatru, hai bustos en bronce de munchos compositores famosos, como Mozart y Beethoven. L'interior ta afat\u00e1u en terciopelu, fueyes doraes, ninfes y querubinos. L'ara\u00f1a de lluces del auditoriu central pesa m\u00e1s de seis tonelaes. L'\u00e1rea del techu alredor de l'ara\u00f1a tien una pintura de 1964 fecha por Marc Chagall. Esta pintura foi materia de discutiniu, con munches persones que sienten que desentona col conxuntu del restu del teatru.\nEn 1969 el teatru recibi\u00f3 nueves instalaciones ll\u00e9triques y en 1978 parte del \"Foyer de la Danse\" orixinal convertir nun nuevu espaciu pa ensayos de la Compa\u00f1\u00eda de \"bal\u00e9\", obra del arquiteutu Jean-Loup Roubert. En 1994 empez\u00f3 la restauraci\u00f3n del teatru, que consisti\u00f3 na modernizaci\u00f3n de la tramoya y de les instalaciones ll\u00e9triques, mientres se restauraba y calten\u00eda el decor\u00e1u y fortalec\u00edase la estructura del edificiu. La restauraci\u00f3n foi terminada en 2006.\nEn 2011, \u00e1brese un restor\u00e1n dise\u00f1\u00e1u pola arquiteuta francesa Odile Decq."}
{"id": "128156", "revid": "111366", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128156", "title": "Teatru d'\u00f3pera", "text": "Un teatru d'\u00f3pera ye un edificiu especialmente conceb\u00edu pa la representaci\u00f3n de pieces d'\u00f3pera, anque la interpretaci\u00f3n d'otres artes esc\u00e9niques tami\u00e9n ye posible. Un exemplu d'ello ye la \u00d3pera de Sydney, allugada na Badea de Sydney. En munchos teatros d'\u00f3pera, la temporada d'\u00f3pera ye siguida de la temporada de bal\u00e9. \nLa primer sala d'\u00f3pera p\u00fablica foi'l Teatru San Cassiano de Venecia, Italia, qu'abri\u00f3 les sos puertes en 1637. Italia, pa\u00eds que la so tradici\u00f3n d'\u00f3pera ye popular dende va sieglos, tien ent\u00e1 un gran n\u00famberu d'ellos. Na d\u00f3mina de Henry Purcell, nun hab\u00eda unu solu en Londres. N'Alema\u00f1a, la primer sala abrir en 1678. Los primeros teatros d'\u00f3pera de los Estaos Xun\u00edos sirv\u00eden a una varied\u00e1 de funciones, allugando tami\u00e9n bailles comu\u00f1ales, feries, pieces de teatru, vodevil y otros eventos musicales.\nCarauter\u00edstiques t\u00edpiques d'un teatru d'\u00f3pera.\nUna y bones munches \u00f3peres demanden producciones de gran escala, los teatros d'\u00f3pera son amplios\u2014 xeneralmente m\u00e1s de 1000 places, de cutiu dellos miles d'ellos. Munches \u00f3peres nun riquen producciones de gran tama\u00f1u y pueden ser presentaes en teatros m\u00e1s peque\u00f1os.\nNuna sala tradicional, l'auditoriu tien forma de ferradura, el so valumbu define pos l'aforu. Nes sos bandes, hai fileres de balcones y palcos. Tien polo xeneral un fosu, nel que puede agospiase una orquesta colos m\u00fasicos sentaos a un nivel inferior al del auditoriu, por que la so interpretaci\u00f3n nun acallante la de les voces nel escenariu. El tama\u00f1u d'una orquesta d'\u00f3pera varia, pero pa ciertes \u00f3peres, oratorios y pa delles obres del periodu rom\u00e1nticu, el n\u00famberu d'int\u00e9rpretes puede algamar los 100. \nUna \u00f3pera puede tener un estensu repartu de personaxes, coros, baillarinos y supernumberarios. Por ello, un teatru d'\u00f3pera tien de tener munchos camarinos. De cutiu, tami\u00e9n acueyen los sos propios talleres de confecci\u00f3n de vestuariu y d'escenograf\u00eda, y otros espacios de reserva y preparaci\u00f3n de maquillaxe, m\u00e1zcares ya inclusive espacios consagraos a los ensayos."}
{"id": "128157", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128157", "title": "Bolsa de Praga", "text": "La Bolsa de Praga (en checu: \"Burza cenn\u00fdch pap\u00edr\u016f Praha, a.s.\" o \"BCPP\") esiste na so forma actual dende'l 24 de payares de 1992. Anque y\u00e1 esist\u00eda una bolsa en Praga dende 1861, tres la Segunda Guerra Mundial foi cerrada poles autoridaes de la Rep\u00fablica Socialista de Checoslovaquia. Dende'l 9 d'avientu de 2008, pertenez a la Bolsa de Viena.\nL'\u00edndiz burs\u00e1til de referencia d'esta bolsa ye'l Index PX."}
{"id": "128158", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128158", "title": "SIX Swiss Exchange", "text": "El SIX Swiss Exchange (enantes SWX Swiss Exchange), con sede en Z\u00farich, ye la principal bolsa de valores de Suiza (la otra ye Berne eXchange). Crear en mayu de 1995 cola fusi\u00f3n de tres bolses suices: Xinebra, Basilea y Z\u00farich y que se denomina de forma oficial \"Schweizer B\u00f6rse\" (alem\u00e1n), \"Bourse suisse\" (franc\u00e9s), \"Borsa svizzera\" (italianu) y \"Swiss exchange\" (ingl\u00e9s). El 23 d'abril de 2002 decidir na asamblea xeneral el tresformamientu en socied\u00e1 an\u00f3nima.\nL'\u00edndiz tien una base de 1.500 puntos a 30 de xunu de 1988 y los valores del \u00edndiz sopesen seg\u00fan el criteriu de capitalizaci\u00f3n. La composici\u00f3n del \u00edndiz rev\u00edsase a\u00f1almente'l 1 de xineru o'l 1 de xunetu dempu\u00e9s d'un avisu de siquier 6 meses.\nAm\u00e1s del SMI (Swiss Market Index, principal \u00edndiz del SIX) la familia d'\u00edndices de Suiza, ta formada pol SMI Mid (SMIM), SPI (Swiss Performance Index), SPIX (SPI ensin axuste de dividendos), el SMIC (SMI con axuste de dividendos), y el Swiss Bond Indices (SBI).\nTolos \u00edndices incl\u00fain valores de les Bolses de Z\u00farich, Xinebra y Basilea.\nDelles Empreses que Coticen"}
{"id": "128159", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128159", "title": "Capitalizaci\u00f3n de merc\u00e1u", "text": "La capitalizaci\u00f3n de merc\u00e1u, o capitalizaci\u00f3n burs\u00e1til, ye una midida d'una empresa o la so dimensi\u00f3n econ\u00f3mica, y ye igual al preciu por aici\u00f3n nun momentu dau multiplic\u00e1u pol n\u00famberu d'aiciones en circulaci\u00f3n d'una empresa de capital abiertu, ya indica el patrimoniu disponible pa la compra y venta activa na bolsa. Al propietariu de les esistencies repres\u00e9ntase como propietariu de la empresa, incluy\u00edos tolos sos activos. La capitalizaci\u00f3n puede representar a la opini\u00f3n p\u00fablica d'una empresa y el patrimoniu netu ye un factor determinante na valoraci\u00f3n d'esistencies. De la mesma, la capitalizaci\u00f3n de los mercaos de valores o rexones econ\u00f3miques pueden ser comparaos con otru indicadores econ\u00f3micos. Cuanto mayor seya la capitalizaci\u00f3n, m\u00e1s capital de trabayu capital con que trabayar tien el trabayu n'estad\u00edstica ..\nValoraci\u00f3n.\nLa capitalizaci\u00f3n burs\u00e1til representa'l consensu p\u00fablicu sobre'l valor d'una empresa. Nuna socied\u00e1, incluyida la totalid\u00e1 de los sos activos, pueden mercase y vendese llibremente al travi\u00e9s de les compres y ventes d'aiciones, que va determinar el preciu de les aiciones de la empresa. La so capitalizaci\u00f3n burs\u00e1til ye esti preciu de l'aici\u00f3n multiplic\u00e1u pol n\u00famberu d'aiciones en cuesti\u00f3n, lo qu'apurre un valor total d'aiciones de la empresa y, poro, pa la socied\u00e1 nel so conxuntu.\nMunches compa\u00f1\u00edes tienen un accionista dominante, polo xeneral, un gobiernu o una familia. Na mayor\u00eda de los \u00edndices burs\u00e1tiles afacer a esto trabayando nuna \"llibre flotaci\u00f3n\", esto ye, la capitalizaci\u00f3n burs\u00e1til ye'l valor de la mercanc\u00eda p\u00fablicamente parte de la empresa.\nHai que tener en cuenta que la capitalizaci\u00f3n de merc\u00e1u ye un merc\u00e1u d'estimaci\u00f3n del valor d'una empresa, bas\u00e1u nes perspeutives del futuru econ\u00f3micu y de les condiciones monetaries. Los precios de les aiciones tami\u00e9n pueden camudar pola especulaci\u00f3n alrodiu de los cambeos nes mires de los beneficios o alrodiu de les fusiones y alquisiciones.\nYe posible pa los mercaos de valores puedan quedar atrapaos nuna burbuya econ\u00f3mica, con escesu d'especulaci\u00f3n, por cualesquier clase d'activos como'l oru o los bienes ra\u00edz, hasta que les coses van mal y nel mundu significaren importantes perdes. Otra manera, los mercaos burs\u00e1tiles suel ser el principal mecanismu de tresmisi\u00f3n pa la mayor\u00eda de les prestoses sorpreses que se producen na econom\u00eda mundial.\nLa capitalizaci\u00f3n ta suxeta a una fluctuaci\u00f3n constante, y\u00e1 que depende del preciu de cotizaci\u00f3n, que puede variar dependiendo de les operaciones que realiza la empresa. Otru factor ye l'autorizaci\u00f3n per parte de la xunta directiva de la empresa de m\u00e1s aiciones pa ser cotizaes na bolsa o tami\u00e9n que la compa\u00f1\u00eda disponga de bonos convertibles que se conviertan n'aiciones comunes; d'esa manera, esl\u00e9ese'l preciu de l'aici\u00f3n y por tantu varia la capitalizaci\u00f3n burs\u00e1til.\nTerminolox\u00eda burs\u00e1til sobre capitalizaci\u00f3n.\nTradicionalmente, les empreses estrem\u00f3se en large-cap, mid-cap, y small-cap (polos sos nome n'ingl\u00e9s, equivalentes a \"capitalizaci\u00f3n grande\", \"capitalizaci\u00f3n media\" y \"capitalizaci\u00f3n peque\u00f1a\"). Tami\u00e9n dacuando us\u00e1ronse los t\u00e9rminos mega-cap y micro-cap, y nano-cap. Distintos \u00edndices utilicen n\u00famberos distintos; y polo tanto nun esiste una definici\u00f3n oficial o consensu sobre los valores que delimitan cada categor\u00eda. Posiblemente seya m\u00e1s fayadizu definir los valores llendes como percentiles en cuenta de montos nominales. Les definiciones espresaes en d\u00f3lares nominales tienen de ser afeches a lo llargo de les d\u00e9cades por causa de la inflaci\u00f3n, camb\u00e9u na poblaci\u00f3n, y capitalizaci\u00f3n total del merc\u00e1u burs\u00e1til (por casu, $1 000 millones yera la capitalizaci\u00f3n m\u00e1s elevada del merc\u00e1u burs\u00e1til en 1950, pero angua\u00f1o nun ye un monto bien grande), y pueden ser distintos dependiendo del pa\u00eds."}
{"id": "128160", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128160", "title": "Bolsa de Te\u1e25r\u00e1n", "text": "La Bolsa de Te\u1e25r\u00e1n (en idioma persa: \u0628\u0648\u0631\u0633 \u0627\u0648\u0631\u0627\u0642 \u0628\u0647\u0627\u062f\u0627\u0631 \u062a\u0647\u0631\u0627\u0646) ye la m\u00e1s importante bolsa de valores d'Ir\u00e1n. Abri\u00f3 n'abril de 1968."}
{"id": "128161", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128161", "title": "Bolsa de Tel-Aviv", "text": "La Bolsa de Tel-Aviv (n'hebr\u00e9u:\u05d4\u05d1\u05d5\u05e8\u05e1\u05d4 \u05dc\u05e0\u05d9\u05d9\u05e8\u05d5\u05ea \u05e2\u05e8\u05da \u05d1\u05ea\u05dc \u05d0\u05d1\u05d9\u05d1) Coloquialmente conocida como la Boursa, fundar en 1953. G\u00fcei, inda ye la \u00fanica bolsa de valores n'Israel.\nLa Bolsa ye l'\u00fanicu merc\u00e1u p\u00fablicu de valores comerciales n'Israel. Desempe\u00f1a un papel importante na econom\u00eda israelina.\nDientro d'ella numb\u00e9rense unes 622 empreses, de les cualos 60 figuren tami\u00e9n nes bolses de valores n'otros pa\u00edses. C\u00fantense am\u00e1s unos 180 tipos de fondos cotizaos (ETFs), 60 bonos del Est\u00e1u, 500 bonos corporativos, y m\u00e1s de 1000 fondos d'inversi\u00f3n.\nSon 29 miembros los que componen la Bolsa. La llista de miembros indica qu'unu de los miembros ye un candidatu.\nHistoria.\nEl precursor de l'actual bolsa foi'l Bureau de camb\u00e9u de valores (\"Exchange Bureau for Securities\"), fundada pol Bancu Anglu-Palest\u00edn (que se convirti\u00f3 nel Bancu Leumi) en 1935. Cola r\u00e1pida crecedera de la econom\u00eda israelina dempu\u00e9s de la fundaci\u00f3n del Est\u00e1u, una bolsa de valores formales incorpor\u00f3se y empez\u00f3 les sos operaciones en Tel Aviv en 1953. En 1983 la so sede treslladar al so allugamientu actual en Tel Aviv.\nClasificaci\u00f3n.\nLa Bolsa ufierta cuatro programes en virt\u00fa del cual les empreses pueden clasificase o listarse na bolsa: tr\u00e9s programes pa les empreses de funcionamientu normal, y un programa de riesgu adicional pa les empreses de teunolox\u00eda n'etapa de desenvolvimientu. Am\u00e1s, la bolsa tien un programa pal llist\u00e1u de Sociedaes Llindaes.\nLa Llei de doble venta qu'entr\u00f3 a valir n'ochobre de 2000 dexa a les empreses que figuren nos Estaos Xun\u00edos o en Londres cuntar con doble llista na Bolsa ensin neng\u00fan tipu de requisitos reglamentarios adicionales. Al 31 d'avientu de 2006, 39 empreses israelines tienen cotizaci\u00f3n dual na Bolsa, en cumplimientu d'esti marcu.\nA partir de 2007, el valor total del merc\u00e1u de valores de renta variable cuntar en 202,7 mil millones d\u00f3lares, en comparanza colos 161,4 mil millones d\u00f3lares en 2006, los 122,6 mil millones d\u00f3lares en 2005 y los 92,1 mil millones d\u00f3lares en 2004.\nEnllaces esternos.\nSitiu oficial de la Bolsa de Tel-Aviv"}
{"id": "128162", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128162", "title": "Bolsa del Pac\u00edficu Sur", "text": "La Bolsa de Valores del Pac\u00edficu Sur () ye la bolsa de valores de les Islles Fixi. Alcu\u00e9ntrase na capital Suva. Foi fundada en 1979."}
{"id": "128163", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128163", "title": "Bolsa de Varsovia", "text": "La Bolsa de Varsovia (en polacu: \"Gie\u0142da Papier\u00f3w Warto\u015bciowych w Warszawie SA -GPW\") ye la m\u00e1s grande bolsa d'Europa Central y Oriental. Tres la cayida del gobiernu comunista, retom\u00f3 les sos operaciones el 16 d'abril de 1991. Curiosamente tien la so sede nel edificiu qu'enantes foi la sede del Part\u00edu Comunista."}
{"id": "128164", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128164", "title": "Alianza militar", "text": "Una alianza militar def\u00ednese como un alcuerdu pol\u00edticu que busca l'asociaci\u00f3n de dos o m\u00e1s estaos pa concentrar esfuercios al serviciu d'una conducta com\u00fan de trescendencia pol\u00edtica. El conceutu d'alianza tien de verificar una serie de condiciones. La so fonte hai de ser un trat\u00e1u internacional y el so fin la concertaci\u00f3n de l'actuaci\u00f3n com\u00fan. Tr\u00e1tase, am\u00e1s, d'un actu pol\u00edticu que porta ciertes obligaciones rec\u00edproques.\nNel a\u00f1u 480 e.C. l'emperador persa Xerxes, que los sos dominios estender dende la India hasta Asia menor, combati\u00f3 contra los peque\u00f1os estaos que compon\u00eden el conxuntu de pueblos que dar\u00eda llugar a la Grecia cl\u00e1sica. Espartanos, atenienses, tebanos y eubeos, ente otros, formaron una lliga militar que gan\u00f3 a llexar persa en Salamina y dio asina empecipio'l cayente del Imperiu aquem\u00e9nida. Foi la primer vegada que dellos peque\u00f1os estaos coligados venc\u00eden a un gran imperiu.\nFundamentos de les aliances militares..\nA principios del sieglu XIX el xeneral prusianu Carl von Clausewitz defini\u00f3 la guerra como: \"una continuaci\u00f3n de la pol\u00edtica per otros medios\". Les rellaciones ente los estaos impliquen siempres l'amenaza de conflictos armaos, siquier como \u00faltimu recursu, anque xeneralmente escurren pel cam\u00edn de les negociaciones. La pol\u00edtica esterior de los estaos ye el result\u00e1u del esfuerciu de la socied\u00e1 nacional pa controlar un mediu esternu de caltenimientu de les situaciones favorables.\nCuando la pol\u00edtica esterior de distintes naciones confl\u00fai sobre un mesmu aspeutu provoca una interacci\u00f3n que nun s'amenorga a les rellaciones ente dos \u00faniques naciones, sin\u00f3n que de la mesma repercute en tomes de posici\u00f3n o reacciones qu'anicien nuevos acontecimientos.\nHistoria.\nLes aliances son tan antig\u00fces como la mesma historia. De sigu\u00edo rellaci\u00f3nense dalgunos de los exemplos m\u00e1s significativos:"}
{"id": "128165", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128165", "title": "Convenci\u00f3n de Viena sobre'l Derechu de los Trataos celebraos ente Estaos y Organizaciones Internacionales o ente Organizaciones Internacionales", "text": "La Convenci\u00f3n de Viena sobre'l Derechu de los Trataos celebraos ente Estaos y Organizaciones Internacionales o ente Organizaciones Internacionales (conocida n'ingl\u00e9s pol so acr\u00f3nimu VCLTIO, de \"Vienna Convention on the Law of Treaties between States and International Organizations or Between International Organizations\") ye un trat\u00e1u internacional de 1986 redact\u00e1u pa complementar l'anterior Convenci\u00f3n de Viena sobre'l Derechu de los Trataos, de 1969. \nL'art\u00edculu 85 de la mesma Convenci\u00f3n establez qu'\u00e9sta va entrar a valir al ser ratificada por trenta y cinco estaos. Angua\u00f1o nam\u00e1i 31 pa\u00edses y dolce organizaciones internacionales (estes postreres nun son ten\u00edes en cuenta pa estos efeutos) ratificar, y por ello ent\u00e1 nun tien vixencia.\nAntecedentes.\nLa Convenci\u00f3n de Viena sobre'l Derechu de los Trataos foi aprobada en 1969, y entr\u00f3 a valir once a\u00f1os dempu\u00e9s. Ella define como trat\u00e1u al \"alcuerdu internacional celebr\u00e1u por escritu ente Estaos y rex\u00edu pol derechu internacional, y\u00e1 conste nun pres\u00e9u \u00fanicu o en dos o m\u00e1s preseos conexos y s\u00eda'l que quier la so denominaci\u00f3n particular\". Ye claro por tantu que regula los alcuerdos ente Estaos.\nEsta Convenci\u00f3n, de 1986, intenta cubrir el vac\u00edu llegal dex\u00e1u pola anterior Convenci\u00f3n tocantes a los alcuerdos ente Estaos y organizaciones internacionales, o ente estes organizaciones ente sigo.\nOxetivu y carauter\u00edstiques.\nLa Convenci\u00f3n de Viena sobre'l Derechu de los Trataos celebraos ente Estaos y Organizaciones Internacionales o ente Organizaciones Internacionales nun tien car\u00e1cter retroactivu, esto ye, nun afecta a los trataos suscritos con anteriorid\u00e1 a ella. Naquellos casos ensin contemplar na Convenci\u00f3n, seg\u00fan el so propiu pre\u00e1mbulu, les normes de Derechu internacional consuetudinario siguen rixendo tales cuestiones."}
{"id": "128166", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128166", "title": "Bolsa de Viena", "text": "La Bolsa de Viena (n'alem\u00e1n: \"Wiener B\u00f6rse AG\") ye la principal bolsa de valores d'Austria. La Bolsa de Viena ye la m\u00e1s antigua de les bolses de valores del mundu y foi fundada en 1771 mientres el reinu de Mar\u00eda Teresa d'Austria col prop\u00f3situ d'establecer un merc\u00e1u pa la negociaci\u00f3n de bonos emit\u00edos pol est\u00e1u. \nL'\u00edndiz burs\u00e1til m\u00e1s importante de la Bolsa de Viena ye'l Austrian Traded Index (ATX). \nL'edificiu sede foi construy\u00edu pol arquiteutu nacionaliz\u00e1u austriacu, d'orixe dan\u00e9s, Theophil von Hansen ente 1874 y 1877. Ye d'estilu neocl\u00e1sicu historicista."}
{"id": "128167", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128167", "title": "Mar\u00eda Teresa d'Austria", "text": "Mar\u00eda Teresa d'Austria, (en franc\u00e9s: Marie-Th\u00e9r\u00e8se d'Autriche) (10 de setiembre de 1638-30 de xunetu de 1683), infanta d'Espa\u00f1a y de Portugal, archiduquesa d'Austria y, al casase con Lluis XIV, reina consorte de Francia y de Navarra dende 1660 hasta la so muerte.\nBiograf\u00eda.\nF\u00eda del rei Felipe IV d'Espa\u00f1a y de la so primer esposa la princesa Isabel de Francia, yera per parte de madre, la nieta del rei Enrique IV de Francia y de la mesma hermana del rei Carlos II d'Espa\u00f1a.\nMatrimoniu.\nEl 9 de xunu de 1660 cas\u00f3se con Lluis XIV de Francia, el llam\u00e1u \"Rei Sol\", primu-hermanu so per doble llinia, tantu per parte de padre como de madre. La so entrega como prometida del rei formalizar en Ir\u00fan (Islla de los Faisanes), nun actu que la so preparaci\u00f3n cunt\u00f3 cola participaci\u00f3n de Vel\u00e1zquez. \nLa boda col \"Rei Sol\" nun torgar que Francia atacara a Espa\u00f1a en Flandes mientres la Guerra de Devoluci\u00f3n, nin nel Caribe, sofitando a los pirates (filibusteros y bucaneros) dende la Islla de la Tort\u00faa (base francesa pirata, onde s'abastec\u00eden de p\u00f3lvora, municiones...), llegando a atacar la parte occidental de La Espa\u00f1ola en manes franceses (Hait\u00ed), con sofitu oficial hasta 1665, que foi restablec\u00edu darr\u00e9u. \nLa reina Mar\u00eda Teresa llev\u00f3 una vida d'aislamientu y de murnia mientres tol so rein\u00e1u. Salvu por una curtia rexencia en 1672, mientres la campa\u00f1a del rei contra Holanda, nun desenvolvi\u00f3 activid\u00e1 pol\u00edtica dalguna.\nDio seis f\u00edos al rei, de los cualos nam\u00e1i Luis, el llam\u00e1u \"Gran Delf\u00edn\", sobrevivir. Una enfermed\u00e1 devastadora acab\u00f3 cola so vida en 1683, cuando solamente cuntaba con 44 a\u00f1os d'ed\u00e1.\nG\u00fcela del primer rei Borb\u00f3n d'Espa\u00f1a.\nA\u00f1os m\u00e1s tarde el so nietu, Felipe de Francia, duque d'Anjou, segundu f\u00edu del Gran Delf\u00edn, ser\u00eda proclam\u00e1u rei d'Espa\u00f1a col nome de Felipe V como socesor de Carlos II, mediu hermanu menor de Mar\u00eda Teresa, polo cual los derechos din\u00e1sticos de l'actual familia real espa\u00f1ola pasen polos de la so antecesora y matriarca, \u00fanica f\u00eda del rei Felipe IV en tener descendencia na actualid\u00e1.\nDescendencia.\nDe los seis f\u00edos que tuvo col rei Lluis XIV de Francia, nam\u00e1i'l mayor, Luis, lleg\u00f3 a la ed\u00e1 adulta, probablemente por culpa de la consanguinid\u00e1:\nEsiste am\u00e1s una lleenda que diz que la reina tuvo una f\u00eda con Nabu, el so paxe d'orixe africanu. La ne\u00f1a, de nome Louise Marie Th\u00e9r\u00e8se, ser\u00eda oculta nun conventu."}
{"id": "128168", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128168", "title": "Reines y emperatrices de Francia", "text": "De sigu\u00edo pres\u00e9ntase una llista de les muyeres que fueron les consortes de los reis y emperadores de Francia dende l'ascensi\u00f3n al tronu de los Capetos.\nLa \"llei de los varones\" torga l'ascensi\u00f3n d'una muyer al tronu, polo que'l pa\u00eds galu nunca tuvo una reina gobernante por derechu propiu, m\u00e1s d'ente les nobles muyeres d'esta llista resalten dalgunes d'elles que fueron rexentes del reinu en distintes circunstancies:\nDende l'a\u00f1u 987, de la boda de Hugo I de Francia, c\u00fantense 53 consortes de los monarques franceses, d'elles 49 llevaron el t\u00edtulu de Reina de Francia, Reina Consorte o Reina de los franceses. Tr\u00e9s d'elles llevaron el t\u00edtulu de Emperatriz de los franceses y una foi conocida como Consorte Real"}
{"id": "128169", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128169", "title": "Bolsa Petrolera Iranina", "text": "La Bolsa de Petroleos d'Ir\u00e1n o Bolsa Petrolera Iranina (n'ingl\u00e9s: Iranian Oil Bourse, IOB); ye'l proyeutu nel que Ir\u00e1n trabaya seriamente pa establecer el so propiu merc\u00e1u de valores petroleros, que'l so prop\u00f3situ ye llevar a cabo transaiciones de petroleu, petroqu\u00edmicos, gas y otros productos refinaos en divises distintes al d\u00f3lar, tales como l'euru.\nAntecedente.\nIr\u00e1n empez\u00f3 a recibir pagos n'euros pol petroleu en 2003 de los sos principales compradores n'Europa y Asia.\nAngua\u00f1o les transaiciones de petroleu llevar a cabu ente otres, na New York Mercantile Exchange (NYMEX) y la Bolsa Internacional del Petroleu de Londres (IPE) dambes pertenecientes a una compa\u00f1\u00eda estauxunidense.\nTradicionalmente les bolses de Nueva York y Londres usen tr\u00e9s marques pa establecer el preciu del crudu, \u00e9stos son el West Texas Intermediate, el Brent de Noruega y el Crudu de Dub\u00e1i. Col establecimientu de la Bolsa de Petroleos d'Ir\u00e1n Te\u1e25r\u00e1n quier crear la cuarta marca que'l so preciu establecer n'euros.\nEn desenvolvimientu.\nLa Bolsa de Petroleos d'Ir\u00e1n entamaba empecipiar les sos actividaes el 20 de marzu de 2006, pertenecer\u00eda al est\u00e1u iran\u00edn a diferencia de los sos competidores, am\u00e1s de petroleu va intercambiar gas y productos refinaos y les sos operaciones llevar a cabu al travi\u00e9s del Internet. La so llocalizaci\u00f3n xeogr\u00e1fica va ser la islla de Kish. \nSeg\u00fan un informe d'abril de 2005, la Bolsa de Valores de Te\u1e25r\u00e1n (TSE), el consorciu Wimpole y un fondu priv\u00e1u de trabayadores del petroleu van formar el consorciu que va remanar la Bolsa de Petroleos d'Ir\u00e1n. En xineru de 2006, Chris Cook del Consorciu Wimpole inform\u00f3 qu'hab\u00eda retrasos nel procesu por cuenta de la eleici\u00f3n de Mahmoud Ahmadinejad y la dificult\u00e1 de designar un nuevu ministru de petroleos que fuera acept\u00e1u pol presidente y el parllamentu.\nAplazamientu ya inauguraci\u00f3n.\nL'apertura de la Bolsa petrolera iranina foi aplazada pa una fecha indeterminada, por cuenta de problemes t\u00e9unicos, seg\u00fan el Ministeriu de Petroleos d'Ir\u00e1n. Especular en marzu de 2006 que la tensi\u00f3n esistente ente Estaos Xun\u00edos ya Ir\u00e1n foi la verdadera causa del aplazamientu indefin\u00edu d'esti proyeutu.\nEl Ministru de Petroleu d'Ir\u00e1n, Kazem Vaziri Hamaneh, anunci\u00f3 na d\u00e9cima Asamblea Xeneral de la Axencia Internacional de la Enerx\u00eda celebrada en Qatar, que los trabayos pa establecer la bolsa de petroleu iranino empecipiar de nuevu la primer selmana de mayu de 2006 en siendo aprobada pol Conseyu de la Bolsa de Valores. El 5 d'abril, la televisi\u00f3n iranina report\u00f3 que'l ministeriu de petroleos concediera llicencia a la Bolsa Petrolera Iranina pa operar na islla de Kish. L'anunciu foi fechu direutamente pol presidente Mahmoud Ahmadineyad. La nueva fecha d'apertura de la Bolsa afit\u00f3se pal mes de setiembre.\nFinalmente, dempu\u00e9s de dellos aplazamientos la inauguraci\u00f3n de la Bolsa Petrolera Iranina llevar a cabu'l 17 de febreru de 2008. Les transaiciones realizar na moneda local y otres monedes fuertes sacante'l d\u00f3lar. La bolsa tami\u00e9n va realizar transaiciones en rublos rusos\nImpautu macroecon\u00f3micu mundial.\nLa creaci\u00f3n de la \"bolsa petrolera iranina\" pon fin del monopoliu del petrod\u00f3lar nel merc\u00e1u del crudu. Espec\u00falase que'l cobru d'euros en llugar de d\u00f3lares va causar una reacci\u00f3n en cadena na cual m\u00e1s y m\u00e1s consumidores y productores de petroleu lo comercilizar\u00e1n n'euros, forzando tami\u00e9n eventualmente a los Estaos Xun\u00edos a pagar n'euros. Esto significar\u00eda que los Estaos Xun\u00edos tendr\u00eden que llograr la divisa estranxera.\nNel 2006 el d\u00e9ficit na Balanza comercial; n'Estaos Xun\u00edos, por conceutu de derivaos del petroleu; foi de $300 millardos. Mientres el d\u00f3lar permaneza como moneda de reserves y el petroleu t\u00e9ngase que pagar en d\u00f3lares, los EEXX pueden pagar por aciu la impresi\u00f3n de m\u00e1s t\u00edtulos enerx\u00e9ticos na forma de bonos de l'ayalga.\nSi los EEXX tuvieren que buscar euros o yuanes pa pagar el so petroleu, ent\u00f3s tendr\u00eden qu'aumentar los impuestos, amenorgar el consumu y aumentar les esportaciones, enzanc\u00e1ndose'l sostener los sos gastos militares.\nNesti procesu, la econom\u00eda d'EE.UU podr\u00eda colapsar, sumiendo tolos activos de los sos valedores y probablemente causando una depresi\u00f3n de dimensiones similares a la de los a\u00f1os 30. Polo xeneral traer\u00edase a alderique'l fechu de que l'usu del d\u00f3lar como moneda de reserva internacional pueda tar financiando'l estatus d'esi pa\u00eds como superpotencia mundial o si los EE.UU t\u00e1n usando'l so poder militar pa caltener la so moneda como moneda de reserva mundial.\nEl ministru de petroleos d'Ir\u00e1n, Sayed Kazem Vaziri Hamaneh, sicas\u00ed neg\u00f3 que la Bolsa Iranina de Petroleu ponga en peligru la econom\u00eda norteamericana, seg\u00fan \u00e9l, \"...el meyor m\u00e9todu p'asegurar la demanda ye dar oportunid\u00e1 a que productores y consumidores acomu\u00f1ar pa invertir na industria petrolifera\".\nReacci\u00f3n estauxunidense.\nLa Reserva Federal de los Estaos Xun\u00edos decidi\u00f3 dexar de publicar les cifres estad\u00edstiques d'ufierta de dineru M3 a partir del 23 de marzu de 2006, sobre la evoluci\u00f3n del n\u00famberu de d\u00f3lares en circulaci\u00f3n mundial. Esta decisi\u00f3n, que foi criticada por analistes econ\u00f3micos y financieros deb\u00edu que resulta na perda de tresparencia nel merc\u00e1u de divises, cr\u00e9ese foi tomada pa despintar l'impautu que la nacencia del petroeuro vaya a tener sobre la moneda estauxunidense.\nCamb\u00e9u monetariu.\nEl 18 d'avientu de 2006 el voceru del Gobiernu iran\u00edn, Gholam Husein Elham comunic\u00f3 que camudar\u00eden al d\u00f3lar pol euru pal nuevu a\u00f1u iran\u00edn, esto ye, pa marzu de 2007. Espres\u00f3 que \"Los ingresos del estranxeru y petroleros van ser calculaos n'euros, y vamos recibir n'euros p'acabar cola dependencia respeuto al d\u00f3lar\" de la mesma inform\u00f3 que \"Esi camb\u00e9u va aplicase tami\u00e9n a los haberes iraninos nel estranxeru\" lo cual afecta al proyeutu de la Bolsa de Petroleos d'Ir\u00e1n"}
{"id": "128170", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128170", "title": "Merc\u00e1u de Futuros del Aceite d'Oliva", "text": "El Merc\u00e1u de Futuros del Aceite d'Oliva (MFAO) ye un merc\u00e1u oficial espa\u00f1ol nel que s'axusten contratos de futuros sobre aceite d'oliva. La so sede at\u00f3pase na ciud\u00e1 de Xa\u00e9n. Ta supervis\u00e1u pola Comisi\u00f3n Nacional del Merc\u00e1u de Valores. MFAO empez\u00f3 a operar el 6 de febreru de 2004 y ye l'\u00fanicu nel mundu onde s'axusta l'aceite d'oliva como activu subxacente. MFAO xuega un papel esencial, introducise ente'l comprador y el vendedor d'un contratu de futuros pa garantizar el bon fin de les operaciones. La Socied\u00e1 Rectora del Merc\u00e1u ta constituyida por 63 accionistes estremaos n'accionistes financieros (21 en total), institucionales (Comunid\u00e1 Aut\u00f3noma d'Andaluc\u00eda) y ole\u00edcolas (41 en total). \nLa entrada a valir del Reglamentu (XE) N\u1d58648/2012 del Parllamentu y del Conseyu, de 4 de xunetu de 2012, relativu a los derivaos extraburs\u00e1tiles, les entidaes de contrapartida central y los rexistros d'operaciones (el Reglamentu EMIR\u201d) y les sos normes t\u00e9uniques de desenvolvimientu (xunto col Reglamentu EMIR, la Normativa EMIR\u201d) tuvo un impautu determinante sobre la configuraci\u00f3n de \u201cMFAO, Socied\u00e1 Rectora del Merc\u00e1u de Futuros del Aceite d'Oliva\u201d (la Socied\u00e1\u201d) y del Merc\u00e1u Futuros del Aceite d'Oliva (el Merc\u00e1u\u201d) como c\u00e1mara de contrapartida central con rexistru de productos derivaos y como merc\u00e1u secundariu oficial, respeutivamente.\nEsta circunstancia traxo que los responsables de la Socied\u00e1 trabayaren nes distintes alternatives que pudieren dexar garantizar la continuid\u00e1 del Merc\u00e1u y evitar el so zarru. Sicas\u00ed, magar los continuos esfuercios llevaos a cabu polos xestores de la Socied\u00e1 pa tratar de viabilizar el proyeutu, nenguna de les alternatives aport\u00f3 facedera al escarecer d'encaxe o desenvolvimientu normativu que les faiga vidables, en dellos casos, o al nun cuntar colos sofitos necesarios, n'otros.\nAnte la imposibilid\u00e1 de siguir cola activid\u00e1, el Conseyu d'Alministraci\u00f3n de la Socied\u00e1 decidi\u00f3 empecipiar el procesu de disoluci\u00f3n y lliquidaci\u00f3n de la Socied\u00e1 y, a tales efeutos, propunxo a la Xunta Xeneral Ordinaria y Estraordinaria d'Accionistes de 31 de marzu de 2016 l'aprobaci\u00f3n del arrenunciu espresa a l'autorizaci\u00f3n concedida al Merc\u00e1u, seg\u00fan los alcuerdos relativos a la disoluci\u00f3n de la Socied\u00e1, magar dichos alcuerdos quedar\u00eden somet\u00edos suspensivamente de forma espresa a la condici\u00f3n de que s'echar# voz de a la Socied\u00e1 la revocaci\u00f3n de l'autorizaci\u00f3n.\nLa referida Xunta Xeneral Ordinaria y Estraordinaria d'Accionistes de la Socied\u00e1 na so xunta del pas\u00e1u 31 de marzu de 2016 adopt\u00f3, por unanimid\u00e1, ente otros, los siguientes alcuerdos:\n1.Aprobar espresamente l'arrenunciu de la Socied\u00e1 a l'autorizaci\u00f3n concedida a la mesma por aciu alcuerdu del Conseyu de Ministros, de 7 de payares de 2003, pa la creaci\u00f3n del Merc\u00e1u rex\u00edu pola mesma Socied\u00e1, nos t\u00e9rminos previstos nel art\u00edculu 49.1 a) del Real Decretu Llexislativu 4/2015, de 23 d'ochobre, pol que s'aprueba'l testu refund\u00edu de la Llei del Merc\u00e1u de Valores.\n2.La disoluci\u00f3n de la Socied\u00e1, condicionada suspensivamente de forma espresa a l'adopci\u00f3n per parte de la Comisi\u00f3n Nacional del Merc\u00e1u de Valores del alcuerdu de revocaci\u00f3n de l'autorizaci\u00f3n concedida a la Socied\u00e1 pa la creaci\u00f3n del Merc\u00e1u.\nNesti sent\u00edu, cabo se\u00f1alar que por aciu escritu de 24 de mayu de 2016, la Comisi\u00f3n Nacional del Merc\u00e1u de Valores ech\u00f3 voz de a la Socied\u00e1 que'l Conseyu de la referida Comisi\u00f3n Nacional, con fecha 18 de mayu de 2016, adopt\u00f3'l resoluci\u00f3n pa (i) revocar l'autorizaci\u00f3n concedida a la Socied\u00e1 pa la creaci\u00f3n del Merc\u00e1u y (ii) dar en dar de baxa al Merc\u00e1u nos rexistros oficiales de la Comisi\u00f3n Nacional del Merc\u00e1u de Valores.\nEstes circunstancies descrites dieron como result\u00e1u la desapaici\u00f3n del MFAO, lo que provoc\u00f3 l'apaici\u00f3n a finales de 2017 d'un proyeutu d'I+D+i, bas\u00e1u na teunolox\u00eda Blockchain, que aceite-IE3789596 pretend\u00eda coyer el testigu del difuntu Merc\u00e1u de Futuros del Aceite d'Oliva, denomin\u00e1u Olivacoin, que ten\u00eda'l so orixe nel Departamentu d'Econom\u00eda Financiera y Direici\u00f3n d'Operaciones de la Universid\u00e1 Sevilla (concretamente nel Grupu d'investigaci\u00f3n oficial SEJ500) y desenvolver\u00edase conxuntamente con miembros de la Escuela T\u00e9unica Cimera d'Inxenier\u00eda Escuela d'esta mesma Universid\u00e1.\nLa Blockchain de Olivacoin propon\u00eda un nuevu modelu de negociu a los tradicionales mercaos de futuros internacionales de commodities, articul\u00e1ndose \u00e9sti sobre la teunolox\u00eda Blockchain, que dexa la trazabilidad total del Aceite d'Oliva (aprovisionamiento-fabricaci\u00f3n-distribuci\u00f3n- peracabo del veceru final), garantizando y certificando l'orixe del mesmu, de forma fiable y segura, ensin necesid\u00e1 d'intermediarios."}
{"id": "128171", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128171", "title": "NYSE Euronext", "text": "NYSE Euronext, Inc. (NYSE: NYX, Euronext: NYX) foi una corporaci\u00f3n norteamericano-europea con fines d'arriquecimientu, qu'opera m\u00faltiples valores burs\u00e1tiles, m\u00e1s notoriamente nel New York Stock Exchange (the \"Big Board\"), el Euronext, y el NYSE Arca.\nNYSE Euronext naci\u00f3 en 2007 de la fusi\u00f3n del NYSE \"(New York Stock Exchange)\" con Euronext.\nEuronext yera una gran bolsa de valores Europea, surdida de la fusi\u00f3n de les bolses de Par\u00eds, \u00c1msterdam, Bruxeles, Lisboa y Porto y del LIFFE (London International Financial Futures and Options Exchange).\nNYSE Euronext ye angua\u00f1o la principal plaza financiera mundial. \nEn payares de 2013, Intercontinental Excange (ICE) complet\u00f3 l'adquisici\u00f3n de NYSE Euronext, creando la principal rede mundial de mercaos regulaos y sistemes de compensaci\u00f3n.\nPlaces.\nLes principales places burs\u00e1tiles onde act\u00faa NYSE Euronext son:"}
{"id": "128172", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128172", "title": "Contratu de futuros", "text": "Un contratu de futuros ye un contratu o alcuerdu qu'obliga a les partes contratantes a mercar o vender un n\u00famberu determin\u00e1u de bienes o valores (\"activu subxacente\") nuna fecha futuro y determinao, y con un preciu establec\u00edu de mano. Estos contratos axustar no que se llama merc\u00e1u a t\u00e9rminu o merc\u00e1u de futuros.\nLos contratos de futuros son una categor\u00eda dientro de los contratos de derivaos.\nUtilid\u00e1 del contratu de futuros.\nEsisten dos motivos polos cualos daqui\u00e9n pue tar interes\u00e1u en contratar un futuru:\nConceutos.\nCarauter\u00edstiques de los preseos derivaos negociaos en mercaos entamaos.\nel tama\u00f1u o oxetu del contratu **\nla fecha de vencimientu **\nla forma de liquidar el contratu al vencimientu;\nUsos de los contratos de futuros.\nCon independencia de qu'un contratu de futuros puede mercase col enfotu de caltener el compromisu hasta la fecha del so vencimientu, tami\u00e9n puede ser utiliz\u00e1u como pres\u00e9u de cobertoria n'operaciones de tipu especulativu, y\u00e1 que nun ye necesariu caltener la posici\u00f3n abierta hasta la fecha de vencimientu; en cualquier momentu puede cerrase la posici\u00f3n con una operaci\u00f3n de signu contrariu a la primeramente efectuada: cuando se tien una posici\u00f3n compradora, puede cerrase la mesma ensin esperar a la fecha de vencimientu a cencielles vendiendo'l n\u00famberu de contratos compradores que se tener; de forma inversa, daqui\u00e9n con una posici\u00f3n vendedora puede cerrala anticipadamente allegando al merc\u00e1u y mercando el n\u00famberu de contratos de futuros precisos pa compensar la so posici\u00f3n.\n+ Mercar un futuru consiste nun contratu estandarizado que sup\u00f3n pal comprador la obligaci\u00f3n de mercar l'activu subxacente a un preciu fitu g\u00fcei, llam\u00e1u preciu del futuru, na fecha de vencimientu del contratu.\nSi una vegada lleg\u00e1u'l vencimientu'l preciu del futuru ye menor que'l preciu de lliquidaci\u00f3n, va haber beneficiu; en casu contrariu va haber perdes.\n+ Vender un contratu de futuru consiste nun contratu estandarizado que sup\u00f3n pal vendedor la obligaci\u00f3n de vender l'activu subxacente al preciu del futuru na fecha del vencimientu.\nSi una vegada lleg\u00e1u'l vencimientu'l preciu del futuru ye mayor que'l preciu de lliquidaci\u00f3n, va haber beneficiu; en casu de qu'asoceda lo contrario vamos llograr perdes.\n-La lliquidaci\u00f3n diaria de perdes y ganancies: Tolos d\u00edes, cuando se cierra la sesi\u00f3n, proceder al c\u00e1lculu de les perdes y ganancies xeneraes per cada posici\u00f3n.\n-Unes garant\u00edes que consisten nun dep\u00f3situ que la c\u00e1mara esixe al contratar futuros.\nAntecedentes de los mercaos de futuros.\nLos contratos de futuros sobre materies primes, metales preciosos, productos agr\u00edcoles y mercader\u00edas diverses, axustar dende hai m\u00e1s de dos sieglos. Pa productos financieros axustar dende hai m\u00e1s de dos d\u00e9cades, esistiendo futuros sobre tipo d'inter\u00e9s a curtiu, mediu y llargu plazu, futuros sobre divises y futuros sobre aiciones y sobre \u00edndices burs\u00e1tiles.\nLos primeros nicios sobre los contratos de futuros remontar al a\u00f1u 2000 a.c na d\u00f3mina de los exipcios. Los agr\u00edcoles, al nun saber la cantid\u00e1 o calid\u00e1 de los sos cultivos nun futuru, alcordaben con un comprador un preciu pa tol cultivu con independencia de la resultancia. El contratu de futuru como pres\u00e9u financieru axustar dende hai m\u00e1s de dos d\u00e9cades, esistiendo futuros sobre tipos d'inter\u00e9s a curtiu, mediu y llargu plazu, futuros sobre acolumbres y futuros sobre remanes y sobre \u00edndices burs\u00e1tiles."}
{"id": "128173", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128173", "title": "Deriv\u00e1u financieru", "text": "Un deriv\u00e1u financieru o pres\u00e9u deriv\u00e1u ye un productu financieru que'l so valor basar nel preciu d'otru activu. L'activu del que depende toma'l nome d'activu subxacente, por casu el valor d'un futuru sobre l'oru basar nel preciu del oru. Los subxacentes utilizaos pueden ser bien distintos, aiciones, \u00edndices burs\u00e1tiles, valores de renta fixa, tipos d'inter\u00e9s o tami\u00e9n materies primes.\nCarauter\u00edstiques de los derivaos financieros.\nLes carauter\u00edstiques xenerales de los derivaos financieros son les siguientes:\nMercaos espa\u00f1oles de derivaos.\nEl Merc\u00e1u Oficial de Futuros y Opciones Financieros n'Espa\u00f1a (MEFF) ye un merc\u00e1u entam\u00e1u regul\u00e1u, control\u00e1u y supervis\u00e1u pola CNMV y el Ministeriu d'Econom\u00eda d'Espa\u00f1a nel que s'axusten distintos derivaos financieros. Los productos axustaos son:\nCrear en 1989. En 2001, integrar xunto a AIAF y SENAF en MEFF AIAF SENAF Holding de Mercaos Financieros, S.A. pa beneficiase de sinergias ente los distintos mercaos y optimizar medios. Dichu grupu ta de la mesma integr\u00e1u nel holding Bolses y Mercaos Espa\u00f1oles.\nN'Espa\u00f1a tami\u00e9n esiste'l Merc\u00e1u de Futuros del Aceite d'Oliva (MFAO)."}
{"id": "128174", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128174", "title": "OMX", "text": "OMX AB ye una compa\u00f1\u00eda sueco-finesa de servicios financieros, formada en 2003 al travi\u00e9s de la uni\u00f3n de OM AB y HEX Plc. Tien dos divisiones: OMX Exchanges, que opera seis bolses de valores nos pa\u00edses n\u00f3rdicos y nos pa\u00edses b\u00e1lticos; y OMX Technology, que desenvuelve y viende sistemes pa transaiciones financieres de OMX Exchanges, seg\u00fan pa otres bolses. Esta compa\u00f1\u00eda ye un l\u00edder mundial na creaci\u00f3n de sistemes p'actividaes financieres.\nHistoria.\nOM AB (\"Optionsmarknaden\") yera una compa\u00f1\u00eda dedicada a la planificaci\u00f3n econ\u00f3mica fundada por Olof Stenhammar na d\u00e9cada de los 80's. OM adquiri\u00f3 la Bolsa d'Estocolmu en 1998, y trat\u00f3 d'adquirir, ensin \u00e9situ, la Bolsa de Londres en 2001.\nEl 3 de setiembre de 2003 la Bolsa de \u1e24\u00e9lsinki (HEX) xunir con OM, y xun\u00edos crearon la compa\u00f1\u00eda OM HEX. El 31 d'agostu de 2004, la compa\u00f1\u00eda camud\u00f3'l so nome pol de OMX.\nOMX Exchanges.\nEsta ye una llista de les bolses de valores que controla OMX Exchanges:"}
{"id": "128175", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128175", "title": "Bolsa de Nueva Zelanda", "text": "La Bolsa de Nueva Zelanda (n'ingl\u00e9s: \"New Zealand Exchange\") o NZX Limited ye una bolsa de valores asitiada en Wellington (Nueva Zelanda). Dende xunetu del 2005 asiti\u00f3se nel NZX Centre, l'anov\u00e1u \"Odlins Building\" nel frente costeru de Wellington. Al 30 de xunu de 2009, na Bolsa de Nueva Zelanda hab\u00eda 233 empreses que figuren con una capitalizaci\u00f3n de merc\u00e1u combinada de 49.024 millones d\u00f3lares.\nHistoria.\nNZX empez\u00f3 como una serie de bolses de valores rexonales mientres la fiebre del oru de la d\u00e9cada de 1870. En 1974, estos mercaos rexonales fundir pa formar una Bolsa Nacional de Valores, la Bolsa de Nueva Zelanda (NZSE).\nEl 24 de xunu de 1991, NZSE implement\u00f3 un sistema comercial informatizado, y suprimi\u00f3 el merc\u00e1u a voz. Esti sistema inform\u00e1ticu foi sustituy\u00edu pol sistema \"Faster\" de comerciu m\u00e1s r\u00e1pidu en setiembre de 1999.\nEl 16 d'ochobre de 2002, roblar miembros de la Bolsa de Nueva Zelanda votaron a favor de la desmutualizaci\u00f3n, y el 31 d'avientu de 2002, NZSE convertir nuna socied\u00e1 de responsabilid\u00e1 llindada. El 30 de mayu de 2003, New Zealand Stock Exchange Limited oficialmente camud\u00f3'l so nome a Nueva Zelanda Exchange Limited, conocida comercialmente como NZX, y el 3 de xunu de 2003 list\u00f3 los sos propios valores nel so merc\u00e1u de valores principal.\nProductos.\nNZ opera tres mercados principales:\nAm\u00e1s, NZX ta desenvolviendo angua\u00f1o NZFOX, un sistema de negociaci\u00f3n de contratos de futuros.\nHorariu.\nNZSX y NZAX; puya d'apertura: 9:45-10:00, Normal Trading: 10am - 4.45pm, Puya de Zarru: 4:45-5:00\nNZDX; puya d'apertura: 8:45-9:00, Normal Trading: 10am - 4.45pm, Puya de Zarru: 4:45-5:00\nUna llista m\u00e1s detallada de los horarios comerciales puede atopase en "}
{"id": "128176", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128176", "title": "Rex\u00f3n de Wellington", "text": "La rex\u00f3n de Wellington ye una de les 16 rexones neozelandeses, allugada na parte meridional de la Islla Norte, y onde s'atopa la capital neozelandesa.\nHistoria.\nLos maor\u00eds que originariamente asitiar na reg\u00edon de Wellington denominar \"Te Upoko o te Ika a M\u0101ui\", que significa \"La cabeza del pexe de M\u0101ui\". La lleenda cunta que'l xefe Kupe afay\u00f3 y esplor\u00f3 la zona aproximao nel sieglu X. \nLa rex\u00f3n de Wellington foi ocupada polos europeos en 1839 gracies a la New Zealand Company. La ciud\u00e1 de Wellington convertir en capital de la provincia dende la so creaci\u00f3n en 1853 hasta l'abolici\u00f3n de les provincies en 1876. Wellington convertir en capital de Nueva Zelanda en 1865, la tercer ciud\u00e1 en faelo dempu\u00e9s d'Auckland y Russell.\nXeograf\u00eda.\nLa rex\u00f3n ocupa l'estremu sur de la Islla Norte, al norte llenda cola rex\u00f3n de Manawatu-Wanganui, ente que l'este, oeste y sur at\u00f3pase arrodi\u00e1u pel mar. Al este estiende'l mar de Tasmania y al oeste l'oc\u00e9anu Pac\u00edficu, dambos x\u00fanense nel estrechu de Cook, que s'estiende 28\u00a0km dende'l cabu Terawhiti al sur de la rex\u00f3n hasta la badea de Marlborough, na Islla Sur.\nLa rex\u00f3n de Wellington toma 7.860\u00a0km\u00b2. F\u00edsica y topol\u00f3gicamente esisten cuatro \u00e1rees estremaes, que \"grosso modo\" pueden dixebrase por aciu tres eje paralelos qu'estremen la rex\u00f3n de nord\u00e9s a sureste. \nLa m\u00e1s occidental d'estes rexones ta formada por una estrecha llanura costera llamada Kapiti Coast. Numberoses ciudaes de peque\u00f1u tama\u00f1u asentir nella. Al este d'esta franxa atopa una zona m\u00e1s elevada y accidentada compuesta de llombes y dos cadenes montascoses (Rimutaka y Tararua Ranges) que s'estienden a lo llargo d'una falla, la mesma que na Islla Sur form\u00f3 los Alpes del Sur. Nesta zona nam\u00e1i s'asientan peque\u00f1es poblaciones. Sicas\u00ed nes mari\u00f1es y llanures que dan fin a estes elevaciones pel este as\u00edtiense les mayores ciudaes de la rex\u00f3n, les que s'alluguen nel valle del Hutt y Wellington. La zona asitiada al este, ta compuesta per llombes que s'estienden a lo llargo del r\u00edu Ruamahanga. El norte ta apoder\u00e1u pol llagu Wairarapa y los g\u00fcelgues que la arrodien, y al sur estiende un valle de poca altit\u00fa. La parte m\u00e1s oriental ye una zona elevada, anque non tanto como la del cordal de Tararua. Na so mayor\u00eda, at\u00f3pase cubierta por montes.\nGobiernu.\nLa rex\u00f3n de Wellington o Gran Wellington (n'ingl\u00e9s \"Greater Wellington\"), alministrada pol Conseyu Rexonal de Wellington (n'ingl\u00e9s \"Wellington Rexonal Council\"), toma la conurbaci\u00f3n de la capital y les ciudaes de Lower Hutt, Porirua y Upper Hutt, cada de les cualos tien el so propiu territoriu. Estender pola mari\u00f1a occidental de la Islla Norte, entendiendo los asentamientos costeros del distritu de Kapiti Coast como la llocalid\u00e1 d'Otaki y los asitiaos nel \u00e1rea meridional llamada com\u00fanmente Horowhenua. Na parte oriental del cordal Rimutaka, incl\u00fayese tami\u00e9n tr\u00e9s grandes distritos rurales que tomen la mayor parte de la zona conocida como Wairarapa, onde s'atopen les llocalidaes de Masterton, Carterton, Greytown, Featherston y Martinborough.\nConseyeros rexonales.\nEl Conseyu Rexonal del Gran Wellington ye una asamblea compuesta por 13 conseyeros rexonales, que representen seis circunscripciones:\nDistribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n.\nCasi tr\u00e9s cuartes partes de la poblaci\u00f3n de la rex\u00f3n, unos 464.700 habitantes (est. 2006) moren en cuatro ciudaes allugaes na zona suroccidental de la isla. Otros importantes centros de poblaci\u00f3n at\u00f3pase en Kapiti Coast y nes f\u00e9rtiles \u00e1rees granxeres cercanes al cursu altu del r\u00edu Ruamahanga en Wairarapa.\nA lo llargo de Kapiti Coast, numberoses peque\u00f1es llocalidaes rex\u00fantense, munches d'elles cercanes a les sableres m\u00e1s populares de la mari\u00f1a. Escontra'l norte as\u00edtiense Otaki, Waikanae, Paraparaumu, los conceyos ximielgos de Raumati Beach y Raumati South, Paekakariki y Pukerua Bay, tando esta postrera al norte de los suburbios de Porirua. Ca\u00fana d'estes llocalidaes tien una poblaci\u00f3n d'ente 2.000 y 10.000, tando esta zona costera moderadamente poblada.\nEn Wairarapa, la mayor poblaci\u00f3n con diferencia ye Masterton, con casi 20.000 habitantes. Otres llocalidaes de la zona son Featherston, Martinborough, Carterton and Greytown.\nDeportes.\nF\u00fatbol.\nEl f\u00fatbol de la rex\u00f3n ye rex\u00edu pola Federaci\u00f3n de F\u00fatbol Capital, unu de los entes rexonales miembros de l'Asociaci\u00f3n de F\u00fatbol de Nueva Zelanda. Esisten dos franquicies: el Wellington Phoenix, que xuega na A-League d'Australia y el Team Wellington, integrante de l'ASB Premiership. Tami\u00e9n hai gran canitad de clubes como'l Wellington United y el Miramar Rangers, que fueron campeones de la y\u00e1 descontinuada Lliga Nacional en repit\u00edes ocasiones."}
{"id": "128177", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128177", "title": "Organizaci\u00f3n territorial de Nueva Zelanda", "text": "Nueva Zelanda ta entamada en 16 rexones, que de la mesma se subdividen en 16 ciudaes y 56 distritos, cuatro d'ellos autoridaes unitaries: Gisborne, Tasman, Nelson y Marlborough. Estes 72 autoridaes de gobiernu llocal t\u00e1n dirix\u00edos por un alcalde. Hai un distritu am\u00e1s de esti sistema, el de les Islles Chatham.\nLa rex\u00f3n ye la parte cimera nivel de gobiernu llocal en Nueva Zelanda, De les 16 esistentes, dolce rexir por un conseyu rexonal escoy\u00edu, ente que cuatro rexir poles autoridaes territoriales (el segundu nivel de gobiernu llocal), que tami\u00e9n desempe\u00f1a les funciones d'un conseyu rexonal y, por tanto, son conoc\u00edos como autorid\u00e1 unitaria.\nHistoria y base llegal.\nUn conseyu rexonal ye unu de los conseyos rexonales que figuren na parte 1 del anexu 2 de la Llei d'alministraci\u00f3n llocal de 2002. Nesti anexu numb\u00e9rense los conseyos rexonales de Nueva Zelanda y la so Gaceta de los avisos siguientes a la so creaci\u00f3n en 1989. La llei d'alministraci\u00f3n llocal de 2002 tami\u00e9n los dota de potestaes tales como la promoci\u00f3n del desenvolvimientu sostenible y la situaci\u00f3n social, econ\u00f3mica, ambiental y cultural de les sos comunidaes.\nLes actuales rexones y los sos conseyos surden en 1989, como result\u00e1u d'un procedimientu de fusi\u00f3n llevada a cabu en virt\u00fa de la Llei d'alministraci\u00f3n llocal de 1974. La estensi\u00f3n xeogr\u00e1fica de les rexones basar en gran midida nes zones de captaci\u00f3n de los r\u00edos neozelandeses. Delles fronteres rexonales son id\u00e9ntiques a les fronteres de les autoridaes territoriales, pero hai munches esceiciones. El llende sur de la rex\u00f3n d'Auckland, por casu, corta nel centru'l distritu de Franklin.\nResponsabilidaes.\nLes autoridaes rexonales son los principales responsables de la xesti\u00f3n del mediu ambiente, incluy\u00edu l'agua, l'arram\u00e1u de contaminantes y la xesti\u00f3n de les mari\u00f1es, r\u00edos y llagos, seg\u00fan la xesti\u00f3n d'hinchentes y drenaxe de control, la xesti\u00f3n de les tierres rexonales; tresporte rexonal (incluy\u00edu'l tresporte p\u00fablicu) y puertos, la bioseguridad o'l manexu de plagues.\nMentanto, les autoridaes territoriales son responsables de, a nivel llocal, l'usu de la tierra y la so xesti\u00f3n (planificaci\u00f3n urbana y rural); rede de servicios p\u00fablicos como agua, alcantarell\u00e1u y la xesti\u00f3n de residuos s\u00f3lides; les carreteres locales; biblioteques; parques y reserves, y el desenvolvimientu de la comunid\u00e1. Les autoridaes rexonal y territorial son perceptores de les tases de propied\u00e1 (impuestos sobre la tierra), que s'utilicen pa financiar los planos rexonal y territorial de les actividaes del gobiernu. De cutiu esiste un altu grau de cooperaci\u00f3n ente dambos, y\u00e1 que tienen funciones complementaries.\nFunciones de xesti\u00f3n de recursos.\nLos Conseyos Rexonales tienen estes funciones espec\u00edfiques en virt\u00fa de la Llei de Xesti\u00f3n de Recursos de 1991:\nEl control al travi\u00e9s de \"consentimientos de recursos\" de l'adopci\u00f3n, usu, represas o esviadures d'agua.\nOtres funciones.\nLos Conseyos Rexonales tami\u00e9n tienen la responsabilid\u00e1 d'una serie de diverses funciones en virt\u00fa d'otros estatutos:\nLos conseyos rexonales tami\u00e9n llograron responsabilidaes de la supervisi\u00f3n de la segurid\u00e1 de preses na Llei d'Edificaci\u00f3n de 2004.\nGobiernu.\nLos conseyos rexonales son escoy\u00edos popularmente cada tr\u00e9s a\u00f1os, de conformid\u00e1 cola Llei Eleutoral Local 2001. Les eleiciones usen l'escrutiniu uninominal mayoritariu o'l votu simple tresferible. El Presidente d'un conseyu rexonal ye escoy\u00edu polos miembros del conseyu electu.\n\u00c1rees fora de les fronteres rexonales.\nNueva Zelanda tien una serie d'islles perif\u00e9riques que nun t\u00e1n incluy\u00edos dientro de les fronteres rexonales. Les Islles Chatham nun s'atopen nuna rex\u00f3n, a pesar de que'l so conseyu tien dalgunes de les facultaes d'un conseyu rexonal en virt\u00fa de la Llei de Xesti\u00f3n de Recursos. Les Islles Kermadec y les Islles subant\u00e1rtiques de Nueva Zelanda t\u00e1n habitaes nam\u00e1i por un peque\u00f1u n\u00famberu de funcionarios del Departamentu de Caltenimientu. El Ministru de Caltenimientu ta facult\u00e1u p'actuar como un conseyu rexonal pa estes islles.\nTerritorios Dependientes.\nNueva Zelanda tami\u00e9n tien responsabilid\u00e1 p'asuntos esteriores de los Territorios dependientes de les Islles Cook y Niue y alministra la dependencia de Tokel\u00e1u.\nReclamaciones.\nNa Ant\u00e1rtida Nueva Zelanda calti\u00e9n (anque conxel\u00e1u pol Trat\u00e1u Ant\u00e1rticu) la reclamaci\u00f3n sobre la Dependencia Ross incluyendo la Isla Scott, les Islles Balleny, y la Isla Sturge."}
{"id": "128178", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128178", "title": "Organizaci\u00f3n territorial d'Australia", "text": "Australia (oficialmente conocida como la Mancomunid\u00e1 d'Australia (\"Commonwealth of Australia\" n'ingl\u00e9s) ye una federaci\u00f3n de seis estados xunto con diez territorios federales. L'Australia continental conformar cinco de los seis estaos y tr\u00e9s de los territorios federaos (los territorios \"interiores\"). Tasmania ye un est\u00e1u insular a unos 200 km al sur del continente. Los siete territorios restantes son catalogaos en delles situaciones como territorios \"esternos\". Ensin cuntar col reclam\u00e1u Territoriu Ant\u00e1rticu Australianu, Australia ye'l sestu pa\u00eds m\u00e1s grande del mundu.\nTanto los estaos como los dos principales territorios internos tienen una capacid\u00e1 parcial d'autogobiernu, am\u00e1s de tar representaos nel parllamentu federal; el restu de territorios t\u00e1n alministraos direutamente pol gobiernu federal. Dende 2015, el control federal estendi\u00f3se al territoriu de la Islla Norfolk, qu'esfrutaben tami\u00e9n d'autogobiernu. Tr\u00e9s de los territorios esternos t\u00e1n habitaos; los dem\u00e1s t\u00e1n despoblaos, ensin cuntar coles bases cient\u00edfiques non permanentes.\nAustralia xeogr\u00e1fica.\nEl t\u00e9rminu \"Australia xeogr\u00e1fica\" (\"geographic Australia\" n'ingl\u00e9s) ye un conceutu utiliz\u00e1u pol gobiernu australianu pa describir l'\u00e1rea cubierta poles estad\u00edstica demogr\u00e1fiques tales como les cifres nacionales de poblaci\u00f3n. Estes \u00e1rees entienden la islla Christmas y les Islles Cocos am\u00e1s de los seis estaos y los tr\u00e9s territorios continentales; la islla de Norfolk ye l'\u00fanicu territoriu con poblaci\u00f3n permanente que nun forma parte de l'Australia xeogr\u00e1fica.\nTerritorios esternos, estaos y territorios.\nAustralia tuvo tres territorios estingu\u00edos na so hestoria:\nAntecedentes y descripci\u00f3n.\nLos estaos anici\u00e1ronse como colonies brit\u00e1niques dixebraes antes de la Federaci\u00f3n en 1901. La colonia de Nueva Gales del Sur foi fundada en 1788 y tom\u00f3 orixinalmente gran parte del continente australianu, seg\u00fan la Islla de Lord Howe, Nueva Zelanda, la Islla Norfolk y la Tierra de Van Diemen, am\u00e1s de la zona angua\u00f1o conocida como l'est\u00e1u de Nueva Gales del Sur. Mientres el sieglu XIX, grandes \u00e1rees fueron dixebraes socesivamente pa formar la colonia de Tasmania (primeramente establecida como una colonia separada llamada Tierra de Van Diemen en 1825), la colonia d'Australia Occidental (primeramente establecida en 1829, como la m\u00e1s peque\u00f1a colonia de Swan River), la provincia d'Australia del Sur (1836), la colonia de Nueva Zelanda (1840), la colonia de Victoria (1851) y la colonia de Queensland (1859). Dempu\u00e9s de la Federaci\u00f3n, los seis colonies de Nueva Gales del Sur, Victoria, Queensland, Australia del Sur, Australia Occidental y Tasmania convertir nos estaos fundadores de la nueva Mancomunid\u00e1 d'Australia.\nLos poderes llexislativos de los estaos t\u00e1n protex\u00edos pola constituci\u00f3n d'Australia, seici\u00f3n 107, y sol principiu del federalismu la llexislaci\u00f3n de la Mancomunid\u00e1 solo tien efeutu nos estaos onde lu dexa la constituci\u00f3n. Los territorios, otra manera, t\u00e1n suxetos direutamente al gobiernu de la Mancomunid\u00e1 dende la persectiva constitucional; les lleis pa los territorios vienen daes dende'l parllamentu australianu.\nLa mayor\u00eda de los territorios t\u00e1n direutamente alministraos pol gobiernu de la Mancomunid\u00e1, ente que dos (el Territoriu del Norte y el Territoriu Capital Australianu) tienen dalg\u00fan nivel d'autogobiernu anque menor que los estaos. Nos territorios con autogobiernu, el parllamentu australianu calti\u00e9n plenos poderes llexislativos, pudiendo anular lleis eches poles instituciones locales, echo en rares ocasiones. A los efeutos de los \u00f3rganos intergubernamentales australianos (y conxuntos Australia-Nueva Zelanda), el Territoriu del Norte y el Territoriu Capital Australianu tr\u00e1tense como si fueren estaos.\nCada est\u00e1u tien un gobernador, nom\u00e1u pola reina, por convenci\u00f3n col Premier del est\u00e1u. L'Alministrador del Territoriu del Norte, otra manera, ye nom\u00e1u pol Gobernador Xeneral. El Territoriu Capital Australianu nun tien gobernador nin alministrador, pero'l Gobernador Xeneral exerz dellos poderes que n'otres xurisdicciones son exerc\u00edos pol gobernador d'un est\u00e1u o l'alministrador d'un territoriu, como'l poder d'eslleir l'asamblea llexislativa.\nEl Territoriu de la Badea de Jervis ye l'\u00fanicu territoriu internu non aut\u00f3nomu. Hasta 1989, taba alministr\u00e1u como si fuera parte del Territoriu Capital Australianu, anque siempres foi un territoriu separ\u00e1u. So los t\u00e9rminos del \"Acta d'Aceptaci\u00f3n del Territoriu de la Badea de Jervis\", les lleis del Territoriu Capital Australianu aplicar al Territoriu de la Badea de Jervis na midida na que son aplicables y siempres que nun s\u00edan incompatibles con una Ordenanza. Anque los residentes del Territoriu de la Badea de Jervis t\u00e1n xeneralmente suxetos a les lleis feches pola Asamblea Llexislativa del Territoriu Capital Australianu, nun t\u00e1n representaos na Asamblea. T\u00e1n representaos nel Parllamentu d'Australia como parte de la Divisi\u00f3n Eleutoral Fraser del Territoriu Capital Australianu y polos dos senadores del mesmu. N'otros aspeutos, el territoriu ye alministr\u00e1u direutamente pol Gobiernu Federal al travi\u00e9s de la cartera de Territorios. \nEl territoriu esternu de la Islla Norfolk esfrut\u00f3 de dalg\u00fan grau d'autogobiernu ente 1979 y 2015.\nCada est\u00e1u tien un parllamentu bicameral, sacante Queensland, qu'aboli\u00f3 la so c\u00e1mara alta en 1922. A la c\u00e1mara baxa denominar Asamblea Llexislativa, sacante n'Australia Meridional y Tasmania, onde-y la denomina Casa de l'Asamblea. Tasmania ye l'\u00fanicu est\u00e1u que tien representaci\u00f3n proporcional pa les eleiciones a la so c\u00e1mara baxa; tolos dem\u00e1s utilicen el votu preferencial. La c\u00e1mara alta ye denomada Conseyu Llexislativu y xeneralmente escu\u00e9yese ente los distritos eleutorales multi-miembros qu'utilicen la representaci\u00f3n proporcional. Los tr\u00e9s territorios aut\u00f3nomos, el Territoriu Capital Australianu, el Territoriu del Norte y la Islla de Norfolk, ctienen ca\u00fanu asamblees llexislatives unicamerales.\nEl xefe del gobiernu de cada est\u00e1u denominar Premier, y ye nom\u00e1u pol gobernador del est\u00e1u. En circunstancies normales, el gobernador va nomar como Premier a quien dirixe'l part\u00edu o coalici\u00f3n qu'exerz el control de la c\u00e1mara baxa (nel casu de Queensland, la \u00fanica c\u00e1mara) del parllamentu estatal. Sicas\u00ed, en tiempos de crisis constitucional, el gobernador puede nomar a otra persona como Premier. El xefe del gobiernu de los territorios internos aut\u00f3nomos ll\u00e1mase Ministru Principal. El Ministru Principal del Territoriu del Norte, en circunstancies normales, quienquiera que controle l'Asamblea Llexislativa, ye nom\u00e1u pol Alministrador.\nTabla de distancies.\nDistancia en quil\u00f3metros a una ciud\u00e1 correspondiente na exa X-Y."}
{"id": "128179", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128179", "title": "Pesu cubanu convertible", "text": "El Pesu Cubanu Convertible (CUC) ye una de los dos monedes oficiales de Cuba, juntamente col pesu cubanu. Empez\u00f3 a circular en 1994. En payares de 2004, el Bancu Central termin\u00f3 la circulaci\u00f3n del d\u00f3lar en Cuba. Hasta abril de 2005, la tasa de camb\u00e9u foi 1\u00a0CUC = 1\u00a0USD. Dempu\u00e9s, 1\u00a0CUC = 1,08\u00a0USD. A partir del 14 de marzu del 2011 retom\u00f3'l so valor orixinal, ye dicir 1\u00a0CUC por USD, anque se calti\u00e9n l'impuestu del 10% sobre'l camb\u00e9u d'efectivu.\nEnantes esist\u00eda pero ten\u00edase mayor apreciaci\u00f3n per parte de los cubanos pol d\u00f3lar d'Estaos Xun\u00edos. Presenta una llixera diferencia de valor en cuanto al d\u00f3lar porque dende la desdolarizaci\u00f3n aplic\u00e1ronse-y dellos grav\u00e1menes pa realzar el so valor. Ye aconseyable a les persones que vaigan visitar Cuba que nun lleven efectivu en d\u00f3lares d'Estaos Xun\u00edos sin\u00f3n n'otres monedes de similar valor y aceptaes en Cuba como'l euru porque a la de camudalo apl\u00edcase-y al d\u00f3lar un gravame del 10%.\nN'anunciando n'ochobre de 2013 un programa d'unificaci\u00f3n monetaria, el gobiernu cubanu confirm\u00f3 n'avientu d'esi a\u00f1u la eliminaci\u00f3n del CUC de manera gradual.\nMonedes.\nEn 1994 fueron introduc\u00edes les monedes de 5, 10, 25 y 50 centavos, y 1 pesu. En 2000 fueron introduc\u00edes les monedes de 1 centavu. Tami\u00e9n circulen monedes de 5 pesos.\nBilletes.\nEn 1994, el Bancu Central de Cuba introduci\u00f3 billetes en denominaciones de 1, 3, 5, 10, 20, 50 y 100 pesos convertibles. El 18 d'avientu de 2006, el Bancu Central de Cuba introduci\u00f3 una nueva serie de billetes cola tem\u00e1tica \"Hestoria y Llogros Socialistes\". El anverso de los billetes ye similar a la emisi\u00f3n anterior, pero nel aviesu, en cuenta de presentar l'escudu d'armes de Cuba en toles sos denominaciones, agora presentaben dise\u00f1os individualizaos.\nUnificaci\u00f3n col Pesu corriente.\nDientro de les refomas econ\u00f3miques aplicaes tres la llegada al poder de Ra\u00fal Castro, anunci\u00f3se'l 20 d'avientu de 2013 la unificaci\u00f3n del Pesu cubanu col pesu convertible, p'asina dexar un solu circulante como moneda de cursu llegal, y evitar los traumatismos qu'anicia'l tener un sistema monetariu doble, esp\u00e9rase que con ello, a la econom\u00eda cubana d\u00e9ase-y un respiru y un nuevu poder."}
{"id": "128180", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128180", "title": "Bancu Central de Cuba", "text": "El Bancu Central de Cuba (BCC) ye la entid\u00e1 bancaria de Cuba. Foi cre\u00e1u'l 28 de mayu de 1997 pol Conseyu d'Est\u00e1u per mediu del decreto llei n\u1d58 172, cola cuenta d'estremar les funciones desempe\u00f1aes hasta ent\u00f3s pol so antecesor, el Bancu Nacional de Cuba. El Bancu Nacional de Cuba foi cre\u00e1u en 1948 con capitales procedentes del Est\u00e1u y del sector financieru cubanu. Depu\u00e9s de ser reorganiz\u00e1u en 1961, 1966, 1975 y 1984, pas\u00f3 a ser propied\u00e1 esclusiva del Est\u00e1u. Cola creaci\u00f3n del Bancu Central de Cuba en 1997 como un bancu estatal con autorid\u00e1 monetaria y de camb\u00e9u estranxeru, el Bancu Nacional de Cuba nun sumi\u00f3, sin\u00f3n que dex\u00f3'l so funciones como bancu central al nuevu organismu, anque caltuvo les funciones d'un bancu comercial. Dende la so creaci\u00f3n, el presidente del Bancu Central de Cuba foi Francisco Sober\u00f3n Vald\u00e9s, quien ye un miembru del Conseyu de Ministros de Cuba y fuera hasta ent\u00f3s presidente del Bancu Nacional de Cuba.\nFunciones del Bancu.\nLes atribuciones que tien el Bancu Central de Cuba son les siguientes:\nAm\u00e1s, el Bancu Central de Cuba ta encarg\u00e1u de perfeccionar el sistema monetariu, midir l'activid\u00e1 econ\u00f3mica, aguiyar la eficacia de la econom\u00eda polo xeneral ysobremanera, la productivid\u00e1 del trabayu; normalizar les rellaciones financieres esternes del pa\u00eds (incluy\u00edu la tema de la delda esterna) y sofitar les xestiones de creitu de les empreses cubanes y de los bancos integrantes del sistema financieru cubanu."}
{"id": "128181", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128181", "title": "Bancu Central de Costa Rica", "text": "El Bancu Central de Costa Rica (poles sos sigles BCCR) vio nacer el so quefer institucional una vegada alcordada la separaci\u00f3n xur\u00eddica, alministrativa, financiera y funcional, del Departamentu d'Emisi\u00f3n del Bancu Nacional de Costa Rica, esto seg\u00fan l'Art\u00edculu 1 de la Llei Non. 1130 del 27 de xineru de 1950, mientres l'Alministraci\u00f3n del Lic. Otilio Ulate Blanco. La so capital social qued\u00f3 establec\u00edu en tres millones de colonos (3,000,000.00) m\u00e1s la suma de les reserves d'un mill\u00f3n quinientos mil colonos (1,500,000.00), con mandatu de medr\u00eda a\u00f1al d'\u00e9stes \u00faltimes, coles sumes que vinieren de les utilidaes netes que se xeneren seg\u00fan lo se\u00f1alao na so oportunid\u00e1 en dicha Llei (Art\u00edculu Non. 5, Llei Non. 1130 de 1950).\nL'Art\u00edculu Non. 10 tami\u00e9n estableci\u00f3 la conformanza d'una Xunta Directiva, que ser\u00eda dende esi momentu, l'\u00f3rganu cimeru de la Instituci\u00f3n. Corresponder\u00eda-y pos a la Xunta, la direici\u00f3n suprema del ente seg\u00fan la determinaci\u00f3n de la pol\u00edtica monetaria, cambiaria y creiticia de la Naci\u00f3n (Costa Rica), esto acordies coles facultaes y obligaciones que confiriera la llei de la Xunta Directiva del Bancu Nacional de Costa Rica en cuanto al Departamentu Emisor, seg\u00fan al Conseyu Directivu del Departamentu Emisor, a la Xunta de Control d'Esportaci\u00f3n de Productos y tami\u00e9n a la Superintendencia de Bancos."}
{"id": "128182", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128182", "title": "Birr et\u00edope", "text": "El birr (en amh\u00e1ricu \u1265\u122d , que significa \"plata\") ye la divisa oficial d'Etiop\u00eda. Foi adopt\u00e1u en 1945, anque yera conoc\u00edu como \"d\u00f3lar et\u00edope\". En 1976 pasa a ser conocida internacionalmente col so nome oficial. El c\u00f3digu ISO 4217 pa esta divisa ye ETB. Foi tami\u00e9n moneda d'Eritrea hasta que foi sustituy\u00edu pol Nakfa.\nBilletes.\nLos billetes son emit\u00edos nos siguientes valores:\nMonedes.\nEstes son les sos carauter\u00edstiques principales de les monedes que s'atopen en circulaci\u00f3n:"}
{"id": "128183", "revid": "3906937", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128183", "title": "Bancu Nacional d'Etiop\u00eda", "text": "El Bancu Nacional d'Etiop\u00eda (, , sigla NBE) ye'l bancu central d'Etiop\u00eda. La so sede ta na capital del pa\u00eds, Ad\u00eds Abeba, y el so gobernador actual ye Mamo Mihretu. El bancu promueve una pol\u00edtica d'inclusi\u00f3n financiera y ye un miembru de l'Alianza pa la Inclusi\u00f3n Financiera (AFI).\nHistoria.\nEl 15 de febreru de 1906 fund\u00f3se'l primera Bank of Abyssinia, pol emperador Menelik II. Yera un bancu priv\u00e1u con oficines ya intereses en Ad\u00eds Abeba, am\u00e1s d'oficines en Nueva York, Par\u00eds, Londres y Viena. El bancu abri\u00f3 numberoses sucursales per Etiop\u00eda en llugares como Harar Jugol (1906), Dire Dawa (1908), Gore (1912) y Dese (1920). Unu de los primeros proyeutos del bancu foi'l financiamientu del ferrocarril francu-et\u00edope que Ad\u00eds Abeba punxera en marcha en 1917. Tami\u00e9n abri\u00f3 see en Xibuti en 1920.\nEn 1931, l'emperador Haile Selassie introduci\u00f3 reformes nel sistema bancariu. Liqu\u00eddase'l Bancu de Abisinia y cr\u00e9ase el Bancu d'Etiop\u00eda, promoviendo servicios bancarios comerciales per tol pa\u00eds. Aun as\u00ed, en 1935, la Segunda guerra \u00edtalo-et\u00edope traxo tami\u00e9n el fallecimientu d'unu de les iniciatives m\u00e1s tempranes del bancu. Mientres la ocupaci\u00f3n italiana, los bancos italianos yeren bien activos n'Etiop\u00eda.\nEl 15 d'abril de 1943, el \"Bancu Estatal d'Etiop\u00eda\" convertir nel bancu central y permaneci\u00f3 activu hasta 1963. Cuando cesa les sos operaciones, en 1963, el Bancu Estatal d'Etiop\u00eda estableciera 19 sucursales nacionales, una por casu en \u1e24artum, y otra oficina en Xibuti.\nEn 1963, acordies cola llei 206 de 1963, naz el Bancu Nacional d'Etiop\u00eda, qu'empez\u00f3 les sos operaciones en xineru de 1964. La nacencia de la nueva entid\u00e1 tuvo asist\u00edu pol Departamentu d'Est\u00e1u de los Estaos Xun\u00edos, na persona de Earle O. Latham, que yera'l primer vicepresidente de la Reserva Federal de Boston.\nHasta esi momentu, el bancu llevara a cabu tantu actividaes comerciales como d'autorid\u00e1 bancaria. La nueva llei dio al bancu un capital de 10 millones de d\u00f3lares et\u00edopes. Coles mesmes, conced\u00eda-y una amplia autonom\u00eda alministrativa y personalid\u00e1 xur\u00eddica. Ente otres, asign\u00f3-y les responsabilidaes siguientes:\nSicas\u00ed, la llei 99 de setiembre de 1976 vinu a dar al bancu una nueva funci\u00f3n nun contestu d'econom\u00eda socialista. D'esa forma, el bancu pas\u00f3 a dise\u00f1ar de manera activa la planificaci\u00f3n financiera, en cooperaci\u00f3n colos \u00f3rganos estatales. L'\u00e1rea supervisora del bancu aument\u00f3 pa incluyir otres instituciones financieres, como instituciones de seguru, cooperatives de creitu ya inversi\u00f3n. Am\u00e1s, la llei introduci\u00f3 una nueva moneda, el 'birr et\u00edope' en llugar del d\u00f3lar et\u00edope, que cesaba como moneda de cursu llegal."}
{"id": "128184", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128184", "title": "Nakfa", "text": "El nakfa ye la moneda d'Eritrea. Estremar en 100 c\u00e9ntimos de nakfa. El so c\u00f3digu ISO 4217 ye \"ERN\". El nakfa introducir en 1997 pa reemplazar al birr et\u00edope. Toma'l so nome de la ciud\u00e1 de Nakfa, nucleu principal de la resistencia de los independentistes eritreos mientres la guerra llibrada contra'l gobiernu d'Etiop\u00eda. El dise\u00f1u de los motivos qu'afaten les monedes y los billetes d'Eritrea foi realiz\u00e1u pol artista afroamericanu Clarence Y. Holbert.\nMonedes.\nLes carauter\u00edstiques de les monedes en circulaci\u00f3n son les siguientes:\nBilletes.\nLos billetes emit\u00edos angua\u00f1o pol Bancu d'Eritrea son por valor de:"}
{"id": "128185", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128185", "title": "Bancu d'Eritrea", "text": "El Bancu d'Eritrea (n'ingl\u00e9s, Bank of Eritrea, sigla BOE) ye'l bancu central d'Eritrea. El bancu, que tien see en Asmara, la capital del pa\u00eds, ta interes\u00e1u nel fomentu de la inversi\u00f3n estranxera y na importaci\u00f3n de bienes de capital, cuantim\u00e1s maquinaria industrial y equipos agr\u00edcoles.\nHistoria.\nEl \"Bancu d'Eritrea\" foi fund\u00e1u en 1914 como banca de la \"Colonia Eritrea\", en tiempos de la colonizazi\u00f3n italiana..\nEl Bancu d'Eritrea, a pesar de que ye una entid\u00e1 del gobiernu, ye independiente del Ministeriu de Facienda. El so gobernador y el comit\u00e9 d'alministraci\u00f3n formulen y executen pol\u00edtiques independientes, col apurra de los ministerios d'Econom\u00eda y Facienda del pa\u00eds. Anque los viaxeros t\u00e1n autorizaos a llevar moneda estranxera al pa\u00eds, toles transaiciones facer en nakfa, la moneda local."}
{"id": "128186", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128186", "title": "Maekel", "text": "Maekel, o Maakel, ye una rex\u00f3n (\"zoba\") d'Eritrea. La so capital ye Asmara, tami\u00e9n capital nacional.\nXeograf\u00eda.\nLa rex\u00f3n central d'Eritrea tien una superficie d'unos 1.300 km\u00b2.\nDemograf\u00eda.\nLa so poblaci\u00f3n ye d'aproximao 778.000 habitantes seg\u00fan censu de 2006."}
{"id": "128187", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128187", "title": "Organizaci\u00f3n territorial d'Eritrea", "text": "El Est\u00e1u d'Eritrea estremar en seis rexones llamaes \"zobas\", que se subdividen en distritos llamaos \"subzobas\". La estensi\u00f3n de les rexones basar nes sos posesiones h\u00eddriques. Este ye un intentu dual per parte del Gobiernu eritr\u00e9u: aprovir a cada alministraci\u00f3n el control abondu sobre la so capacid\u00e1 agr\u00edcola y esaniciar conflictos ente rexones.\nLes rexones y subrexones son:"}
{"id": "128188", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128188", "title": "Debubawi Keyih Bahri", "text": "Debubawi Keyih Bahri (\"Mar Colorado Sur\") ye una rex\u00f3n (\"zoba\") d'Eritrea.\nLa so capital ye Asab y tien una \u00e1rea d'unos 27.600 km\u00b2. La so poblaci\u00f3n ye d'aproximao 293.000 habitantes."}
{"id": "128189", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128189", "title": "Debub", "text": "Debub ye una rex\u00f3n (\"zoba\") d'Eritrea. La so capital ye Mendefera y tien una \u00e1rea d'unos 8.000 km\u00b2. La so poblaci\u00f3n ye d'aproximao 755.379 habitantes."}
{"id": "128190", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128190", "title": "Gash-Barka", "text": "Gash-Barka ye una rex\u00f3n (\"zoba\") d'Eritrea, na parte suroeste del pa\u00eds. La so capital ye Barentu y tien una \u00e1rea d'unos 33.200 km\u00b2. La so poblaci\u00f3n ye d'aproximao 799.000 habitantes."}
{"id": "128191", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128191", "title": "Anseba", "text": "Anseba ye una rex\u00f3n (\"zoba\") d'Eritrea, na parte oeste del pa\u00eds. La so capital ye Keren y tien una \u00e1rea d'unos 23.000 km\u00b2. La so poblaci\u00f3n ye d'aproximao 621.000 habitantes."}
{"id": "128192", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128192", "title": "Llibra exipciana", "text": "La Llibra exipcia (n'\u00e1rabe exipciu: \u0627\u0644\u062c\u0646\u064a\u0647 \u0627\u0644\u0645\u0635\u0631\u0649 al-Gunaih al-Ma\u1e63r\u012b) ye la moneda llegal actual d'Exiptu. La llibra estremar en 100 piastres (\u0642\u0631\u0634 qirsh), o 1.000 milliemes (\u0645\u0644\u064a\u0645 mallim). El c\u00f3digu ISO 4217 pa la llibra exipcia ye EGP. Llocalmente \u00fasase l'abreviatura Le o L.Y., que significa'l franc\u00e9s \"livre \u00e9gyptienne\". El nome n'\u00e1rabe exipciu, \"ginaih\", pue ser rellacion\u00e1u al nome ingl\u00e9s, guinea.\nHistoria.\nEn 1834, un decretu real que promulga un proyeutu de llei parllamentariu foi public\u00e1u pa prever l'aplicaci\u00f3n d'una moneda exipcia basada nuna base bimet\u00e1lica. Dos a\u00f1os m\u00e1s tarde, la llibra exipcia foi acu\u00f1ada y puesta na circulaci\u00f3n.\nOrixinalmente foi estremada en 100 piastras, ca\u00fana de 40 para. En 1885, la para dex\u00f3 de ser usada y la piastra foi estremada en d\u00e9cimos, que fueron renombraos \"milliemes\" en 1916.\nLos cambeos llegales fueron afitaos pola fuercia de la llei pa monedes estranxeres d'importancia, y estos fueron aceptables pal establecimientu de transaiciones internes. Gradualmente, esto conduci\u00f3 al usu del patr\u00f3n oro n'Exiptu, ente 1885 y 1914. El Bancu Nacional d'Exiptu imprimi\u00f3 billetes de bancu per primer vegada'l 3 d'abril de 1899.\nBilletes.\nNa actualid\u00e1, hai dos entidaes emisores distintes, el Bancu Central d'Exiptu y el Gobiernu del Pa\u00eds. Dambes emisiones tienen calter oficial y son de llibre circulaci\u00f3n.\nEl \"Bancu Central d'Exiptu\" emite billetes de:\nEnte que el \"Gobiernu\" nam\u00e1i emite billetes de baxa denominaci\u00f3n: 5, 10, 25 y 50 piastras.\nLes \u00faltimes incorporaciones fueron les monedes de 50 piastras y \u00a31 , dambes de 25 mm de di\u00e1metru. La moneda de 50 piastras ye de lat\u00f3n y nel so anverso apaez el bustu de la reina Cleopatra, ente que la moneda de 1 llibra ye bimet\u00e1lica con un aniellu de cupr\u00f3niquel y un centru de lat\u00f3n nel qu'apaez nel so anverso la M\u00e1zcara del fara\u00f3n m\u00e1s famosu de la historia d'Exiptu, Tutankham\u00f3n. En 2007 la moneda de 50 Piastras mengu\u00f3'l so tama\u00f1u pasando de 25 a 23 mm. Tami\u00e9n se punxo en circulaci\u00f3n apocay\u00e1 un billete de \u00a3200.\nMonedes.\nEl Bancu Central ye la \u00fanica autorid\u00e1 competente d'Exiptu que puede emitir moneda met\u00e1lica. Les carauter\u00edstiques de les monedes en circulaci\u00f3n son les siguientes:"}
{"id": "128193", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128193", "title": "Llocalidaes d'Eritrea", "text": "Este ye un llist\u00e1u de ciudaes d'Eritrea por poblaci\u00f3n. Incl\u00fai les llocalidaes de m\u00e1s de 5.000 habitantes."}
{"id": "128194", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128194", "title": "Keren", "text": "Keren (\"Cheren\") ye la segunda ciud\u00e1 d'Eritrea. Asitiada al noroeste d'Asmara, ye la capital de la provincia d'Anseba y residencia de la tribu Bilen. Nel a\u00f1u 2005, la ciud\u00e1 ten\u00eda una poblaci\u00f3n d'unos 86.483 habitantes.\nContestu hist\u00f3ricu.\nLa llocalid\u00e1 creci\u00f3 alredor de la llinia ferrial, angua\u00f1o esmantelada (esistiendo planes pa la so reconstrucci\u00f3n). Hai un importante centru comercial y escena de batalles na segunda guerra mundial y la guerra de la independencia d'Eritrea. Tuvo un papel fundamental na batalla de Keren ente les tropes italianes y brit\u00e1niques en 1941.\nPatrimoniu.\nDestaquen dellos: esiste un fuerte exipciu del sieglu XIX, el baobab de la capiya de St Maryam, la estaci\u00f3n de tren, de 1930, l'antigua mezquita, el mausol\u00e9u Said Bakri, los campusantos de les armaes brit\u00e1niques ya italianes y el merc\u00e1u llocal. Nes cercan\u00eda atopa'l monesteriu Debre Sina, conoc\u00edu polos sos agospiamientos en cueves.\nDivisi\u00f3n alministrativa.\nLa ciud\u00e1 ta estremada en dellos distritos:"}
{"id": "128195", "revid": "116", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128195", "title": "Massawa", "text": "Massawa o Mitsiwa (n'italianu: \"Massaua\") ye una importante ciud\u00e1 portuaria d'Eritrea asitiada na mari\u00f1a del mar Roxu. L'enclave tuvo siempres una gran importancia estrat\u00e9xica polo que foi coloniz\u00e1u socesivamente por Portugal, Exiptu, l'Imperiu otomanu, el Reinu Xun\u00edu ya Italia, esta postrera en 1885. Foi la capital d'Eritrea hasta qu'\u00e9sta se tresllad\u00f3 a Asmara en 1897.\nHistoria.\nMassawa ye mentada per primer vegada na Cr\u00f3nica Real del emperador et\u00edope Yeshaq, por cuenta de la revuelta del gobernador imperial de la zona. Anque orixinalmente la ciud\u00e1 solo ocupaba la Islla de Massawa, darr\u00e9u estendi\u00f3se hasta cubrir la Islla Taulud y el continente, qu'agora t\u00e1n xun\u00edos por aciu calzades.\nMassawa cay\u00f3 sol poder del Imperiu otomanu en 1557, que usar como base nel so intentu de conquistar la provincia et\u00edope de Tigray. Les autoridaes otomanes punxeron la ciud\u00e1 y los sos territorios m\u00e1s inmediatos sol mandu d'un arist\u00f3crata de la etnia Beja, al que nomaron Naib de Massawa, y que respond\u00eda de la so xesti\u00f3n ante'l gobernador otomanu de Suakin. Mientres el sieglu XIX foi gobernada, como la mayor parte de la mari\u00f1a africana del Mar Bermeya, polos exipcios col consentimientu de los otomanos. De resultes de la derrota exipcia na Batalla de Gura, el dominiu exipciu del puertu decay\u00f3 y, con ayuda del Imperiu Brit\u00e1nicu, Massawa pas\u00f3 a control italianu como parte de la so colonia d'Eritrea en 1885.\nLa ocupaci\u00f3n italiana de Massawa producir de forma pac\u00edfica'l 5 de febreru de 1885 per parte d'un cuerpu espedicionariu form\u00e1u por 1.500 homes a les \u00f3rdenes del coronel Tancredi Saletta, y cunt\u00f3 col benepl\u00e1cito de Gran Breta\u00f1a, que solicitara la intervenci\u00f3n.\nEl 12 de febreru unvi\u00f3 otru contingente militar compuestu por 42 oficiales y 920 soldaos, sigu\u00edu d'una tercer espedici\u00f3n el 24 de febreru. Nel cursu de los tr\u00e9s meses siguientes, les tropes italianes ocuparen tola franxa costera et\u00edope entendida ente Massawa y Assab.\nSirvi\u00e9ndose de los italianos, los ingleses intentaben atenuar el radiu d'aici\u00f3n de Francia n'\u00c1frica y reprimir la revuelta amenada naquellos a\u00f1os nel vec\u00edn Sud\u00e1n per parte de los independentistes siguidores de Muhammad Ahmad, llam\u00e1u'l \"Mahdi\".\nLes protestes d'Exiptu y de Turqu\u00eda nun tuvieron ecu n'Europa y la guarnici\u00f3n exipcia, que nun opunxera nenguna resistencia a la ocupaci\u00f3n, foi repatriada a finales del a\u00f1u.\nMientres la Segunda Guerra Mundial, un gran n\u00famberu de naves italianes y alemanes fueron fund\u00edes pa bloquiar el puertu. Los barcos fueron salvaos y les instalaciones portuaries volvieron ponese en serviciu en 1942 pol capit\u00e1n de nav\u00edo estauxunidense Edward Ellsberg. Al ser el mayor y m\u00e1s seguru puertu de la mari\u00f1a esta africana, seg\u00fan el mayor puertu d'ag\u00fces fondes del Mar Bermeya, Massawa foi cuartel xeneral de l'armada et\u00edope.\nMientres la Guerra de la independencia d'Eritrea, unidaes del Frente Popular de Lliberaci\u00f3n d'Eritrea tomaron Massawa en febreru de 1990 de resultes d'un ataque sorpresa llanz\u00e1u simult\u00e1neamente dende tierra y mar. El so \u00e9situ atay\u00f3 la principal v\u00eda de suministru del Segundu Ex\u00e9rcitu Et\u00edope en Asmara, que, a partir d'ent\u00f3s, tuvo que ser per v\u00eda a\u00e9rea. En respuesta, Mengistu Haile Mariam orden\u00f3'l bombard\u00e9u de la ciud\u00e1, causando da\u00f1os considerables.\nLlugares d'inter\u00e9s.\nMassawa cunta con una base naval, grandes muelles de carga, un aeropuertu y una llinia ferrial que la enllaza con Asmara. Los ferries que parten de la ciud\u00e1 xunir coles Islles Dahlak y cola cercana Islla Green.\nEnte los edificios m\u00e1s notables de la ciud\u00e1 atopen la Mezquita Sheikh Hanafi, del sieglu XV, y delles cases de coral. Tami\u00e9n sobreviven abondosos edificios de la d\u00f3mina otomana, como'l bazar, m\u00e1s otros de factura m\u00e1s reci\u00e9n como'l Palaciu Imperial, reconstruy\u00edu en 1872 por Werner Munzinger; la Catedral de Santa Mar\u00eda; la Villa Melotti (edificada na d\u00e9cada de los a\u00f1os 30 del sieglu XX) y el Bancu d'Italia. La Guerra Eritrea d'Independencia ye recordada nun memorial form\u00e1u por tr\u00e9s tanques que s'atopa nel centru de Massawa."}
{"id": "128196", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128196", "title": "Bancu Central d'Exiptu", "text": "El Bancu Central d'Exiptu (CBE poles sos sigles n'ingl\u00e9s) ye l'autorid\u00e1 monetaria d'Exiptu. El capital desembolsado del bancu ye de 1000 millones de llibres exipcies.\nFunciones.\nSeg\u00fan el so sitiu web, el CBE:"}
{"id": "128197", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128197", "title": "Bancu d'Arxelia", "text": "El Bancu d'Arxelia (, ) ye'l bancu central d'Arxelia. El bancu at\u00f3pase en Arxel y el so actual gobernador ye Mohammed Loukal.\nEl Bancu d'Arxelia establez les condiciones so les cualos los bancos y les instituciones financieres arxelines y estranxeres pueden operar n'Arxelia. Establez, am\u00e1s, les condiciones so les cualos l'autorizaci\u00f3n puede ser modificada o retirada.\nLa organizaci\u00f3n del bancu incl\u00fai'l \"Conseil de la Monnaie et du Cr\u00e9dit\", la Comisi\u00f3n Bancaria y el Bancu d'Arxelia en s\u00ed."}
{"id": "128198", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128198", "title": "Bancu Central de la Rep\u00fablica Dominicana", "text": "El Bancu Central de la Rep\u00fablica Dominicana foi cre\u00e1u pola Llei Monetaria y Bancaria de 1947 como'l bancu central de la Rep\u00fablica Dominicana, y ye responsable de regular el sistema bancario y monetario del pa\u00eds.\nHistoria.\nEl Bancu Central de la Rep\u00fablica Dominicana foi cre\u00e1u'l 9 d'ochobre de 1947, de conformid\u00e1 cola Llei Org\u00e1nica Non.1529, y empecipi\u00f3 les sos operaciones el 23 d'ochobre del mesmu a\u00f1u, instituy\u00e9ndose como una entid\u00e1 descentralizada y con plena autonom\u00eda. Na actualid\u00e1 rexir pola Llei Org\u00e1nica Non. 6142 del 29 d'avientu de 1962 y los sos cambeos.\n\u00d3rganos de gobiernu.\nL'\u00f3rganu cimeru del Bancu Central ye la Xunta Monetaria, integrada por nueve miembros designaos pol Poder Executivu:\nMisi\u00f3n.\nGarantizar la estabilid\u00e1 de precios, l'apropiada regulaci\u00f3n del sistema financieru y el fayadizu funcionamientu de los sistemes de pagos, actuando como ente emisor y executor de la pol\u00edtica monetaria y cambiaria, acordies coles atribuciones que la Constituci\u00f3n y les lleis confi\u00e9ren-y.\nFunciones principales.\nEl Bancu Central tien dos funciones bien importantes dientro del sistema econ\u00f3micu d'un pa\u00eds. El primeru d'ellos ye caltener el valor de la moneda y caltener la estabilid\u00e1 de precios, pa ello la so principal ferramienta ye'l manexu de les tases d'inter\u00e9s. Cuando s'utilizaba'l patr\u00f3n oro, el valor de los billetes emit\u00edos pol bancu central taba espres\u00e1u en t\u00e9rminos del conten\u00edu d'esti metal (usualmente oru), que el bancu trataba de caltener en ciertos niveles al travi\u00e9s del tiempu. El segundu ye caltener la estabilid\u00e1 del sistema financieru, una y bones el bancu central ye'l bancu de los bancos, los sos veceros nun son persones comunes y corrientes o empreses particulares, sin\u00f3n l'Est\u00e1u y los bancos esistentes dientro del territoriu de la naci\u00f3n a la cual pertenez. El Bancu Central toma los dep\u00f3sitos de los sos veceros y guardar en cuentes qu'estos tienen n\u00e9l. Con estes cuentes, estos realicen transaiciones con otros bancos (al igual qu'un particular utiliza la so cuenta nun bancu comercial pa realizar transaiciones con otru particular). De la mesma, el Bancu Central tami\u00e9n da pr\u00e9stamos a bancos que los soliciten o a cualquier Est\u00e1u.\nEmisi\u00f3n de billetes.\nCol fin de cumplir cola funci\u00f3n de caltener el valor de la moneda, el bancu central tien el monopoliu de la emisi\u00f3n de moneda llegal, poro, el Bancu Central, dependiendo de les condiciones econ\u00f3miques del pa\u00eds (inflaci\u00f3n, desemplegu, etc.), decide emitir m\u00e1s billetes o, otra manera, recoyer parte de los que s'atopen en circulaci\u00f3n. Pa la emisi\u00f3n de billetes infl\u00fain otres variables non necesariamente rellacionaes cola econom\u00eda (por casu el grau de deterioru de los billetes que s'atopen circulando). \nNuna econom\u00eda abierta, el Bancu Central tami\u00e9n alministra les reserves internacionales que los pa\u00edses tienen. Les reserves internacionales son recursos que los Estaos tienen y que s'atopen invert\u00edes n'oru o en monedes d'otros pa\u00edses. "}
{"id": "128199", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128199", "title": "Corona danesa", "text": "La corona danesa (en dan\u00e9s \"krone\", plural \"kroner\") ye la moneda oficial de Dinamarca, xunto coles provincies aut\u00f3nomes de Groenlandia y les Islles Feroe. La corona ta estremada en 100 \u00f8re y el so c\u00f3digu ISO 4217 ye DKK. De normal embr\u00edvese como \"kr.\"\nHistoria.\nHasta finales del sieglu XVIII, la corona equival\u00eda a 8 marcos. En 1873 introduci\u00f3se una nueva corona pa Dinamarca, que sustituy\u00f3 al \"rigsdaler\" con una tasa de 2 corones por \"rigsdaler\". La corona foi la resultancia de los alcuerdos de la Uni\u00f3n Monetaria Escandinava que permaneci\u00f3 a valir hasta'l fin de la Primer Guerra Mundial. Los pa\u00edses fundadores fueron Suecia y Dinamarca, xunto con Noruega qu'entrar\u00eda dos a\u00f1os m\u00e1s tarde. \nEl nome com\u00fan de la moneda pa Dinamarca y Noruega foi \"krone\", y en Suecia \"krona\". Tres la disoluci\u00f3n de la uni\u00f3n monetaria los tr\u00e9s pa\u00edses decidieron nun camudar el nome de la moneda.\nEn 1914 la Uni\u00f3n Monetaria Escandinava esllei\u00f3se cuando s'abandon\u00f3'l sistema monetariu bas\u00e1u nel oru. Dinamarca volvi\u00f3 al est\u00e1ndar d'oru en 1924 pero dexar permanentemente en 1931. Ente 1940 y 1945, la corona afitar al reichsmark. Al rematar la ocupaci\u00f3n alemana, introduci\u00f3se una nueva tasa de camb\u00e9u de 24 corones por llibra esterlina, que se vio amenorgada a 19,34 corones n'agostu del mesmu a\u00f1u. Colos Alcuerdos de Bretton Woods Dinamarca devalu\u00f3 la so moneda con al respective de la llibra en 1949 a una tasa de 6,91 corones per d\u00f3lar. En 1967 una nueva devaluaci\u00f3n result\u00f3 en 7,50 corones per d\u00f3lar \u00f3 18 corones per llibra.\nIslles Feroe y Groenlandia.\nNes islles Feroe ye com\u00fan utilizar monedes daneses, sicas\u00ed circulen billetes espec\u00edficos pa les islles. Mientres la ocupaci\u00f3n brit\u00e1nica del archipi\u00e9lagu na Segunda Guerra Mundial di\u00e9ronse dellos cambeos que r\u00e1pido llevaron a los brit\u00e1nicos a copiar les monedes daneses de 1, 2, 5, 10 y 25 \u00f8re pal so usu nes islles Feroe. Les primeres acu\u00f1ar en bronce, y les de 10 y 25 \u00f8re en cupron\u00edquel. Esta emisi\u00f3n ye id\u00e9ntica a les monedes daneses anteriores a la guerra, pero t\u00e1n fechaes en 1942 y escarecen del peque\u00f1u coraz\u00f3n qu'identifica a la ceca real danesa de Copenhague. Angua\u00f1o Dinamarca nun emiti\u00f3 monedes propies, y\u00e1 que camud\u00f3 a los acu\u00f1amientos en cinc esi mesmu a\u00f1u. Los billetes en circulaci\u00f3n pa les Feroe fueron sobreimpresos pola alministraci\u00f3n \"amt\" invalid\u00e1ndolos al empar pal so usu esterior.\nLos billetes modernos introducir nos a\u00f1os 1950. A pesar de la idea falsa que se tien, la corona de les islles Feroe nun ye una moneda independiente, pero s\u00ed una emisi\u00f3n especial de los billetes daneses con un dise\u00f1u distintu, daqu\u00e9 similar a lo qu'asocede cola llibra esterlina pa los sos territorios d'ultramar.\nEn Groenlandia l'alministraci\u00f3n colonial emiti\u00f3 billetes distintivos ente 1803 y 1968, xunto a series de monedes acu\u00f1aes ente 1926 y 1964. En 2006, los gobiernos de Dinamarca y Groenlandia llegaron a un alcuerdu pa emitir billetes espec\u00edficos groenlandeses a partir de 2008, sicas\u00ed ent\u00e1 nun t\u00e1n disponibles y ta entamada'l so ditribuci\u00f3n pa 2011.\nPor cuenta del so estatus, los billetes y monedes daneses son de cursu llegal tantu en Dinamarca como en Groenlandia.\nRellaci\u00f3n col euru.\nDinamarca axust\u00f3 un estatus especial del Trat\u00e1u de Maastricht que-y dexaba caltener la corona ente que los dem\u00e1s miembros de la Xuni\u00f3n Europea adoptaron l'euru (como moneda de cuenta) en 1999. En 2000 llevar a cabu un referendu que refug\u00f3 l'adopci\u00f3n del euru. El gobiernu conservador de Anders Fogh Ramussen entam\u00f3 otru referendu en 2004, sicas\u00ed nun se realiz\u00f3 y\u00e1 que les encuestes amosaben un escasu sofitu al euru.\nLa corona ta afitada al euru al travi\u00e9s del ERM II, el mecanismu de tipos de camb\u00e9u de la Xuni\u00f3n Europea. Antes de la introducci\u00f3n del euru, la corona taba amestada al marcu alem\u00e1n. La so intenci\u00f3n yera que la corona caltuvi\u00e9rase estable.\nMonedes.\nCuando s'introducieron les primeres monedes na d\u00e9cada de 1870, acu\u00f1ar en denominaciones de 1, 2, 5, 10, 25 \u00f8re, 1, 2, 10 y 20 corones. Les de 1, 2 y 5 \u00f8re yeren de bronce, les de 10, 25 \u00f8re, 1 y 2 corones de plata, y les de 10 y 20 corones d'oru. La fabricaci\u00f3n de monedes d'oru remat\u00f3 en 1917, y en 1919 facer les monedes de plata. Ente 1918 y 1919 el fierro sustituy\u00f3 al bronce, y en 1920 introduci\u00e9ronse monedes de cupron\u00edquel de 10 y 25 \u00f8re, sigu\u00edes en 1924 de monedes de \u00bd, 1 y 2 corones.\nEn 1941 introduci\u00e9ronse monedes de 1, 10 y 25 \u00f8re de cinc, y 2 y 5 \u00f8re d'aluminiu. Al siguiente a\u00f1u \u00e9stes \u00faltimes acu\u00f1\u00e1ronse tami\u00e9n en cinc. La denominaci\u00f3n de \u00bd corona retirar de la circulaci\u00f3n por cuenta de la escasez de metal, y la moneda de 2 corones dex\u00f3 d'acu\u00f1ase mientres los a\u00f1os de la ocupaci\u00f3n alemana. En 1946 volvieron introducise les monedes de 10 y 25 \u00f8re de cupron\u00edquel, sigu\u00edes al a\u00f1u siguiente por monedes de 2 corones de bronce-aluminiu. En 1960 introduci\u00f3se una moneda de 5 corones y la producci\u00f3n de monedes de 2 corones ces\u00f3. En 1973 les denominaciones de 1 y 2 \u00f8re retirar de la circulaci\u00f3n, ya introduci\u00f3se una moneda de 10 corones en 1979. En 1989 retirar de la circulaci\u00f3n les monedes de 5 y 10 \u00f8re. Ente 1989 y 1992 introduci\u00e9ronse nueves monedes de 50 \u00f8re, 2 y 20 corones, y en 2008 la moneda de 25 \u00f8re dex\u00f3 de tar en cursu llegal. \nAngua\u00f1o at\u00f3pense en circulaci\u00f3n les siguientes monedes:\nBilletes.\nEn 1875, el Bancu Nacional introduci\u00f3 denominaciones de 10, 50, 100 y 500 corones, xunto a un billete de 5 corones en 1898. Dende 1891, dellos bancos privaos empezaron a emitir billetes qu'incluy\u00eden denominaciones de 10, 25 \u00f8re, 1, 2, 5, 10, 20, 25 y 50 corones.\nEn 1914, introduci\u00e9ronse billetes de 1 corona deb\u00edu al espa\u00f1\u00edu de la Primer Guerra Mundial. Estos billetes emitir hasta 1921. En 1945, los aliaos emitieron billetes de 25 \u00f8re, 1, 5, 10, 50 y 100 corones.\nLos billetes de 5 corones fueron sustituy\u00edos por monedes en 1960. La siguiente denominaci\u00f3n nueva nun s'introduci\u00f3 hasta 1972, cuando empezaron a emitise los billetes de 1.000 corones. En 1979, los billetes de 10 corones fueron sustituy\u00edos por monedes ya introduci\u00e9ronse billetes de 20 corones, anque \u00e9stos tami\u00e9n fueron sustituy\u00edos por monedes. De toes formes, dambos siguen siendo de cursu llegal.\nEn 1997 introduci\u00f3se una nueva serie de billetes que van dende les 50 a les 1.000 corones. Ente 2002 y 2005 a\u00f1edi\u00e9ronse nueves mid\u00edes de segurid\u00e1.\nLos dise\u00f1os actuales de los billetes daneses van ser sustituy\u00edos ente 2009 y 2012. La nueva tema centrar nes pontes daneses. El procesu de dise\u00f1u empecipiar en 2006 a cargu del Bancu Nacional de Dinamarca."}
{"id": "128200", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128200", "title": "Francu xibutianu", "text": "El francu (n'\u00e1rabe: \u0641\u0631\u0646\u0643, en franc\u00e9s franc) ye la moneda oficial de Xibuti. El so c\u00f3digu ISO 4217 ye DJF. Ta estrem\u00e1u en 100 c\u00e9ntimos, anque nunca s'emitieron monedes con esta denominaci\u00f3n.\nHistoria.\nDende 1884, cuando Xibuti convertir nun protector\u00e1u franc\u00e9s, el francu franc\u00e9s circulaba xunto a la rupia india y el thaler de Mar\u00eda Teresa. La tasa de camb\u00e9u ente unos y otros yera de 2 francos = 1 rupia y 4,2 francos = 1 \"thaler\". \nDende 1908 emiti\u00e9ronse francos pal protector\u00e1u fitos por llei al valor del francu franc\u00e9s. A empiezos de 1910 el Bancu d'Indochina emiti\u00f3 billetes pal periodu colonial. Ente 1919 y 1922 la C\u00e1mara de Comerciu emiti\u00f3 tami\u00e9n billetes y monedes.\nEn 1948 acu\u00f1\u00e1ronse monedes espec\u00edfiques pal so usu en Xibuti. Como nome del territoriu ten\u00eden \"C\u00f4te fran\u00e7aise des somalis\". En 1949 introduci\u00f3se un francu yibutiano independiente ente que la moneda local afitar al d\u00f3lar con una tasa de camb\u00e9u de 214,392 francos = 1 USD. Este foi'l valor qu'adquiri\u00f3'l francu franc\u00e9s meses antes de la firma de los Alcuerdos de Bretton Woods. De resultes d'estos trataos, la econom\u00eda de Xibuti nun se vio afeutada poles devaluaciones del francu franc\u00e9s.\nEn 1952 l'ayalga p\u00fablica facer col control de la producci\u00f3n de monedes y billetes. En 1967 camud\u00f3se'l nome del territoriu a \"Territoire fran\u00e7ais des Afars et des Issas\", lo que se reflex\u00f3 nes monedes y billetes. En 1971 y 1973, el francu se revalu\u00f3 frente al d\u00f3lar, primero con una tasa de camb\u00e9u de 197,466 FRF = 1 USD, y dempu\u00e9s a 177,721 FRF = 1 USD. En 1977, cola independencia del pa\u00eds, camud\u00e1ronse los dise\u00f1os de les monedes y los billetes.\nMonedes.\nEnte 1920 y 1922, la C\u00e1mara de Comerciu acu\u00f1\u00f3 monedes de cinc, aluminiu, bronce y lat\u00f3n en denominaciones de 5, 10, 25, 50 c\u00e9ntimos y 1 francu. Les formes de les monedes yeren circulares, hexagonales y octogonales.\nEn 1948 introduci\u00e9ronse monedes d'aluminiu de 1, 2 y 5 francos. En 1952 a\u00f1edi\u00e9ronse los 20 francos de lat\u00f3n, sigu\u00edos de los 10 francos en 1965. En 1970 introduci\u00e9ronse monedes de 50 y 100 francos de cupron\u00edquel, y en 1989 una moneda de 500 francos de bronce-aluminiu. A mediaos del a\u00f1u 2013 incluyir nel conu monetariu una nueva demoninaci\u00f3n de 250 francos , pa cubrir el vac\u00edu ente les monedes de 100 y 500. De sigu\u00edo det\u00e1llense les carauter\u00edstiques de les monedes angua\u00f1o en circulaci\u00f3n.\nBilletes.\nEnte 1910 y 1915 introduci\u00e9ronse billetes de 5, 20 y 100 francos. Los billetes emit\u00edos pola C\u00e1mara de Comerciu t\u00e1n fechaos en 1919 y ten\u00eden denominaciones de 5, 10, 50 c\u00e9ntimos y 1 francu. La devaluaci\u00f3n del francu franc\u00e9s tres la I Guerra Mundial provoc\u00f3 que s'emitieren billetes de 500 y 1.000 francos en 1927 y 1938 respeutivamente. En 1946 emiti\u00e9ronse billetes de 10 francos.\nCuando l'ayalga p\u00fablica f\u00edxose cargu de la emisi\u00f3n de la moneda nacional en 1952, la producci\u00f3n de billetes de 5, 10 y 20 francos ces\u00f3 ya introduci\u00e9ronse billetes de 5.000 francos. En 1970 los billetes de 50 y 100 francos sustituyir por monedes. En 1977, el Bancu Nacional asumi\u00f3 les competencies de la impresi\u00f3n de billetes. Dende ent\u00f3s los billetes nun sufrieron munchos cambeos; l'\u00fanicu, la emisi\u00f3n d'un nuevu billete de 10.000 francos en 1984 y la sustituci\u00f3n del billete de 500 francos por una moneda. Y\u00e1 na d\u00e9cada de los 90 em\u00edtense nueves series con nuevos dise\u00f1os y mid\u00edes de segurid\u00e1."}
{"id": "128201", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128201", "title": "Bancu d'Indochina", "text": "El Bancu d'Indochina (en franc\u00e9s: \"Banque de l'Indochine\") foi un bancu fund\u00e1u en Par\u00eds el 21 de xineru de 1875 pa operar n'Indochina, Asia y el Pac\u00edficu. Emit\u00eda moneda, non solo nos territorios franceses, sin\u00f3n tami\u00e9n en China y n'otros llugares. Hasta la II Guerra Mundial, el bancu esperiment\u00f3 tres fases de desarrollu. Dende 1875 hasta 1888, funcion\u00f3 como un bancu colonial p'ayudar al gobiernu franc\u00e9s a xestionar les sos propiedaes coloniales nel Sureste Asi\u00e1ticu. Dempu\u00e9s dende 1889 hasta 1900, el bancu camud\u00f3 les sos operaciones n'Indochina a China. De magar, dende 1900 hasta 1941, el bancu represent\u00f3 los intereses del gobiernu franc\u00e9s nel despachu de la indemnizaci\u00f3n a los b\u00f3xers y les transaiciones de comerciu internacional ente Francia y China. Fundir col Bancu de Suez pa formar el Bancu Indosuez, que foi ent\u00f3s adquir\u00edu pol grupu Cr\u00e9dit Agricole, qu'oper\u00f3'l bancu adquir\u00edu como Cr\u00e9dit Agricole Indosuez (CAI), hasta la fusi\u00f3n de 2004 con Cr\u00e9dit Lyonnais, que cre\u00f3 Calyon."}
{"id": "128202", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128202", "title": "Corona checa", "text": "La corona checa (\"koruna \u010desk\u00e1\") ye'l nome de la moneda de la Rep\u00fablica Checa. Baxa, xunto cola sumida corona eslovaca, de la corona checoslovaca (\"koruna \u010deskoslovensk\u00e1\", \"K\u010ds\"), que foi la moneda de Checoslovaquia hasta la so disoluci\u00f3n en 1993.\nEl so c\u00f3digu ISO 4217 ye CZK. La so abreviatura ye K\u010d y as\u00edtiase tres la cantid\u00e1. Estremar en 100 \"hal\u00e9\u0159\u016f\" (h), singular \"hal\u00e9\u0159\".\nBilletes.\nLos billetes de la \u00faltima serie, angua\u00f1o en circulaci\u00f3n, son los de les denominaciones que de sigu\u00edo se describen:\nAviesu: una corona\nAnverso: el pol\u00edticu Frantisek Palack\u00fd y un \u00e1rbol\nAnverso: la sopranu Ema Destinnova y una llira de pies sobre fueyes de llor\u00e9u **\nAviesu: la cabeza d'una musa con lloreos y rec\u00edmanos d'uva sobre dos violinos\nMonedes.\nEn 1993 fueron acu\u00f1aes monedes de \"10, 20 y 50 hal\u00e9\u0159\u016f\" en aluminiu, los dos primeres dexaron de tener cursu llegal el 31 d'ochobre de 2003, ente que les de 50 hal\u00e9\u0159\u016f permanecieron en circulaci\u00f3n hasta'l 31 d'agostu de 2008."}
{"id": "128203", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128203", "title": "Escudu cabuverdianu", "text": "L'escudu ye la moneda de la Rep\u00fablica de Cabu Verde, ex colonia portuguesa. El so c\u00f3digu ISO 4217 ye CVE.\nHistoria.\nL'escudu convertir na moneda de Cabu Verde en 1914. Reemplaz\u00f3 al real a una tasa de 1000 reales = 1 escudu. Hasta 1930 Cabu Verde utiliz\u00f3 monedes de Portugal. Sicas\u00ed, los billetes emit\u00edos pol Bancu Nacional Ultramar\u00edn yeren nam\u00e1i pa Cabu Verde dende l'a\u00f1u 1865.\nHasta la independencia del pa\u00eds en 1975, l'escudu caboverdianu yera similar al escudu portugu\u00e9s. A mediaos de 1998, un alcuerdu con Portugal estableci\u00f3 una tasa fixa de 1 escudu portugu\u00e9s = 0,55 escudu caboverdianu. Dende la sustituci\u00f3n del escudu portugu\u00e9s pol euru, l'escudu caboverdianu tien una tasa de 1 euru = 110,265 escudos. \nMonedes.\nLes monedes fueron introduc\u00edes en 1930 (baxu dominiu portugu\u00e9s) en denominaciones de 5, 10, 20 y 50 centavos y 1 escudu. La moneda de 50 centavos yera de bronce y la de 1 escudu, de bronce y n\u00edquel. En 1953 fueron introduc\u00edos la moneda de 2 y 1/2 escudos (de bronce), de 10 escudos (de plata) y de 50 centavos (bronce). \nEn 1968 introduci\u00f3se la moneda de 5 escudos de bronce. \nDempu\u00e9s de la independencia, les monedes emitir en 1977 en denominaciones de 20 y 50 centavos, 1 2 y 1/2, 10, 20 y 50 escudos. Les monedes de 20 y 50 centavos yeren d'aluminiu, la de 1 y 2 y 1/2 escudos yeren de bronce y n\u00edquel y les otres denominaciones, de cupro-n\u00edquel. \nLes monedes en circulaci\u00f3n fueron emit\u00edes en 1994 con denominaciones de 1 escudu (lat\u00f3n chapado n'aceru), 5 escudos (cobre chapado n'aceru), 10, 20 ,50 escudos (aceru niquelao) y bimet\u00e1licas de 100 escudos con tr\u00e9s tem\u00e1tiques distintos. \nUna moneda de 200 escudos publicar en 2005 pa conmemorar los 30 a\u00f1os de la Independencia.\nDescripci\u00f3n de les monedes.\nLa moneda de 1 escudu ye de lat\u00f3n, ye una moneda circular con un pesu de 2,50 gramos y un di\u00e1metru de 18 mm. Nel aviesu apaez una tort\u00faa t\u00edpica de les qu'habiten nel pa\u00eds.\nLa de 5 escudos ta fecha de cobre, ye una moneda circular con un pesu de 4 gramos y un di\u00e1metru de de 21 mm. Esisten tr\u00e9s series distintos, la d'aves qu'esti casu apaez un guincho qu'habita en toles islles, otra fai referencia a nav\u00edos como un \"ca\u00edque\" con veles que yera utiliz\u00e1u pa xunir la islla de Maio y la de Santiago, y d'\u00faltimes la serie de plantes onde ta represent\u00e1u per mediu de \"campanula jacobaea\" especie qu'atopamos nes islles de Santu Ant\u00e3o, S\u00e3o Vicente, S\u00e3o Nicolau, Santiago, Fogo y Brava.\nLa moneda de 10 escudos tami\u00e9n tien tr\u00e9s series, ye circular y el material ye de n\u00edquel con un pesu de 4,57 gramos y un di\u00e1metru de 22 mm. Na serie d'aves apaez l'alci\u00f3n cabeciblanco qu'habita nes islles de Brava, Fogo y Santiago. Na serie de nav\u00edos representar a un \"Palhabote\". Na serie de les plantes afig\u00farase como la conocida llingua de vaca.\nLa moneda de 20 escudos, ye circular fabricada en n\u00edquel con un pesu de 5,90 gramos y 25 mm de di\u00e1metru presenta na serie d'aves a alcatraz, na de nav\u00edos a un sloop, una embarcaci\u00f3n de vela y con al respective de la de plantes ta representada pola carqueja.\nLa moneda de 50 escudos ye circular y el so material ye de n\u00edquel con un pesu de 7,40 gramos y 28 mm de di\u00e1metru. Na serie d'aves apaez el gorri\u00f3n de Cabu Verde, na de nav\u00edos conmemorar al lugre y na serie de plantes el asteriscus. \nLa moneda de 100 escudos ye una moneda de forma decagonal, la parte interna de la moneda ye de cupron\u00edquel y la parte esterna de bronce, pesa 11 gramos y tien un di\u00e1metru aver\u00e1u de 26 mm. Na serie d'aves fai honor a calandria de Rasu, na de nav\u00edos a un patache y na de plantes a \"Aeonium Gorgoneum.\"\nBilletes.\nEn 1914, el Bancu Nacional Ultramar\u00edn introduci\u00f3 billetes de 4, 5, 10, 20 y 50 centavos y en 1921 emiti\u00f3 billetes de 1, 5, 10, 20, 50 y 100 escudos. \nEn 1945 introduci\u00f3se otra serie, con denominaciones cimeres a 5 escudos (el billete de 5 escudos fuera sustituy\u00edu por una moneda) ya incluy\u00e9ronse billetes de 500 escudos. Los billetes de 10 escudos fueron reemplazaos en 1953 por monedes de 10 escudos.\nDempu\u00e9s de la Independencia, public\u00e1ronse billetes de 100, 500 y 1000 escudos, emit\u00edos toos en 1977. La siguiente serie foi presentada en 1989 ya incluy\u00eda billetes de 100, 200, 500, 1000 y 2500 escudos. \nLa tercera y \u00faltima serie dende la independencia introducir en 1992 en denominaciones de 200, 500 y 1000 escudos, pero en 1999 introduci\u00e9ronse tami\u00e9n billetes de 2.000 y 5.000 escudos. En 2005 los billetes de 200 escudos fueron redise\u00f1ados y los de 5.000 y 1.000 escudos, en 2007. Nel 2015 volvieron dise\u00f1ase los billetes, on lo cual angua\u00f1o podemos atopanos en circulaci\u00f3n billetes por valor de:"}
{"id": "128204", "revid": "116", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128204", "title": "Bancu de Cabu Verde", "text": "El Bancu de Cabu Verde ye'l bancu central de Cabu Verde. At\u00f3pase na capital del pa\u00eds, a la villa de Praia na islla de Santiago.\nHistoria.\nEl gobiernu estableci\u00f3'l Bancu de Cabu Verde en 1975 como bancu que combina funciones de bancu central y banca comercial. El gobiernu cre\u00f3'l bancu por aciu la nacionalizaci\u00f3n de les operaciones del bancu colonial y ultramarino portugu\u00e9s, el Bancu Nacional Ultramar\u00edn, qu'estableciera la so primer sucursal en Cabu Verde en 1865. En 1993, el gobiernu desactiv\u00f3 les funciones de banca comercial al apocay\u00e1 establec\u00edu Bancu Comercial do Atlantico, que darr\u00e9u privatizar\u00eda dempu\u00e9s de 1998."}
{"id": "128205", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128205", "title": "Llibra de les Islles Malvines", "text": "La llibra de les Islles Malvines (n'ingl\u00e9s \"Falkland Islands pound\") ye la divisa de les Islles Malvines y les Islles Xeorxa del Sur y Sandwich del Sur. La so abreviatura ye FKP (c\u00f3digu ISO 4217) o \u00a3 o FK\u00a3 (proveniente del llat\u00edn \"llibra\", que se refer\u00eda a la unid\u00e1 de masa).\nYe afitada 1:1 a la llibra esterlina brit\u00e1nica. El gobiernu brit\u00e1nicu de les Islles Malvines emite billetes y monedes propies que tienen el mesmu valor que la esterlina y son intercambiables. Dambes monedes son utilizaes na islla, anque la llibra de les Islles Malvines nun ye aceptada en Gran Breta\u00f1a.\nHistoria.\nLa llibra introducir tres la ocupaci\u00f3n de les islles polos brit\u00e1nicu en 1833, enantes mientres l'alministraci\u00f3n de Luis Vernet circul\u00f3'l Pesu de les Islles Malvines. Primeramente, circulaba la moneda brit\u00e1nica, cola llibra subdividida en 20 chelines, cada unu con 12 peniques. Billetes especiales pa les islles emiti\u00e9ronse dende 1899. En 1971, la llibra subdividir en 100 peniques. Les monedes fueron acu\u00f1aes espec\u00edficamente pa les Malvines dende 1974. Mientres la ocupaci\u00f3n arxentina en 1982, circul\u00f3'l Peso Llei 18.188, vixente n'Arxentina nesi ent\u00f3s.\nMonedes.\nEn 1974, les monedes de \u00bd, 1, 2, 5 y 10 peniques fueron introduc\u00edes. Monedes de 50 peniques fueron introduc\u00edes en 1980, sigu\u00edes poles de 20 peniques en 1982, 1 llibra en 1987 y 2 llibres en 2004. La moneda de centavu y mediu acu\u00f1\u00f3se poco tiempu. Versiones m\u00e1s peque\u00f1es de 5p, 10p y 50p, que correspuenden a les temes d'actualid\u00e1 del Reinu Xun\u00edu, fueron emit\u00edos en 1998, en sustituci\u00f3n de les versiones m\u00e1s grandes. Toles monedes tienen la mesma composici\u00f3n y tama\u00f1u que les correspondientes monedes brit\u00e1niques.\nBilletes.\nEnte 1899 y 1901, el gobiernu introduci\u00f3 notes de 5 y 10 chelines, 1 y 5 llibres. Les notes de 5 chelines emitir hasta 1916. Siguiendo'l sistema decimal en 1971, la nota de 10 chelines convertir nel nuevu billete de 50 peniques, anque caltuvo'l so antiguu dise\u00f1u. Les notes de 10 llibres fueron introduc\u00edes en 1975, sigu\u00edu de poles de 20 llibres en 1984 y 50 llibres en 1990. \nLos billetes en circulaci\u00f3n son:\nLos billetes nes Malvines cunten coles mesmes im\u00e1xenes, que nam\u00e1i difieren nes sos respeutives denominaciones y colores correspondientes. Na parte frontera, toles notes contienen una semeya de la reina Isabel II del Reinu Xun\u00edu, l'escudu de les islles, un peque\u00f1u mapa d'elles, y les im\u00e1xenes de los dos principales animales na islla: ping\u00fcinos y llobos marinos. Na parte posterior, cuenta con im\u00e1xenes de la Catedral de la Ilesia de Cristu en Puertu Arxent\u00edn/Stanley y la Government House, la residencia oficial del Gobernador de les Islles Malvines.\nLos billetes imprimir por De La Rue en nome de los miembros de la Comisi\u00f3n de moneda de les Islles Malvines. En 2010 f\u00edxose un pid\u00edu pa la impresi\u00f3n de 200.000 billetes de \u00a310 y de 200.000 billetes de \u00a320 lo que representar\u00eda un suministru de billetes que durar\u00eden de 15 a 20 a\u00f1os."}
{"id": "128206", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128206", "title": "Base King Edward Point", "text": "La Estaci\u00f3n d'Investigaci\u00f3n King Edward Point (n'ingl\u00e9s: \"King Edward Point Research Station\" o \"Station M \u2014 King Edward Point\") ye una base permanente del British Antarctic Survey (BAS) del Reinu Xun\u00edu allugada na punta Coronel Zelaya (o Rey Eduardo) () na mari\u00f1a na entrada de la caleta Capit\u00e1n Vagu (o ensenada del Rei Eduardo) na badea Cumberland Esta badea Guardia Nacional (o Cumberland Esti) de la islla Xeorxa del Sur. Forma un conxuntu cola cercana estaci\u00f3n ballenera abandonada de Grytviken asitiada al fondu de la caleta Capit\u00e1n Vagu, cola que se comunica per un cam\u00edn costeru d'un quil\u00f3metru. Foi tami\u00e9n conocida a cencielles como \"South Georgia\" o \"King Edward Point\" hasta'l 17 d'ochobre de 1977.\nOrixinalmente esta estaci\u00f3n cient\u00edfica especializar en biolox\u00eda, meteorolox\u00eda, xeof\u00edsica y glaciolox\u00eda. Pero dende 2001 ta especializada na investigaci\u00f3n sobre pesquer\u00edas sustentables como soporte por que'l gobiernu del territoriu brit\u00e1nicu d'ultramar de les Islles Xeorxa del Sur y Sandwich del Sur gerencie la zona econ\u00f3mica esclusiva de 200 milles n\u00e1utiques declarada pol gobiernu brit\u00e1nicu para dichu territoriu. Tami\u00e9n tien por oxetu caltener la presencia brit\u00e1nica nel archipi\u00e9lagu deb\u00edu al conflictu de soberan\u00eda con Arxentina. Nel asentamientu atopa'l \"maxistr\u00e1u residente\" o \"commissioner\", una oficina de correos, aduana, oficina de pesca y el serviciu d'inmigraci\u00f3n.\nHistoria.\nEl llugar foi visit\u00e1u polos cazadores de foques ingleses y estauxunidenses nos sieglos XVIII y XIX, y esplor\u00e1u pola espedici\u00f3n ant\u00e1rtica sueca d'Otto Nordenski\u00f6ld en 1902.\nTres l'establecimientu de la Compa\u00f1\u00eda Arxentina de Pesca en Grytviken, el 1 de xineru de 1905 empez\u00f3 a funcionar la estaci\u00f3n meteorol\u00f3xica arxentina de Grytviken en cercan\u00edes d'esta punta, qu'oper\u00f3 ininterrumpidamente hasta'l 1 de xineru de 1950, cuando'l Reinu Xun\u00edu desallug\u00f3 pola fuercia a los civiles arxentinos que trabayaben ell\u00ed y destruy\u00f3 la edificaci\u00f3n, devolviendo en Montevid\u00e9u los preseos prindaos.\nEn 1909 l'alministrador brit\u00e1nicu local foi tresfer\u00edu de Grytviken escontra King Edward Point, que ye considerada xeneralmente como parte integrante de Grytviken. Nesi a\u00f1u'l gobiernu brit\u00e1nicu estableciera un centru alministrativu, una oficina postal y un puestu de polic\u00eda.\nLa estaci\u00f3n cient\u00edfica foi establecida como llaboratoriu mar\u00edn dende 1925 hasta 1931 como parte de la \"Discovery Investigations\". Los cient\u00edficos viv\u00eden y trabayaben nel edificiu, movi\u00e9ndose cerca d'un quil\u00f3metru hasta Grytviken pa trabayar nes ballenes tra\u00edes a tierra polos buques balleneros.\nNa pen\u00ednsula hab\u00eda una peque\u00f1a llinia ferrial dende'l muelle hasta unos 300 metros al este hasta la casa del maxistr\u00e1u y el cuartel policial. Yera usada pal tresporte d'equipaxe, combustible y suministros hasta les cases. Am\u00e1s, apaez nel llibru de 1951 \"Antarctic Housewife\" (Ama de Casa Ant\u00e1ritica) escritu por Nan Brown, onde ella indica que ten\u00eda que cargar toles sos coses pa llegar a la so casa. \nEl 1 de xineru de 1950, tres la espulsi\u00f3n de los arxentinos, la propied\u00e1 de la estaci\u00f3n foi asumida pol gobiernu brit\u00e1nicu de les islles Malvines como parte de les Dependencies de les Islles Malvines. Dende'l 1 de xineru de 1952 y el 13 de payares de 1969, la estaci\u00f3n tuvo despoblada y depu\u00e9s el British Antarctic Survey suministr\u00f3-y personal que se caltuvo ensin interrupci\u00f3n hasta la so espulsi\u00f3n el 3 d'abril de 1982.\nGuerra de les Malvines.\nEl 3 d'abril de 1982, al empiezu de la guerra de les Malvines el tresporte ant\u00e1rticu \"ARA Bah\u00eda Para\u00edso (B-1)\" y la corbeta llanza misiles \"ARA Guerrico (P-32)\" con sofitu d'helic\u00f3pteros, desembarc\u00f3 a 200 soldaos arxentinos en punta Coronel Zelaya que taba defendida por 22 soldaos de la \"Royal Navy\". Dempu\u00e9s de dos hores de combate les tropes arxentines prindaron el puestu y Grytviken, faciendo prisioneros a los marines y a los cient\u00edficos. La operaci\u00f3n result\u00f3 con tr\u00e9s soldaos arxentinos finaos, un helic\u00f3pteru Puma balt\u00e1u ya importantes da\u00f1os nel buque ARA Bah\u00eda Para\u00edso. Los 13 investigadores del BAS que se topaben en King Edward Point fueron desallugaos y embarcaos nel \"ARA Bah\u00eda Para\u00edso (B-1)\", pero otros 9 investigadores y dos fot\u00f3grafos de Anglia TV que se topaben n'otros puestos de la islla y na base de la islla P\u00e1xaru permanecieron ensin contautu coles fuercies arxentines. \nEl 25 d'abril el Reinu Xun\u00edu punxo en marcha la Operaci\u00f3n Paraquat. Los helic\u00f3pteros del \"Royal Navy\" inutilizaron al submar\u00edn de l'Armada Arxentina \"ARA Santa Fe (S-21)\" que llogr\u00f3 llegar frente a Grytviken, onde la tripulaci\u00f3n fundir y abandon\u00f3. El mesmu d\u00eda 25, el \"HMS Antrim (D18)\" y el \"HMS Plymouth\" realizaron un intensu bombard\u00e9u sobre la zona de punta Coronel Zelaya y Grytviken. A otru d\u00eda les tropes arxentines rindi\u00e9ronse.\nPost guerra.\nUna serie d'integrantes de la Royal Navy fueron designaos pa llevar a cabo tarea de control de pesca pal gobiernu brit\u00e1nicu de les islles Xeorxa del Sur y Sandwich del Sur dende 1991, protex\u00edos por una peque\u00f1a guarnici\u00f3n militar que foi establecida ell\u00ed dende'l 26 d'abril de 1982. Delles investigaciones llindaes fueron reasumidas en 1986 utiliz\u00e1ndose l'abandonada estaci\u00f3n ballenera de Husvik pa xeres de campu nos branos de 1986-1987, 1988-1989, 1990-1991 y 1995-1996.\nEl 22 de marzu de 2001 el British Antarctic Survey reabri\u00f3 la estaci\u00f3n a cargu del gobiernu de les Islles Xeorxa del Sur y Sandwich del Sur, sacup\u00e1ndose la guarnici\u00f3n militar. La mayor\u00eda de los edificios antiguos fueron destruy\u00edos y construy\u00e9ronse otros nuevos, cola esceici\u00f3n de la \"Discovery House\" (de 1925) y la \"Gaol\" (de 1912).\nPersonal de la base.\nNunca hubo poblaci\u00f3n nativa nes islles. La Base King Edward Point cunta de normal con 22 persones que viven na estaci\u00f3n mientres los meses de branu y 12 persones mientres tol iviernu, anque la capacid\u00e1 ye pa 40 persones. El gobiernu de les Islles Xeorxa del Sur y Sandwich del Sur (que tien see nes islles Malvines) emplega a tr\u00e9s funcionarios que viven y trabayen na estaci\u00f3n nun sistema de veces rotatives (8 meses de trabayu y 4 meses de descansu). El personal del British Antarctic Survey consiste de 2 cient\u00edficos de pesquer\u00edas, 2 pilotos de botes, 2 t\u00e9unicos (un mec\u00e1nicu y un el\u00e9ctricista), un m\u00e9dicu, y el comandante de la base, que t\u00e1n emplegaos con contratos que bazcuyen ente 16 y 26 meses. El personal del Mus\u00e9u de Xeorxa del Sur de Grytviken, qu'opera d'ochobre a marzu, agospiar na estaci\u00f3n cient\u00edfica. Estos dos persones son los \u00fanicos habitantes permanentes na islla dende 1992.\nCampamentos.\nDellos campamentos y caba\u00f1es esistieron o esisten a lo llargo de la islla instalaos pol personal cient\u00edficu pa xeres de campu, ente ellos: Valle S\u00f6rling, Elsehul, Badea Schlieper, Badea Hound, Punta Sierra, Glaciar Col, Maiviken, Bah\u00eda San Andr\u00e9s, Punta Esperanza, Badea Coral, Lago Gaviota, Badea Carlita, Badea Paz, Glaciar Hodges, Puertu Jason, Puertu Nueva Fortuna, Puertu del Principe Olav, Glaciar Lyell, Badea de les Islles, y Godthul. Tami\u00e9n les abandonaes estaciones balleneres de Puertu Leith y Stromness fueron usaes."}
{"id": "128207", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128207", "title": "British Antarctic Survey", "text": "El British Antarctic Survey (BAS), traduc\u00edu como Investigaci\u00f3n Ant\u00e1rtica Brit\u00e1nica o Prospecci\u00f3n Ant\u00e1rtica Brit\u00e1nica, ye una instituci\u00f3n nacional del Reinu Xun\u00edu dedicada a la investigaci\u00f3n de L'Ant\u00e1rtida. El BAS ye parte del \"Natural Environment Research Council\" (NERC) y tien m\u00e1s de 400 emplegaos. Opera cinco estaciones d'investigaci\u00f3n, dos barcos y cinco aviones en y cerca de L'Ant\u00e1rtida. Trabaya en proyeutos d'investigaci\u00f3n conxuntos con m\u00e1s de 40 universidaes brit\u00e1niques y m\u00e1s de 120 instituciones collaboradores nacionales ya internacionales.\nHistoria.\nLa Operaci\u00f3n Tabarin foi una peque\u00f1a espedici\u00f3n brit\u00e1nica en 1943 pa establecer bases permanentes en L'Ant\u00e1rtida. Foi un emprendimiento conxuntu del Almirantazgo Brit\u00e1nicu y la \"Secretar\u00eda d'Est\u00e1u pa les Colonies\" (\"Oficina Colonial\"). Al rematar la Segunda Guerra Mundial foi renombr\u00e1u como Falkland Islands Dependencies Survey (FIDS) y qued\u00f3 so dependencia plena de la \"Oficina Colonial\". Nesi momentu hab\u00eda cuatro estaciones, tr\u00e9s ocupaes y una sacupada. Pal momentu en que'l FIDS foi renombr\u00e1u a British Antarctic Survey en 1962, 19 estaciones y tres refugios fueren establec\u00edes.\nL'esplorador ant\u00e1rticu sir Vivian Fuchs foi direutor del BAS de 1958 a 1973.\nBases.\nBases en L'Ant\u00e1rtida.\nEl BAS opera cinco bases permanentes nel Territoriu Ant\u00e1rticu Brit\u00e1nicu (\"British Antarctic Territory\"):\nD'eses bases, nam\u00e1i Rothera y Halley son instalaciones permanentes mientres tol a\u00f1u. Les dem\u00e1s operen nam\u00e1i mientres el branu ant\u00e1rticu.\nLa Base Faraday foi caltenida hasta 1996, cuando foi vencida a Ucra\u00edna, que la renombr\u00f3 como Base Akademik Vernadsky.\nDende 1996 la hist\u00f3rica base en puertu Lockroy na islla Goudier foi habilitada como Heriedu Ant\u00e1rticu del Reinu Xun\u00edu mientres el branu ant\u00e1rticu. Recibiendo cerca de 10\u00a0000 visitantes al a\u00f1u, ye unu de los sitios m\u00e1s visitaos nel continente. Los visitantes pueden realizar un tour pol mus\u00e9u, mercar souvenirs, unviar corr\u00e9u y ver la gran colonia de ping\u00fcinos gentoo.\nBases nes islles Xeorxa del Sur.\nEl BAS tami\u00e9n opera dos bases permanentes nes islles Xeorxa del Sur:\nOtros sitios.\nEl cuartel xeneral del BAS ta nel Reinu Xun\u00edu, na ciud\u00e1 universitaria de Cambridge. Ell\u00ed apr\u00f3vese-y d'oficines, llaboratorios y talleres pa sostener les actividaes cient\u00edfiques y lox\u00edstiques en L'Ant\u00e1rtida.\nEl BAS tami\u00e9n opera la Base Ny-\u00c5lesund (\"Ny-\u00c5lesund Arctic Research Station\") en nome del NERC. Ye una base \u00e1rtica alcontrada en Ny-\u00c5lesund na islla noruega de Spitsbergen.\nEquipamientos.\nBarcos.\nEl BAS opera dos barcos en soporte de los sos programes d'investigaci\u00f3n ant\u00e1rticos. Dambos barcos tienen capacidaes d'investigaci\u00f3n adicionales, el RRS \"James Clark Ross\" ye de primeres un buque d'investigaci\u00f3n oceanogr\u00e1fica, ente que el RRS \"Ernest Shackleton\" ye de primeres un barcu lox\u00edsticu us\u00e1u pal reabastecimiento de les estaciones cient\u00edfiques.\nDambos barcos zarpen del Reinu Xun\u00edu en setiembre o ochobre de cada a\u00f1u y retornen al Reinu Xun\u00edu nel siguiente mayu o xunu. Dambos barcos son reacondicionados mientres l'iviernu ant\u00e1rticu, pero tami\u00e9n son usaos n'otros llugares mientres esi periodu. El \"James Clark Ross\" dacuando ye utiliz\u00e1u pa investigaciones cient\u00edfiques pa otres organizaciones nel \u00c1rticu, ente que el \"Ernest Shackleton\" arrendar pa investigaciones comerciales. \nLos dos barcos civiles operaos pol BAS son complementaos poles capacidaes del HMS \"Endurance\" (A171), patrulleru polar de la Marina Real qu'opera nes mesmes ag\u00fces. El \"Endurance\" tien dos helic\u00f3pteros Westland Lynx disponibles por que'l personal del BAS puede algamar sitios remotos a los que los los sos aviones nun pueden aportar.\nAviones.\nEl BAS opera cinco aviones en soporte de los sos programes d'investigaci\u00f3n en L'Ant\u00e1rtida. Estos aviones son cuatro \"de Havilland Canada Twin Otter\" y un \"de Havilland Canada Dash 7\". Mientres el branu ant\u00e1rticu los aviones t\u00e1n basaos na Base Rothera, que tien una pista de 900 metros. Mientres l'iviernu ant\u00e1rticu los aviones retornen al Reinu Xun\u00edu.\nEl Dash 7 realiza vuelos regulares ente l'aeropuertu de Puertu Arxent\u00edn (Port Stanley) nes Islles Malvines, o Punta Arenas en Chile, y Rothera. Tami\u00e9n opera escontra y dende la pista de xelu nel Aer\u00f3dromu Sky Blu. Los m\u00e1s peque\u00f1os Twin Otters t\u00e1n forn\u00edos con esqu\u00edes p'aterrizar na nieve o'l xelu n'\u00e1rees remotes, y opera fuera de les bases en Rothera, Fossil Bluff, Halley y Sky Blu.\nEn xineru de 2008 los cient\u00edficos del British Antarctic Survey lideraos por Hugh Corr y David Vaughan, informaron (na revista Nature Geoscience) de que 2.200 a\u00f1os tras, un volc\u00e1n fixo erupci\u00f3n so la capa de xelu de L'Ant\u00e1rtida (basaos n'investigaciones aer\u00e9as con im\u00e1xenes de radar). La m\u00e1s grande erupci\u00f3n nos postreros 10\u00a0000 a\u00f1os, la ceniza volc\u00e1nica foi encontada depositada na superficie del xelu so los Montes Hudson, cerca del Glaciar Pine Island."}
{"id": "128208", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128208", "title": "Bancu d'Inglaterra", "text": "El Bancu d'Inglaterra (n'ingl\u00e9s: \"Bank of England\"), oficialmente Gobernador y Compa\u00f1\u00eda del Bancu d'Inglaterra (n'ingl\u00e9s: \"Governor and Company of the Bank of England\") ye'l bancu central del Reinu Xun\u00edu, y ye l'encarg\u00e1u de dictar la pol\u00edtica monetaria del pa\u00eds al travi\u00e9s del so Comit\u00e9 de Pol\u00edtica Monetaria. Funciona como'l Bancu Central del Gobiernu del Reinu Xun\u00edu y ente otres la so funci\u00f3n ye la d'emitir y controlar la circulaci\u00f3n de la llibra esterlina.\nPertenez al Sistema Europ\u00e9u de Bancos Centrales magar, como'l Reinu Xun\u00edu nun adopt\u00f3'l euru, nun venci\u00f3 les sos competencies en materia de pol\u00edtica monetaria al Bancu Central Europ\u00e9u.\nLa so sede at\u00f3pase allugada na Ciud\u00e1 de Londres, nel so barriu financieru, na cai Threadneedle, motivu pol cual n'ocasiones denominar popularmente como \"The Old Lady of Threadneedle Street\" o \"The Old Lady\" (n'espa\u00f1ol, \"La Vieya Dama de la Cai Threadneedle\" o \"La Vieya Dama\"). \nL'edificiu onde tien la so sede ye obra del arquiteutu brit\u00e1nicu Sir. John Soane y foi construy\u00edu ente los a\u00f1os de 1792 y 1823.\nL'actual gobernador del Bancu d'Inglaterra ye Mark Carney, que sustituy\u00f3 a Mervyn King, que asocediera de la mesma a Sir Edward George. L'actual gobernador Mark Carney aport\u00f3 al cargu con 48 a\u00f1os y ye canadiense, convert\u00edu por tantu nel primer estranxeru en tomar les riendes del bancu emisor ingl\u00e9s nos cuasi 320 a\u00f1os d'historia del Bancu d'Inglaterra. Mark Carney abluc\u00f3 al mundu cuando s'afay\u00f3 qu'allegaba a trabayar nel so primer d\u00eda nel bancu en metro.\nHistoria del Bancu d'Inglaterra.\nEl Bancu d'Inglaterra, al igual que'l bancu de Francia y Alema\u00f1a, nun empez\u00f3 -como usualmente pi\u00e9nsase- como bancu estatal nin como empresa de la corona, sin\u00f3n como bancu priv\u00e1u, control\u00e1u en bona midida pola dinast\u00eda banquera europea que s'instalara en forma familiar n'Inglaterra, Francia, Alema\u00f1a, Austria ya Italia: la cla Rothschild, xunto coles sos asociaes Kuhn, Loeb, Lehman, Warburg, etc.\nLa familia Rothschild ten\u00eda un enorme poder financieru en toa Europa, pero deseyaben aumentar y asina establecer les pol\u00edtiques financieres nos principales pa\u00edses europeos. El Bancu foi fund\u00e1u en 1694, seis a\u00f1os dempu\u00e9s de la Revoluci\u00f3n Gloriosa, y foi nacionaliz\u00e1u el 1 de marzu de 1946 por cuenta de la Segunda Guerra Mundial.\nYe'l segundu Bancu Central cre\u00e1u na historia, dempu\u00e9s del Bancu de Suecia."}
{"id": "128209", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128209", "title": "Gobiernu del Reinu Xun\u00edu", "text": "El Gobiernu de La so Maxest\u00e1 (n'ingl\u00e9s: \"Her Majesty's Government\" (HMG), en gal\u00e9s: \"Llywodraeth Ei Mawrhydi\") ye un t\u00e9rminu us\u00e1u pa referise al Gobiernu del Reinu Xun\u00edu. Am\u00e1s del Reinu Xun\u00edu, la frase foi (y, angua\u00f1o, dacuando ser) utilizada per otros pa\u00edses que reconocen el xefe d'Est\u00e1u brit\u00e1nicu como so.\nNel Derechu constitucional brit\u00e1nicu, el poder executivu pertenez virtualmente al monarca y exerzse al travi\u00e9s de los ministros. Na realid\u00e1, el Gobiernu ye una autorid\u00e1 executiva constituyida polos ministros del monarca. Na Commonwealth, el t\u00e9rminu \"gobiernu\" nun fai referencia nin al parllamentu nin a los tribunales, sin\u00f3n nam\u00e1i al executivu.\nLos t\u00e9rminos \"Gobiernu de La so Maxest\u00e1 del Reinu Xun\u00edu\" o \"Gobiernu Brit\u00e1nicu de La so Maxest\u00e1\" pueden emplegase pa evitar ambig\u00fcedaes.\nL'actual primer ministra ye Theresa May, qu'asumi\u00f3'l cargu'l 13 de xunetu de 2016. Lidera'l Part\u00edu Conservador, que llogr\u00f3 la mayor\u00eda de los esca\u00f1os na C\u00e1mara de los Comunes nes eleiciones xenerales del 7 de mayu de 2015, con David Cameron como l\u00edder del part\u00edu.\nFormaci\u00f3n.\nEl gobiernu lideralo el primer ministru, qu'escueye a los ministros. Colectivamente, formen el Gabinete. Tolos ministros del gobiernu tienen d'atender al parllamentu y responder ante \u00e9l. El gobiernu depende del parllamentu pa llexislar y cel\u00e9brense eleiciones cada cinco a\u00f1os pa formar la C\u00e1mara de los Comunes, sacantes una moci\u00f3n de censura nos Comunes provoque eleiciones antemanaes. Tres unes eleiciones, el monarca escueye como primer ministru al l\u00edder del part\u00edu que previsiblemente llogre un respaldu mayoritariu.\nSeg\u00fan el Derechu constitucional brit\u00e1nicu, el poder executivu pertenez al monarca, anque'l so autorid\u00e1 exercer nam\u00e1i'l primer ministru y el so gabinete. Los miembros del gabinete aconseyen al monarca como miembros del Conseyu Priv\u00e1u. Tami\u00e9n exercen el so poder direutamente como l\u00edderes de los distintos departamentos gubernamentales.\nHistoria del t\u00e9rminu.\nNel Imperiu brit\u00e1nicu, la espresi\u00f3n \"Gobiernu de La so Maxest\u00e1\" emplegar orixinalmente el Gobiernu Imperial en Londres y de manera esclusiva. Col desenvolvimientu de la Commonwealth, los dominios autogobernados pasaron a ser vistos como reinos d'igual soberan\u00eda dientro del Reinu Xun\u00edu, y dende les d\u00e9cades de 1920 y 1930 la forma \"Gobiernu de La so Maxest\u00e1 nel ...\" empez\u00f3 a ser utilizada tantu pol Reinu Xun\u00edu como polos gobiernos de los dominios. Los gobiernos coloniales, estatales y provinciales, per otru llau, siguieron utilizando'l t\u00edtulu menor de \"Gobiernu de ...\". Esisti\u00f3 tami\u00e9n un Gobiernu de La so Maxest\u00e1 nel Est\u00e1u Llibre Irland\u00e9s.\nG\u00fcei, sicas\u00ed, la mayor\u00eda de los gobiernos de los reinos de la Commonwealth utilicen la forma \"Gobiernu del ...\", y ye g\u00fcei, sobremanera en Reinu Xun\u00edu, onde pueden trate n'usu oficial los t\u00edtulos \"Gobiernu de La so Maxest\u00e1\", \"Gobiernu de La so Maxest\u00e1 en Reinu Xun\u00edu\" o \"Gobiernu Brit\u00e1nicu de La so Maxest\u00e1\" -esti postreru nes sos rellaciones con Estaos estranxeros y nos pasaportes brit\u00e1nicos-. Anque bien inusual g\u00fcei n'otros reinos de la Commonwealth, el so usu nun ye incorreutu. Nuna decisi\u00f3n de 1989 de la Corte Suprema de Canad\u00e1, unu de los xueces fixo referencia al \"Gobiernu de La so Maxest\u00e1 pa la provincia de Nueva Escocia\"."}
{"id": "128210", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128210", "title": "Sistema Europ\u00e9u de Bancos Centrales", "text": "El Sistema Europ\u00e9u de Bancos Centrales (SEBC) ta compuestu pol Bancu Central Europ\u00e9u (BCE) y los bancos centrales nacionales de los Estaos miembros de la Xuni\u00f3n Europea (XE) independientemente de si t\u00e1n integraos na eurozona o non. El Trat\u00e1u de la Uni\u00f3n Europea atrib\u00fai al SEBC les funciones de dise\u00f1u y execuci\u00f3n de la pol\u00edtica monetaria de los pa\u00edses que conformen l'\u00e1rea del euru. L'oxetivu primordial que'l Trat\u00e1u asigna al SEBC ye'l de caltener la estabilid\u00e1 de precios, ensin perxuiciu de lo cual \"va sofitar les pol\u00edtiques econ\u00f3miques xenerales de la Comunid\u00e1\". En principiu prev\u00edase que tolos estaos miembros de la Uni\u00f3n Europea integrar nel Euru, sicas\u00ed al nun ser asina, la entid\u00e1 encargada de la pol\u00edtica monetaria na zona euru pas\u00f3 a ser el Eurosistema, ente que'l SEBC va asumir estes funciones nel momentu que tolos estaos adopten l'Euru.\nMiembros del SEBC.\nEl SEBC componer de los siguientes 28 bancos nacionales xunto al BCE. La primer seici\u00f3n ye una llista d'aquellos que pertenecen a la eurozona (pa\u00edses qu'adoptaron l'euru como moneda \u00fanica). La segunda seici\u00f3n conti\u00e9n aquellos que caltienen la so propia moneda."}
{"id": "128211", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128211", "title": "Lari xeorxanu", "text": "El lari (en xeorxanu: \u10da\u10d0\u10e0\u10d8) ye la moneda de cursu llegal de la Rep\u00fablica de Xeorxa. Estremar en 100 tetri (en xeorxanu: \u10d7\u10d4\u10d7\u10e0\u10d8). El so c\u00f3digu ISO 4217 ye XEL.\nEl nome provi\u00e9n d'un antiguu vocablu xeorxanu que denota una posesi\u00f3n o propied\u00e1, ente que la pallabra \"tetri\" deriva d'una antigua moneda xeorxana del sieglu XIII.\nHistoria.\nTres la independencia de Xeorxa de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica en 1991, la nueva rep\u00fablica emiti\u00f3 una moneda de transici\u00f3n pa sustituyir al rublu sovi\u00e9ticu en billetes, llamada kupon lari, a raz\u00f3n de 1 rublu per cup\u00f3n. Por cuenta de la hiperinflaci\u00f3n que sufri\u00f3'l pa\u00eds, emiti\u00e9ronse billetes que diben dende 1 a 1.000.000 de laris.\nEl 2 d'ochobre de 1995, el gobiernu d'Eduard Shevardnadze decidi\u00f3 crear una nueva moneda pa sustituyir los cupones. La tasa de camb\u00e9u afitar en 1 XEL = 1.000.000 de cupones. De magar, el lari calt\u00favose relativamente estable.\nAntes de 2014, la moneda taba ensin un s\u00edmbolu. Aquel a\u00f1u, un s\u00edmbolu, bas\u00e1u de la lletra xeorxana \u10da (L) foi adopt\u00e1u.\nMonedes.\nLes primeres monedes fechaes en 1993, componer de denominaciones de 1, 2, 5, 10, 20 y 50 tetri. A finales de 2006 acu\u00f1\u00e1ronse tr\u00e9s nueves monedes, de 50 tetri, 1 y 2 lari."}
{"id": "128212", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128212", "title": "Bancu Nacional de Xeorxa", "text": "El Bancu Nacional de Xeorxa (en xeorxanu: \"\u10e1\u10d0\u10e5\u10d0\u10e0\u10d7\u10d5\u10d4\u10da\u10dd\u10e1 \u10d4\u10e0\u10dd\u10d5\u10dc\u10e3\u10da\u10d8 \u10d1\u10d0\u10dc\u10d9\u10d8\") ye'l bancu central de Xeorxa. \nConseyu.\nL'\u00f3rganu supremu del Bancu Nacional ye'l so conseyu compuestu por siete miembros. El Presidente del Conseyu ye'l Presidente del Bancu Nacional. El Conseyu, am\u00e1s del Presidente, ta compuestu por dos Vicepresidentes y otros miembros. Los miembros del conseyu son escoy\u00edos pa un periodu de siete a\u00f1os pol Parllamentu de Xeorxa, pola mayor\u00eda del n\u00famberu total de los sos miembros, previa designaci\u00f3n del Presidente de Xeorxa."}
{"id": "128213", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128213", "title": "Cedi", "text": "El cedi ye la divisa de Ghana. Tradicionalmente estremar en 100 pesewas, la que por cuenta de la inflaci\u00f3n (1967-2007) sumi\u00f3 como moneda fracionaria, y que volvi\u00f3 col \"Nuevu Cedi\" (2007-).\nHistoria.\nPrimer cedi.\nEl cedi apaeci\u00f3 en 1965 en sustituci\u00f3n de la llibra ghaniana a raz\u00f3n de 2,4 cedis por llibra o, lo que yera lo mesmo, 1 pesewa = 1 penique. Esti primera cedi sustituyir por otra moneda, tami\u00e9n llamada cedi en 1967. Esti cedi val\u00eda 1,2 cedis de los antiguos, col cual fa\u00edase muncho m\u00e1s senciella la conversi\u00f3n de llibres a cedis, a raz\u00f3n de 2 cedis por llibra.\nSegundu cedi.\nEl Cedi calt\u00favose fuerte hasta la la d\u00e9cada de 1970, pero tres la crisis petrolera de 1973, sum\u00e1u a que la econom\u00eda de Ghana devalu\u00f3se dr\u00e1sticamente so la gobernaci\u00f3n de Kwame Nkrumah, quien, por cuenta de una p\u00e9sima xesti\u00f3n financiera de la naci\u00f3n, el cayente nos precios del cac\u00e1u, la mala gerenciaci\u00f3n de los proyeutos d'infraestructura y l'amenorgamientu del poder adquisitivu, lo que, sum\u00e1u a una rampante inflaci\u00f3n, fixeron imprimir demasiao dineru f\u00edsico al bancu central. \nNel periodu de la so circulaci\u00f3n, y col fin de sostener artificialmente'l so valor, efectu\u00e1ronse dos grandes requisas de billetes d'alta denominaci\u00f3n, pa darr\u00e9u demonetizarlos. Nos a\u00f1os 1970, 1 cedi equival\u00eda a 1 d\u00f3lar. Ye seg\u00fan en 1979 dar# en trocar los billetes de les anteriores series a una tasa de 10 vieyos = 7 cedis nuevos, pero nun s'afectaron a los dep\u00f3sitos bancarios nin a les deldes contra\u00edes con anteriorid\u00e1 a felicid\u00e1 midida. \nY\u00e1 en 1982 ye retir\u00e1u de circulaci\u00f3n y troc\u00e1u nam\u00e1i a los nacionales los billetes de m\u00e1s valor facial en circulaci\u00f3n, el de 50 cedi, y tres felicid\u00e1 midida ye demonetizado y reemplaz\u00e1u por otros de m\u00e1s baxa denominaci\u00f3n, y a los posesores estranxeros de dichos billetes neg\u00f3se-yos el so truecu, seg\u00fan prohibi\u00f3se la salida de dichos billetes. Pero la realid\u00e1 yera que'l so valor real yera m\u00ednimu, tres los constantes aumentos d'inflaci\u00f3n y del costu de vida na naci\u00f3n africana, siendo inclusive emit\u00edos billetes de mayor valor, como'l de 10.000 y 50.000 Cedi en 1983, y\u00e1 en 1983, el camb\u00e9u baxara a 90 cedis por d\u00f3lar. En 1993, el truecu yera de 720 cedis por d\u00f3lar. Depu\u00e9s, en 1996, los billetes de nueva denominaci\u00f3n empiecen a crecer en d\u00edxitos, y ye asina que aparencen los de 100.000 y el de 500.000 a fines de los a\u00f1os 1990.\nEmit\u00edos pol Bancu de Ghana (\"Bank of Ghana\"), circularon del antiguu Cedi monedes de 5, 10, 20, 50, 100, 200 y 500 cedis, xunto a billetes de 100, 200, 1.000, 2.000, 5.000, 10.000 y 20.000 Cedi primeramente. Los billetes de 100 y 200 fueron retiraos oficialmente en 1990, y les monedes reemplazar dende 1991. Diches monedes tuvieron en circulaci\u00f3n hasta'l so truecu, nel 2007. Sicas\u00ed, les monedes de 10 cedi (~0.1 centavu de d\u00f3lar) y 20 cedi (~0.2 U.S. centavos de d\u00f3lar) nun se vieron en circulaci\u00f3n constante, por cuenta del so \u00ednfimu valor real. Nel 2005, la tasa de camb\u00e9u evolucionara desfavorablemente hasta m\u00e1s de 9.000 Cedi por d\u00f3lar. Con esta tasa de camb\u00e9u y seg\u00fan datos d'agostu del 2005, el cedi yera la sesta moneda de valor m\u00e1s baxu del mundu.\nNuevu Cedi.\nEn xunetu de 2007 poner en circulaci\u00f3n los nuevos billetes y monedes emit\u00edos na nueva divisa nacional, el Nuevu Cedi (con c\u00f3digu ISO 4217 GHS). El so factor de truecu yera de 10.000 antiguos Cedi = 1 Nuevu Cedi, y cada unu d'ellos ta estrem\u00e1u nuevamente en \"100 Pesewas\". De forma que el camb\u00e9u de 1 Nuevu Cedi por US$ 1, a avientu de 2006; ser\u00eda de GHC 0,92 o 92 Pesewas. Dende xineru de 2008 los vieyos billetes nam\u00e1i van poder ser trocaos nos bancos y y\u00e1 nun van tener valor llegal dalgunu.\nEl Bancu de Ghana punxo en circulaci\u00f3n nuevos billetes per valor de 1, 5, 10, 20, y 50 nuevos cedi, y monedes de 1, 5, 10 y 50 Pesewas. El truecu fechu pa l'apaici\u00f3n de la nueva divisa surdi\u00f3 col retiru de cuatro ceros a les denominaciones anteriores del Cedi en circulaci\u00f3n, polo qu'un pesewa ye equivalente a diez m\u00edl antiguos cedi, y cincuenta cedi son equivalentes a quinientos mil antiguos Cedi. \nTres la constante cayida del valor real del Cedi, nel 2014, la inflaci\u00f3n amont\u00f3se r\u00e1pido, y el valor del tercer Cedi cay\u00f3 hasta un cuartu del so valor orixinalmente impresu. Esta cayida de valor contener nel \u00faltimu trimestre del 2014 cuando \u00e9sti circulante estabilizar tres la solicit\u00fa d'un cese de pagos negoci\u00e1u (un supuestu bailout) y tres la renegociaci\u00f3n de la delda del Gobiernu de Ghana al FMI.\nEtimolox\u00eda.\nEl nome de la unid\u00e1 principal como'l de la fracionaria provienen del akan, el principal grupu de lling\u00fces falaes en Ghana. Faen referencia a les pechinas (\"cedi\") y granes (\"p\u00e9sewabo\") utilizaes originariamente como unidad de cuenta. \nEl c\u00f3digu ISO 4217 ye GHC pal cedi utiliz\u00e1u dende 1967 a 2007 y GHS pal nuevu cedi introduc\u00edu en 2007 y utiliz\u00e1u angua\u00f1o. El s\u00edmbolu del cedi, (\u20b5), una C con una barra nel brazu cimeru, tien dende'l 2004 un c\u00f3digu Unicode que s'escribe O+20B5 y, seg\u00fan la representaci\u00f3n decimal, 8373. "}
{"id": "128214", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128214", "title": "Bancu de Ghana", "text": "El Bancu de Ghana ( BoG ) (n'ingl\u00e9s: \"Bank of Ghana\") ye'l bancu central de Ghana. . At\u00f3pase en Acra y form\u00f3se en 1957. El bancu ta activu nel desarrollu de pol\u00edtiques d'inclusi\u00f3n financiera y ye miembru de l'Alianza pa la Inclusi\u00f3n Financiera . El 2 de marzu de 2012, mientres una conferencia rexonal africana sobre servicios financieros m\u00f3viles celebrada en Zanz\u00edbar, el Bancu de Ghana anunci\u00f3 qu'asumir\u00eda compromisos espec\u00edficos d'inclusi\u00f3n financiera en virt\u00fa de la Declaraci\u00f3n Maya.\nHistoria.\nEl Bancu Central de Ghana tien los sos raiga\u00f1os nel Bancu de la Mari\u00f1a d'Oru (BGC, del ingl\u00e9s Bank of the Gold Coast) o'l Bancu Comercial de Ghana. Asina los pol\u00edticos y economistes locales vieron la independencia pol\u00edtica a la vista a mediaos de la d\u00e9cada de 1950, alic\u00f3 l'inter\u00e9s por un bancu central. Argument\u00f3se qu'un bancu central yera una instituci\u00f3n que dar\u00eda un verdaderu signific\u00e1u a la independencia pol\u00edtica. Puede recordase que, all\u00e1 por 1947, dellos pol\u00edticos destacaos pidieren l'establecimientu d'un bancu nacional con funciones de bancu central p'actuar como banqueru del gobiernu y p'atender al sector nativu de la econom\u00eda.\nAcept\u00e1ronse les propuestes de los defensores d'un bancu central y, a principios de 1955, el Gobiernu cre\u00f3 otru Comit\u00e9 Selectu pa esaminar nuevamente l'Informe Trevor y preparar les bases pal establecimientu d'un bancu central en Ghana. Afortunadamente, el BGC y\u00e1 preparara l'escenariu pa la banca central: tou lo que se precisaba yera personal especialmente capacit\u00e1u en banca central y un agospiamientu fayadizu por que'l bancu desapegara.\nA fines de 1956, tou taba llistu pal establecimientu del Bancu de Ghana. Un nuevu y modernu edificiu de cinco pisos fuera instal\u00e1u en High Street, axacente a l'Asamblea Metropolitana de Acra (AMA) p'allugar tantu al Bancu de Ghana como al Bancu Comercial de Ghana (GCB)."}
{"id": "128215", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128215", "title": "Llibra xibraltare\u00f1a", "text": "La llibra xibraltare\u00f1a (Gibraltar pound, n'ingl\u00e9s) ye la divisa emitida pol Gobiernu de Xibraltar. Ye afitada 1:1 a la llibra esterlina brit\u00e1nica. \nLa so abreviatura ye GIP (c\u00f3digu ISO 4217) o \u00a3 (proveniente del llat\u00edn \"llibra\", que se refer\u00eda a la unid\u00e1 de masa). El Gobiernu de Xibraltar emite billetes y monedes que lleven les pallabres \"Pound Sterling\" y son les monedes de cursu llegal en Xibraltar pero non nel Reinu Xun\u00edu o otres partes de la zona esterlina."}
{"id": "128216", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128216", "title": "Zona esterlina", "text": "La zona esterlina o \u00e1rea esterlina referir a un grupu de pa\u00edses, frecuentemente dominios y colonies del antiguu Imperiu brit\u00e1nicu (y la Mancomunid\u00e1 Brit\u00e1nica de Naciones), qu'utilicen la llibra esterlina como la so moneda de cursu, o qu'afiten la so divisa a la moneda brit\u00e1nica con una rellaci\u00f3n 1:1.\nNun momentu dau, dicha zona incluy\u00f3 virtualmente tol Imperiu brit\u00e1nicu y munchos otros pa\u00edses. L'ascensu de los Estaos Xun\u00edos, los efeutos econ\u00f3micos de los dos guerres mundiales y el cayente del Imperiu brit\u00e1nicu camudaron la posici\u00f3n de la llibra esterlina nel conciertu econ\u00f3micu mundial y el des\u00e9u de los pa\u00edses pa usala. Angua\u00f1o la zona solo incl\u00fai territorios brit\u00e1nicos.\nLos \u00faltimos miembros de la zona.\nEstreme del Reinu Xun\u00edu, solo les dependencies de la Corona brit\u00e1nica y los territorios brit\u00e1nicos d'Ultramar permanecen na zona esterlina. \nLes dependencies de la Corona brit\u00e1nica de Gu\u00e9rnesei, Xers\u00e9i, la Islla de Man y Alderney emiten billetes y monedes variantes de la llibra esterlina, y toos cubren el c\u00f3digu de moneda ISO 4217 GBP. \nXibraltar, la islla de Santa Lena y les Islles Malvines emiten les sos propies monedes con un tipu de camb\u00e9u fixu 1:1 a la llibra esterlina. Lleven los c\u00f3digos ISO 4217 GIP, SHP y FKP respeutivamente."}
{"id": "128217", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128217", "title": "Part\u00edu Socialista Llaborista de Xibraltar", "text": "El Part\u00edu Socialista Llaborista de Xibraltar (n'ingl\u00e9s: \"Xibraltar Socialist Labour Party\", GSLP) ye un part\u00edu pol\u00edticu del Territoriu Brit\u00e1nicu d'Ultramar de Xibraltar. Fund\u00e1u en 1978, ye'l part\u00edu pol\u00edticu m\u00e1s antiguu de los que g\u00fcei esisten nel pe\u00f1\u00f3n, y el que dende 2011 gobierna al travi\u00e9s del Ministru Principal de Xibraltar, Fabian Picardo. Dende 2003 el GSLP forma una coalici\u00f3n eleutoral col Part\u00edu Lliberal de Xibraltar, qu'angua\u00f1o ye'l so sociu de gobiernu.\nD'orixe sindical, el GSLP foi fund\u00e1u por Joe Bossano, l\u00edder gibraltare\u00f1o del Sindicatu Xeneral de Tresportes, con presencia'l Reinu Xun\u00edu. Bossano foi Ministru Principal de Xibraltar mientres 8 a\u00f1os, de 1988 a 1996, y presidente del GSLP hasta 2011, a\u00f1u nel que-y asocedi\u00f3 Picardo.\nAl igual que'l restu de part\u00edos pol\u00edticos gibraltare\u00f1os, el GSLP reclama'l derechu d'autodeterminaci\u00f3n para Xibraltar y op\u00f3nse a cualquier negociaci\u00f3n sobre cambeos na posesi\u00f3n o soberan\u00eda gibraltare\u00f1a. El GSLP nun considera que la Constituci\u00f3n gibraltare\u00f1a de 2006 fuera un mecanismu v\u00e1lidu para descolonizar el pe\u00f1\u00f3n, situaci\u00f3n a la que, seg\u00fan ellos, nam\u00e1i se llegar\u00eda con autogobiernu plenu para Xibraltar, y solicita permanentemente la participaci\u00f3n de les autoridaes gibraltare\u00f1as nel Comit\u00e9 de Descolonizaci\u00f3n de la ONX. La pol\u00edtica del GSLP carauterizar pola so hostilid\u00e1 con Espa\u00f1a, ufiertando un menor nivel de cooperaci\u00f3n que'l que conced\u00eda'l Part\u00edu Socialdem\u00f3crata nos sos a\u00f1os de gobiernu. Dende la vuelta al poder del GSLP aument\u00f3'l n\u00famberu y l'importancia de los incidentes diplom\u00e1ticos con Espa\u00f1a."}
{"id": "128218", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128218", "title": "Sir", "text": "Sir ye una pallabra del idioma ingl\u00e9s que significa \"se\u00f1or\". Tien dellos contestos.\nYera us\u00e1u como un t\u00e9rminu de cortes\u00eda ente persones iguales. El so usu na actualid\u00e1 ta acut\u00e1u pa persones que tienen un estatus o un rangu mayor; como cuando se fala a un profesor, a un militar o a cualquier superior. Otru usu ye'l que se da a les persones mayores, d'igual forma que la da un comerciante escontra'l so veceru o comprador. Tami\u00e9n s'usa na correspondencia formal y cuando se fala a un estra\u00f1u . Coles mesmes, puede considerase un t\u00e9rminu apropi\u00e1u pa un superior o como sin\u00f3nimu de caballeru.\nLos sos or\u00edxenes.\nLa pallabra \"sir\" derivar de la pallabra \"sire\" del franc\u00e9s mediu. De la mesma \u00e9sta vien del franc\u00e9s antiguu \"sieur\", que significa \"se\u00f1or\", vocablu deriv\u00e1u del llat\u00edn \"senior\" (d'onde tami\u00e9n l'espa\u00f1ol se\u00f1or\u00bb) que significa \"mayor (d'ed\u00e1)\".\nLa pallabra \"sir\" entr\u00f3 al ingl\u00e9s nel a\u00f1u 1297 como t\u00edtulu d'honor pa un caballeru o un bar\u00f3n, y yera una variante de la pallabra \"sire\", y\u00e1 n'usu dende 1205 como un t\u00edtulu antepuestu al nome. En 1225 la pallabra \"sir\" y\u00e1 yera usada pa dirixise al soberanu. En 1250 us\u00e1base como sin\u00f3nimu de padre, y en 1362 yera utilizada pa dirixise a un importante home d'ed\u00e1 avanzada.\nLes sos formalidaes.\nNel protocolu brit\u00e1nicu, ye correutu usar la pallabra sir pa dirixise a un Caballero o un Baronet, y tien de ser usada precediendo al nome completu o nam\u00e1i al nome de la persona a quien se dirixe. Esti usu ye id\u00e9nticu al de la pallabra don n'espa\u00f1ol onde resulta un vulgarismu utilizalo solo col apell\u00edu. La so variante femenina ye \"dame\", pa les beneficiaries direutes d'esi rangu, o \"lady\" si tratar de la esposa d'un \"sir\".\nA quien nun son ciudadanos del Reinu Xun\u00edu (o de dalg\u00fan de los reinos de la Mancomunid\u00e1 de Naciones) pero que reciben el t\u00edtulu honorariu de \"Caballero\" nun se-yos dexa utilizar el t\u00edtulu de sir. Sicas\u00ed, quien caltienen una doble nacionalid\u00e1 brit\u00e1nica y d'otru pa\u00eds s\u00ed pueden utilizar el t\u00edtulu de sir."}
{"id": "128219", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128219", "title": "Gobernador de Xibraltar", "text": "El gobernador de Xibraltar (n'ingl\u00e9s: \"Governor of Gibraltar\") ye'l representante del la Corona brit\u00e1nica nel territoriu Brit\u00e1nicu d'Ultramar de Xibraltar. El gobernador ye nom\u00e1u pol monarca a propuesta del Gobiernu del Reinu Xun\u00edu. Act\u00faa \"de facto\" como un xefe d'Est\u00e1u y ye el responsable del nomamientu formal del ministru principal de Xibraltar, seg\u00fan del restu de los miembros del gobiernu gibraltare\u00f1o una vegada celebraes les eleiciones. Tien la responsabilid\u00e1 nel territoriu sobre segurid\u00e1 y defensa.\nEl gobernador dende 2013 ye sir James Dutton, quien asocedi\u00f3 al vicealmirante sir Adrian James Johns."}
{"id": "128220", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128220", "title": "George Rooke", "text": "Sir George Rooke foi un comandante y almirante naval brit\u00e1nicu.\nNaci\u00f3 cerca de Canterbury en 1650. Ingresa na marina como voluntariu, sirviendo nes Guerres anglo-holandeses algamando en 1673, con tan solo 23 a\u00f1os, el rangu de capit\u00e1n de nav\u00edo. Tres la revoluci\u00f3n de 1688, comand\u00f3 l'escuadr\u00f3n pol qu'algam\u00f3'l asediu de Londonderry en 1689.\nEn 1690 ye xub\u00edu a almirante de retaguardia, lluchando na batalla de Beachy Head. En mayu de 1692 toma parte na batalla de Barfleur so les \u00f3rdenes del almirante Edward Russell, destacando nun ataque nocherniegu sobre la flota francesa nel puertu de La Hogue, nel que consigui\u00f3 destruyir seis nav\u00edos franceses. Poco tiempu dempu\u00e9s recibi\u00f3'l t\u00edtulu de Sir, xunto con un pagu de 1.000 llibres.\nEn 1693 dirixi\u00f3'l conv\u00f3i d'Esmirna, que result\u00f3 trem\u00e1u y parcialmente prind\u00e1u pol almirante franc\u00e9s Tourville cerca de la badea de Lagos. Tres la paz de Nijmegen (1697), sigui\u00f3'l so serviciu na canal de la Mancha y nel Mediterraneu. Mientres la guerra de Socesi\u00f3n Espa\u00f1ola sigui\u00f3 sirviendo a la canal del Mediterraneu. En 1702 comand\u00f3 la espedici\u00f3n contra C\u00e1diz, pero de vuelta a puertu destruy\u00f3 a la escuadra hispanu-francesa na r\u00eda de Vigo, no que se conoz como batalla de Vigo.\nCol Sir Cloudesley Shovel particip\u00f3 na toma de Xibraltar el 21 de xunetu de 1704, convirti\u00e9ndose de forma provisional nel Gobernador Militar de Xibraltar. El 13 d'agostu de 1704 atac\u00f3 a una flota francesa qu'en M\u00e1laga, anque nun llogr\u00f3 la victoria.\nS\u00eda que non, por cuenta de la insatisfaici\u00f3n espresada indireutamente pola resultancia del enfrentamientu, retirar del serviciu en febreru de 1705. Fin\u00f3'l 24 de xineru de 1709."}
{"id": "128221", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128221", "title": "Xacobu II d'Inglaterra", "text": "Xacobu II d'Inglaterra y VII d'Escocia, foi rei d'Inglaterra, Escocia ya Irlanda dende'l 6 de febreru de 1685 hasta'l so deposici\u00f3n en 1688. Foi l'\u00faltimu monarca cat\u00f3licu en reinar sobre lo que ser\u00eda'l Reinu Xun\u00edu. Dalgunos de los sos s\u00fabditos sintieron gran rocea poles sos pol\u00edtiques relixoses y alegaron que cayera nel despotismu, liderando a un grupu d'ellos que lo acabar\u00eda deponiendo na Revoluci\u00f3n Gloriosa. Nun foi sustituy\u00edu pol so f\u00edu cat\u00f3licu, Jacobo Francisco Eduardo, sin\u00f3n pola so f\u00eda mayor y xenru protestantes, Mar\u00eda II y Guillermu III, que fueron proclamaos reis en xunto. Xacobu II, am\u00e1s, foi'l postreru soberanu d'Escocia n'utilizar el t\u00edtulu de \"Rei de los Escoceses\", que fuera utiliz\u00e1u dende la unificaci\u00f3n del reinu nel a\u00f1u 843 por Kenneth I MacAlpin. Los sos herederos pretendientes al tronu tomaron el nome de \"jacobitas\" y mientres munchos a\u00f1os llucharon pola restauraci\u00f3n din\u00e1stica, ensin llogralo.\nInfancia y juventud.\nJacobo naci\u00f3 nel Palaciu de St. James, Londres, el 14 d'ochobre de 1633, siendo'l tercer f\u00edu var\u00f3n \u2014pero segundu sobreviviente\u2014 de Carlos I d'Inglaterra y d'Enriqueta Mar\u00eda de Francia. Como segundu f\u00edu del soberanu ingl\u00e9s, dende'l momentu mesmu de la so nacencia foi llam\u00e1u duque de York, siendo investido formalmente en 1644. Mientres la Guerra Civil Inglesa, na cual el so padre enfrentar coles fuercies del Parllamentu, \u00e9l permaneci\u00f3 na ciud\u00e1 d'Oxford, ent\u00f3s una plaza fuerte de los realistes.\nAl capitular la ciud\u00e1 en 1646, se confin\u00f3 al duque de York nel Palaciu de St. James so vixilancia parllamentaria. Magar lo anterior, Jacobo llogr\u00f3 escapar del palaciu en 1648 y llegar a L'Haya amarut\u00e1u. Cuando Carlos I foi execut\u00e1u polos rebeldes en 1649, los realistes proclamaron al so hermanu mayor como rei, col nome de Carlos II. Foi coron\u00e1u en Scone en 1651. Magar ser reconoc\u00edu polos parllamentu d'Escocia ya Irlanda, nun pudo afitase nel tronu d'Inglaterra, polo que tuvo que fuxir a Francia, onde atop\u00f3 abellugu. Como'l so hermanu, el duque de York busc\u00f3 abellugu en Francia, sirviendo nel ex\u00e9rcitu franc\u00e9s sol mandu del vizconde de Turena. En 1656, cuando Carlos II suscribi\u00f3 una alianza con Espa\u00f1a \u2014enemiga de Francia\u2014 \u00e9l xuni\u00f3se al ex\u00e9rcitu espa\u00f1ol sol mandu de Luis II, pr\u00edncipe de Cond\u00e9. Tanto Turena como Cond\u00e9 emponderaron les capacidaes militares de Jacobo.\nSocesor del tronu.\nA la muerte d'Oliver Cromwell asocedida en 1658, Carlos II foi restaur\u00e1u nel tronu ingl\u00e9s, y el duque de York volv\u00eda a Inglaterra con \u00e9l. Anque Jacobo yera'l presuntu herederu de la corona, paec\u00eda inveros\u00edmil que'l duque de York heredara realmente'l tronu, una y bones Carlos yera un home nuevu capaz de niciar f\u00edos.\nEl 3 de setiembre de 1660, en Worcester House, Londres, el duque de York (qu'acababa de recibir el t\u00edtulu de duque d'Albany n'Escocia), cas\u00f3se con Ana Hyde, f\u00eda del Primer Ministru del rei. En realid\u00e1 tratar de la ceremonia formal, y\u00e1 que se casaren de callao na ciud\u00e1 de Breda, n'Holanda, el 24 de payares de 1659. Nel momentu del matrimoniu p\u00fablicu, Ana taba a un mes de dar a lluz al so primer f\u00edu. El 31 d'avientu d'esi mesmu a\u00f1u, ye nom\u00e1u duque de Normand\u00eda pol rei Lluis XIV de Francia, siendo'l postreru soberanu brit\u00e1nicu n'ostentar esti t\u00edtulu. De la uni\u00f3n ente Jacobo y Ana nacieron ocho f\u00edos:\nJacobo ye design\u00e1u Gran Lord Almirante y como tal comand\u00f3 la Marina Real mientres la Segunda (1665-1667) y Tercer Guerra Anglo-Holandesa (1672-1674). Dempu\u00e9s de la so captura polos ingleses en 1664, el territoriu holand\u00e9s de Nuevos Pa\u00edses Baxos foi rebautizado nel so honor como Nueva York, al igual que la ciud\u00e1 de Nueva \u00c1msterdam. Fort Orange foi llamada Albany nel so honor tami\u00e9n. El duque de York tami\u00e9n dirix\u00f3 la \"Real Campa\u00f1a Africana\", que particip\u00f3 nel comerciu d'esclavos.\nEl duque de York abraz\u00f3 la relix\u00f3n cat\u00f3lica en 1668 o 1669. Los sos enemigos protestantes nel Parllamentu, encabezaos por Anthony Ashley Cooper, crearon la llamada Actu de Prueba, mediu pol cual oblig\u00e1base a tolos funcionarios civiles y militares a tomar un xuramentu en cu\u00e1l fueron riqu\u00edes refugar non solamente la doctrina del transustanciaci\u00f3n sin\u00f3n tami\u00e9n denunciar ciertes pr\u00e1utiques de la Ilesia cat\u00f3lica como \"supersticioses ya id\u00f3latres\", am\u00e1s de recibir la comuni\u00f3n de manes de la Ilesia d'Inglaterra. Jacobo prefiri\u00f3 refugar realizar tales aiciones, arrenunciando al so cargu de Gran Lord Almirante.\nEl so hermanu, el rei Carlos II, oponer a la conversi\u00f3n, ordenando que se criara a los sos dos sobrines sobrevivientes -Mar\u00eda y Ana- como protestantes. Ensin perxuiciu d'ello dex\u00f3 que Jacobo (vilbu dende 1671) cas\u00e1rase nuevamente cola princesa cat\u00f3lica Mar\u00eda de M\u00f3dena. Esto nun evit\u00f3 qu'un grupu d'ingleses mirara con rocea a la nueva duquesa de York, acus\u00e1ndola de ser una axente del Papa.\nEl matrimoniu por poderes ente Jacobo y Maria celebrar en M\u00f3dena el 30 de setiembre de 1673. La ceremonia formal llevar a cabu na ciud\u00e1 de Dover, Kent, el 21 de payares del mesmu a\u00f1u. La pareya tuvo doce embarazos, de los cualos 5 terminaron n'albuertos naturales:\nLos problemes de socesi\u00f3n.\nEn 1677, el duque de York procur\u00f3 apangar a los protestantes dexando que la so f\u00eda Mar\u00eda cas\u00f3se col pr\u00edncipe protestante, Guillermu III d'Orange (qui\u00e9n yera tami\u00e9n el so sobr\u00edn). A pesar de la concesi\u00f3n, los mieos d'un monarca cat\u00f3licu persistieron, intensific\u00e1ndose polos embaranzos fall\u00edos de la esposa de Carlos II, Catalina de Portugal. Un fan\u00e1ticu cl\u00e9rigu anglicanu, Titus Oates, acus\u00f3 falsamente a Jacobo y otros nobles d'un \"Intriga Papista\", que tendr\u00eda como oxetivu asesinar al rei Carlos II y poner a Jacobo nel tronu. La intriga cre\u00f3 una hist\u00e9rica reacci\u00f3n anticat\u00f3lica en tol reinu. Productu d'ello Jacobo decidi\u00f3 prudentemente salir d'Inglaterra cam\u00edn de Bruxeles. En 1680 foi design\u00e1u Alto Lord Comisionado d'Escocia y tom\u00f3 como residencia'l palaciu de Holyrood n'Edimburgu.\nN'Inglaterra, f\u00e1ense tentatives de parte de Lord Shaftesbury y otros pa escluyir al duque de York de la llinia de la socesi\u00f3n. Dalgunos inclusive propunxeron que la corona pasara al f\u00edu illex\u00edtimu de Carlos II, James Scott. Cuando en 1679, la Llei d'Esclusi\u00f3n taba en peligru de ser sancionada, Carlos II decidi\u00f3 eslleir el Parllamentu. La crisis de la Llei d'Esclusi\u00f3n contribuy\u00f3 al desenvolvimientu del sistema pol\u00edticu bipartitu ingl\u00e9s; los Whigs yeren el promotores de la Llei, ente que los Tories yeren los sos opositores. Dos nuevos Parllamentos fueron abiertos en 1680 y 1681, pero fueron eslle\u00edos pola mesma raz\u00f3n.\nDempu\u00e9s de la disoluci\u00f3n del Parllamentu de 1681, nun se llam\u00f3 a otros. Carlos, que la so popularid\u00e1 yera bien alta nesi ent\u00f3s, dex\u00f3 que'l duque de York volviera a Inglaterra en 1682. La Intriga de Rye House de 1683, una combalechadura protestante que ten\u00eda como conse\u00f1a asesinar a Carlos y al duque de York, fracas\u00f3 dafechu, pero sirvi\u00f3 p'aumentar la simpat\u00eda popular pal rei y el so hermanu. York de nuevu volvi\u00f3se influyente nel gobiernu, convirti\u00e9ndose nel l\u00edder del part\u00edu Tory. El so hermanu restaurar nel puestu de Gran Lord Almirante en 1684.\nEl rein\u00e1u de Xacobu II.\nCarlos II muerre \"sine prole legitima\" (ensin descendientes lex\u00edtimos), el 6 de febreru de 1685, y convirti\u00e9ndose al catolicismu nel so llechu de muerte; foi asoced\u00edu pol so hermanu, que rein\u00f3 n'Inglaterra ya Irlanda como Xacobu II y n'Escocia como Xacobu VII. Jacobo foi coron\u00e1u na Abad\u00eda de Westminster el 23 d'abril de 1685 pero un d\u00eda antes, el 22 d'abril, fuera coron\u00e1u xunto a la so esposa \u2014la cual nun pudo asistir a la ceremonia \"oficial\" pola so relix\u00f3n\u2014 seg\u00fan los ritos cat\u00f3licos nel Palaciu de Whitehall.\nNun empiezu nun hubo muncha oposici\u00f3n abierta al nuevu soberanu y munchos conservadores anglicanu inclusive lu sofitaron. El nuevu Parllamentu qu'abri\u00f3 en mayu de 1685 paec\u00eda favorable a Jacobo, alcordando concede-y una arrogante renta.\nEn 1685 el Rei sobrevivi\u00f3 milagrosamentea un naufraxu nel Solent. El m\u00fasicu Henry Purcell compunxo la so obra \"They that go down to the sea in ships\" pa ser interpretada pol estraordinariu bar\u00edtonu John Gostling en conmemoraci\u00f3n de dichu acontecimientu.\nJacobo tuvo que faer frente a la Rebeli\u00f3n de Monmouth conducida pol f\u00edu illex\u00edtimu de Carlos II, James Scott, primer Duque de Monmouth. Esti se autoproclam\u00f3 rei'l 20 de xunu de 1685, pero foi gan\u00e1u depu\u00e9s na Batalla de Sedgemoor. Monmouth foi execut\u00e1u na Torre de Londres pocu dempu\u00e9s (15 de xunetu). A pesar de la escasa ayuda popular a Monmouth, Jacobo empez\u00f3 a resabiar de los sos s\u00fabditos.\nLos sos xueces \u2014el m\u00e1s notable de los cualos foi Jorge Jeffreys (motey\u00e1u'l \"Xuez Ahorcador\")\u2014 castigaron a los rebeldes de manera brutal. Los llamaos \"Xuicios Sangrientos\" de Jeffreys fixeron que'l p\u00fablicu viera al so rei como un gobernante cruel y b\u00e1rbaru. Pa protexese contra otres rebeliones, Jacobo intent\u00f3 establecer a un gruesu y poderosu ex\u00e9rcitu. Al poner a cat\u00f3licos al cargu de dellos reximientos anici\u00f3 un conflictu col parllamentu. El Parllamentu entraba en receso en payares de 1685, nun volviendo axuntar se otra vegada mientres el rein\u00e1u de Jacobo.\nLa tensi\u00f3n relixoso intensificar en 1686. Nel casu \"Godden vs. Hales\", una sala de xueces de la Corte de la C\u00e1mara del Rei foi forzada por Jacobo a declarar qu'\u00e9sti podr\u00eda ser espach\u00e1u de les restricciones relixoses impuestes pol Actu de Prueba. Aprovech\u00e1ndose del poder qu'esta dispensa otorg\u00e1ba-y, Jacobo dex\u00f3 que dellos cat\u00f3licos ocuparen los cargos m\u00e1s altos del reinu, causando una gran pol\u00e9mica. Recibi\u00f3 na so corte al Nunciu Papal Ferdinando d'Adda, el primer representante de Roma en Londres dende'l rein\u00e1u de Mar\u00eda I. El confesor xesuita del rei, Eduardo Petre, yera un oxetu especial de la roxura de los protestantes. Estes pol\u00edtiques fixeron que'l rei perdiera l'ayuda de los sos antiguos aliaos, los Tories.\nJacobo ent\u00f3s pidi\u00f3 la suspensi\u00f3n de Henry Compton, el anticat\u00f3lico obispu de Londres, ente qu'otros anglicanos en cargos pol\u00edticos fueron despid\u00edos. Na Declaraci\u00f3n d'Indulxencia de 1687, Jacobo suspendi\u00f3 les lleis que castigaben a los cat\u00f3licos y otros disidentes relixosos. Nun ta claru si Jacobo public\u00f3 la Declaraci\u00f3n pa ganar l'ayuda pol\u00edtica de los disidentes o si \u00e9l de verd\u00e1 taba defendiendo la llibert\u00e1 de relix\u00f3n. Jacobo tami\u00e9n esllei\u00f3 definitivamente'l Parllamentu en 1687, depu\u00e9s de reformar el gobiernu p'amenorgar en poder de la nobleza.\nEl rei tami\u00e9n provoc\u00f3 la oposici\u00f3n poles sos pol\u00edtiques no referente a la Universid\u00e1 d'Oxford. Ofendi\u00f3 a los anglicanos dexando que los cat\u00f3licos llograren posiciones importantes nel Christ Church y el University College, dos de los m\u00e1s grandes colexos de Oxford. De la mesma forma amont\u00f3 la so impopularid\u00e1 despidiendo a los protestantes del Magdalen College, asitiando a cat\u00f3licos nel so llugar. Nel cuelmu del discutiniu, Jacobo acredit\u00f3 al Nunciu Papal y concedi\u00f3 cargos gubernamentales a cuatro obispos cat\u00f3licos.\nTami\u00e9n concedi\u00f3 a tr\u00e9s londinenses y a un cat\u00f3licu de Virginia (Jorge Brent) l'autorizaci\u00f3n pal establecimientu de hugonotes franceses na zona de Brenttown (Brenton), de 121\u00a0km\u00b2 a camb\u00e9u del vieyu cond\u00e1u Pr\u00edncipe Guillermo en Virginia, en 1687. Ricardo Foote, sobr\u00edn de Nicol\u00e1s Hayward (unu de los fundadores), establecer en Chotank, nel cond\u00e1u del Rei Jorge, en Virginia, pa remanar el proyeutu. Hayward estableci\u00f3 en Brenttown a los cat\u00f3licos ingleses dempu\u00e9s de que la Revoluci\u00f3n Gloriosa esaniciara a la mayor\u00eda de los protestantes franceses, oblig\u00e1ndolos a abandonar Inglaterra.\nLa Revoluci\u00f3n Gloriosa.\nN'abril de 1688, Jacobo reedit\u00f3 la Declaraci\u00f3n d'Indulxencia, ordenando darr\u00e9u a cl\u00e9rigos anglicanos a lleela nes sos ilesies. Cuando'l Arzobispu de Canterbury Guillermo Sancroft y otros seis obispos (conoc\u00edos como los \"Siete Obispo\") unviaron un pidimientu que solicitaba la reconsideraci\u00f3n de les pol\u00edtiques relixoses del rei, fueron arrestaos y enxuiciaos sol cargu de sedici\u00f3n, pero resultaron absueltos. L'alarma p\u00fablica aument\u00f3 cuando la reina Mar\u00eda \u2014depu\u00e9s de dellos albuertos y ne\u00f1os nac\u00edos muertos\u2014 daba a lluz a un f\u00edu var\u00f3n y herederu de la corona, Jacobo Francisco Eduardo, el 10 de xunu de 1688 (dalgunos suponen que'l peque\u00f1u nun yera un pr\u00edncipe real y qu'en realid\u00e1 hab\u00eda substituido al f\u00edu muertu de la reina; nun hai, sicas\u00ed, prueba dalguna que sofite tal allegamientu). Amenaciaos pol establecimientu d'una dinast\u00eda cat\u00f3lica n'Inglaterra, dellos protestantes influyentes entraron en negociaciones con Guillermu III, pr\u00edncipe d'Orange, xenru de Jacobo. Guillermo yera consider\u00e1u'l campe\u00f3n del protestantismu, y\u00e1 que lluchaba contra'l rei Lluis XIV de Francia, el m\u00e1s poderosu monarca cat\u00f3licu d'Europa.\nEl 30 de xunu de 1688 \u2014el mesmu d\u00eda los siete obispos yeren absueltos\u2014 un grupu de nobles protestantes, conoc\u00edu como los \"Siete Inmortales\", solicitaron al pr\u00edncipe d'Orange invadir Inglaterra con un ex\u00e9rcitu. Pa setiembre taba claro que Guillermo diba intentar invadir el pa\u00eds y aun as\u00ed, Jacobo cometi\u00f3 l'erru de refugar l'ayuda de Lluis XIV, tarreciendo que los ingleses oponer a la intervenci\u00f3n francesa. Jacobo am\u00e1s crey\u00f3 que'l so propiu ex\u00e9rcitu ser\u00eda abondu. Cuando Guillermo d'Orange lleg\u00f3 a Inglaterra'l 5 de payares de 1688, tolos oficiales protestantes del rei desertaron. La so propia f\u00eda Ana xunir a les fuercies invasores, provocando una gran congoxa al rei. El 10 d'avientu la reina Mar\u00eda llogr\u00f3 fuxir a Francia llevando consigo al so \u00fanicu f\u00edu sobreviviente, Jacobo, d'apenes 6 meses d'ed\u00e1. A otru d\u00eda Jacobo procur\u00f3 tami\u00e9n fuxir a Francia, llanzando antes el Gran Sellu del Reinu al r\u00edu T\u00e1mesis, sicas\u00ed foi prind\u00e1u en Kent. Nun teniendo neng\u00fan des\u00e9u de faer de Jacobo un m\u00e1rtir de la causa cat\u00f3lica, el pr\u00edncipe d'Orange dexar\u00eda-y escapar el 23 d'avientu. Jacobo foi recib\u00edu por Lluis XIV, quien-y ufiert\u00f3 un palaciu y una abondosa pensi\u00f3n.\nLa deposici\u00f3n.\nL'Acta de Derechos.\nCuando Jacobo fux\u00f3 del reinu, el Parllamentu nun fuera convoc\u00e1u. Anque \u00e9sti pod\u00eda axuntase a instancies del monarca reinante, el Pr\u00edncipe d'Orange emplaz\u00f3 a los sos miembros a entamar una \"Convenci\u00f3n Parllamentaria\" estraordinaria, teniendo presente qu'esti procedimientu y\u00e1 fuera utiliz\u00e1u en d\u00f3mines anteriores en casu de que la socesi\u00f3n al tronu nun tuviera clara (ser\u00eda por casu una Convenci\u00f3n Parllamentaria la que restaurara a Carlos II nel tronu dempu\u00e9s de la Guerra Civil). La Convenci\u00f3n declar\u00f3'l 12 de febreru de 1689 que'l fechu de que Jacobo intentara fuxir el 11 d'avientu constituyera una abdicaci\u00f3n de facto, y que por consiguiente'l tronu hab\u00eda qued\u00e1u vacante. Magar esto, en llugar de pasar la corona al f\u00edu de Xacobu II, Jacobo Francisco Eduardo, ser\u00eda la so f\u00eda mayor, Mar\u00eda, la que fuera proclamada reina xunto al so mar\u00edu Guillermu III. Escocia decidi\u00f3 reconocer a los nuevos soberanos el 11 d'abril del mesmu a\u00f1u.\nGuillermo y Mar\u00eda concedieron a la nobleza inglesa un pactu que ye conoc\u00edu col nome del Bill of Rights. Esta acta confirm\u00f3 la Declaraci\u00f3n de Derechos pola cual la Convenci\u00f3n declarara que la fuga de Jacobo constituy\u00f3 una abdicaci\u00f3n y que Guillermo y Mar\u00eda yeren rei y reina. L'Acta de Derechos tami\u00e9n acus\u00f3 a Xacobu II d'abusu de poder, critic\u00f3 la suspensi\u00f3n de l'Acta de Prueba, del procesamientu de los Siete Obispos, del establecimientu d'un ex\u00e9rcitu regular y de la imposici\u00f3n de castigos crueles. L'Acta am\u00e1s resolvi\u00f3 la cuesti\u00f3n de la socesi\u00f3n a la corona. Estableci\u00f3 que primero na llinia de la socesi\u00f3n taben los f\u00edos de Guillermo y Mar\u00eda (si llegaben a tenelos), sigu\u00edos pola princesa Ana y los sos descendientes, y finalmente polos f\u00edos de Guillermo en cualquier matrimoniu posterior.\nCon un ex\u00e9rcitu franc\u00e9s sol so mandu, Jacobo invadi\u00f3 Irlanda en marzu de 1689. El Parllamentu irland\u00e9s, a diferencia del ingl\u00e9s, declar\u00f3 que Jacobo sigu\u00eda siendo rei. Magar esto Jacobo foi gan\u00e1u na batalla del Boyne el 1 de xunetu de 1690, lo que-y oblig\u00f3 a fuxir a Francia dempu\u00e9s de la derrota definitiva que sufriera na contorna de Kinsale. La so actit\u00fa provoc\u00f3 la perda d'enforma sofitu y gan\u00f3-y el llamatu de \"S\u00e9amus \u00e1 Chaca\" (\"Jacobo la mierda\") n'Irlanda.\n\u00daltimos a\u00f1os.\nEn Francia a Jacobo foi-y dex\u00e1u vivir nel ch\u00e2teau real de Saint-Germain-en-Laye. Una tentativa fallida foi realizada col fin de restauralo nel tronu asesinando a Guillermu III en 1696. La ufierta que-y fixo Lluis XIV pa convertilo en rei de Polonia esi mesmu a\u00f1u foi refugada porque Jacobo tarreci\u00f3 que l'aceptaci\u00f3n de la corona polaca (nes mentes de los ingleses) facer incapaz de volver ser rei d'Inglaterra. Dempu\u00e9s d'eso Luis dex\u00f3 d'ufierta-y ayuda; formalizando esta decisi\u00f3n pol Trat\u00e1u de Ryswick, un alcuerdu con Guillermu III en 1697. Magar tol monarca franc\u00e9s, de la manera m\u00e1s inesperada, sigui\u00f3 d\u00e1ndo-y tol so sofitu, llegando a dici-y en priv\u00e1u que'l Trat\u00e1u de Ryswick yera, en poques pallabres, nam\u00e1s que una mera reconocencia formal. Mientres los sos \u00faltimos a\u00f1os, Jacobo vivi\u00f3 austeramente, y con grandes muestres de devoci\u00f3n.\nMorri\u00f3, v\u00edctima d'una hemorraxa cerebral, el 16 de setiembre de 1701 nel ch\u00e2teau de Saint-Germain-en-Laye, a los 67 a\u00f1os d'ed\u00e1, siendo soterr\u00e1u na Capiya de los Benedictinos Ingleses de San Edmundo en Par\u00eds. Angua\u00f1o'l so mausol\u00e9u ta na catedral de Saint-Germain-en-Laye, frente al castiellu onde fin\u00f3. Dos plaques na ala este del edificiu perpet\u00faen la so memoria.\nXacobu II, am\u00e1s, dex\u00f3 una prol\u00edfica descendencia illex\u00edtima:\nAncestros.\nAncestros de Xacobu II d'Inglaterra"}
{"id": "128222", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128222", "title": "Primer Guerra anglo-neerlandesa", "text": "La Primer Guerra anglo-neerlandesa foi un conflictu arm\u00e1u ente Inglaterra y les Provincies Xun\u00edes de los Pa\u00edses Baxos llibr\u00e1u a mediaos del sieglu XVII. Por aquella d\u00f3mina, el holandeses defend\u00eden la teor\u00eda del \"mare liberum\", ellaborada pol so conciudadanu Hugo Grocio, esto ye el llibre tr\u00e1nsitu y comerciu por tolos mares (sacante, naturalmente, los que bordiaben les sos colonies). Sicas\u00ed nun yeren los \u00fanicos qu'afayaben nel mar la so v\u00eda de engrandecimiento. Los ingleses, zarraos na so isla, nun topaben otru mediu d'espansi\u00f3n que'l mesmu mar. Pero cuando tuvieron en condiciones de fundar factor\u00edes y abrir mercaos (a mediaos de sieglu, tres la revoluci\u00f3n de Cromwell), en toles llatit\u00faes zarapicaron con el neerlandeses que y\u00e1 los atropaben. Pa protexer a les sos Compa\u00f1\u00edes d'Indies, Inglaterra constituy\u00f3 una base xur\u00eddica opuesta al llibrecambismu de les Provincies Xun\u00edes: la del \"mare clausum\". \nLa soluci\u00f3n oce\u00e1nica nun foi improvisada. Y\u00e1 dende tiempos de Sabela I Tudor los corsarios y los aventureros crearen un imperiu pirata, y les Compa\u00f1\u00edes treslladaren contingentes humanos a les mari\u00f1es orientales de los actuales Estaos Xun\u00edos. La Compa\u00f1\u00eda Inglesa de les Indies Orientales (la que monopolizaba el comerciu cola India, Insulindia, China, etc.), fuera creada inclusive dos a\u00f1os antes (en 1600) que la holandesa. Dambes acabaron per topetar. En 1623 el holandeses fixeron una carnicer\u00eda nes colonies brit\u00e1niques de Banda y Amboina (en Insulindia), que los s\u00fabditos del Reinu Xun\u00edu nun escaec\u00eden. En 1649 los ingleses aceptaron la Rep\u00fablica. Cromwell representaba los intereses de la burgues\u00eda puritana, que v\u00eda nos sos \u00e9sitos comerciales la bendici\u00f3n de Dios, y en 1651 promulg\u00f3'l \"Acta de Navegaci\u00f3n\". Con esta llei trascendental, Inglaterra inauguraba la so pol\u00edtica proteicionista escurrida en perxuiciu de los intereses comerciales de los Pa\u00edses Baxos. Inglaterra alcordaba nun importar neng\u00fan productu foresteru que nun procediera del mesmu pa\u00eds d'orixe. Hasta'l momentu, Inglaterra fuera un importante veceru del comerciu holand\u00e9s. Los ingleses pudientes que nun deseyaben quedase ensin les especies, ten\u00eden de dir a buscales direutamente nel futuru. Tres la derrota de les Provincies Xun\u00edes, Johan de Witt y Cornelis de Graeff suscribi\u00f3 les esixencies del trat\u00e1u de Westminster (1654): Saludar al pabell\u00f3n ingl\u00e9s na Canal de la Mancha, reparar los da\u00f1os causaos na matanza de Amboina, pagar derechos por pescar n'ag\u00fces ingleses, aceptar el derechu de visita a los sos barcos, escluyir a los Orange de los cargos p\u00fablicos."}
{"id": "128223", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128223", "title": "Segunda Guerra anglo-neerlandesa", "text": "La Segunda Guerra anglo-neerlandesa foi un conflictu arm\u00e1u ente Inglaterra y les Provincies Xun\u00edes de los Pa\u00edses Baxos ente 1665 y 1667. Les dos potencies mar\u00edtimes siguieron topetando nos mesmos mares que nel anterior conflictu.\nAntecedentes.\nEn 1661 Carlos II d'Inglaterra cas\u00f3se con Catalina de Braganza. La princesa apurr\u00eda cola so dote Bombay y T\u00e1nxer, y pr\u00e1uticamente ufiertaba al so mar\u00edu tutelar y toles garant\u00edes econ\u00f3miques del imperiu Portugu\u00e9s (Portugal topar en plena guerra de la independencia con Espa\u00f1a). En 1664 topetaron violentamente nes mari\u00f1es del golfu de Guinea, onde s'apostaben la captura d'esclavos negros pa vendelos nes Antilles. Nel mesmu a\u00f1u los colonos de Nueva Inglaterra conquistaben la ciud\u00e1 de Nueva \u00c1msterdam, que foi rebautizada como Nueva York.\nDesenvolvimientu.\nEn 1665 dambos pa\u00edses declararon la guerra formalmente. L'almirante neerland\u00e9s Ruyter llogr\u00f3 una resonante victoria batalla de los Cuatro D\u00edes que coincidi\u00f3 con acontecimientos adversos y especialmente impopulares en Londres: en 1665 una gran peste y en 1666 el denomin\u00e1u Gran Quema de Londres. Michiel de Ruyter entam\u00f3 exitosamente el Ataque de Medway, que foi un gran victoria pa los holandeses. Darr\u00e9u Ruyter aprovech\u00f3 con gran oportunid\u00e1 la desmoralizaci\u00f3n del enemigu pa remontar el r\u00edu T\u00e1mesis y bombardear les poblaciones riberanes. Dende Londres oyeron los disparos de los ca\u00f1ones. La Paz de Breda ratificaba la victoria holandesa pero ensin humildar l'honor brit\u00e1nico. Inglaterra calten\u00eda'l \"Acta de Navegaci\u00f3n\" atenuada."}
{"id": "128224", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128224", "title": "Tercer Guerra anglo-neerlandesa", "text": "La Tercer Guerra anglo-neerlandesa o Tercer Guerra neerlandesa (' o ') foi un conflictu arm\u00e1u ente Inglaterra y les Provincies Xun\u00edes de los Pa\u00edses Baxos que dur\u00f3 de 1672 a 1674 y form\u00f3 parte de la Guerra francu-holandesa. L'Armada Real d'Inglaterra xunir a Francia nel so ataque a la Rep\u00fablica, pero nun tuvo \u00e9situ nos sos intentos por bloquiar la mari\u00f1a holandesa por cuenta de cuatro victories estrat\u00e9xiques per parte del almirante Michiel de Ruyter. Coles mesmes, fracas\u00f3 un intentu en convertir a la provincia d'Holanda nun protector\u00e1u ingl\u00e9s. El Parllamentu, medrosu de que l'alianza con Francia fuera parte d'una intriga pa convertir a Inglaterra al catolicismu, forz\u00f3 al rei a abandonar la costosa ya infructuosa guerra.\nPreparativos.\nMagar Inglaterra, la Rep\u00fablica Holandesa y Suecia roblaren una Triple Alianza contra Francia en 1668 pa evitar qu'esti pa\u00eds ocupara los Pa\u00edses Baxos Espa\u00f1oles, Carlos II d'Inglaterra robl\u00f3'l Trat\u00e1u secretu de Dover con Francia en 1670, qu'implicaba qu'Inglaterra se xunir\u00eda a Lluis XIV de Francia nuna campa\u00f1a punitiva contra les Provincies Xun\u00edes. Ello ye que Carlos, al sentise personalmente humild\u00e1u polos eventos de la Segunda Guerra anglo-holandesa, cuantim\u00e1s pol ataque de Medway, solo comprometi\u00e9rase na Triple Alianza pa crear una rotura ente los holandeses y los franceses, dos antiguos aliaos. Mientres trataba d'apangar p\u00fablicamente les tensiones ente Francia y la Rep\u00fablica, al faer que l'embaxador a William Temple profesara amist\u00e1 col Gran Pensionario Johan de Witt, conspiraba subrepticiamente pa convencer a Luis de qu'entamara una campa\u00f1a contra'l holandeses. Dempu\u00e9s d'una victoria francesa, recibi\u00f3 la promesa de que ser\u00eda compens\u00e1u tomando puestos estrat\u00e9xicos costeros como posesiones de la Corona. Walcheren, Cadzand y Sluys fueron mentaes expl\u00edcitamente, pero Carlos tami\u00e9n naguaba por Brill, Texel, Terschelling y Delfzijl, pa controlar les v\u00edes mar\u00edtimes escontra los principales puertos holandeses, incluyendo Rotterdam y \u00c1msterdam, el postreru de los cualos yera la ciud\u00e1 m\u00e1s rica d'Europa.\nCarlos esperara qu'un ataque a la Rep\u00fablica empezar\u00eda en 1671, pero tuvo de ser retras\u00e1u per un a\u00f1u por cuenta de que los franceses precisaben primero establecer rellaciones diplom\u00e1tiques segures con dos principaos alemanes claves: el Princip\u00e1u de M\u00fcnster y el Arzobisp\u00e1u de Colonia. De normal, los Pa\u00edses Baxos Espa\u00f1oles actuar\u00eden como una barrera ente la Rep\u00fablica y Francia; pa conquistar les bien fortificaes rexones de Flandes y el sur de la Rep\u00fablica ser\u00eda bien lentu y costosu pa una campa\u00f1a rescamplu y decisiva. Por tanto, decidi\u00e9rase dexar al ex\u00e9rcitu franc\u00e9s avanzar al travi\u00e9s del Princip\u00e1u de Liexa, una dependencia de Colonia, que se intersecaba los Pa\u00edses Baxos Espa\u00f1oles, y depu\u00e9s atacar por sorpresa a la Rep\u00fablica dende l'este nun \u00e1rea poco protexida. Finalmente, M\u00fcnster y Colonia inclusive decidieron xunise a la invasi\u00f3n colos sos ex\u00e9rcitos.\nCarlos intent\u00f3 usar el retrasu pa semar disensi\u00f3n ente la facci\u00f3n orangista de la Rep\u00fablica que quer\u00eda restaurar la Casa d'Orange (representada nesa d\u00f3mina pol sobr\u00edn de Carlos, Guillermu III d'Orange) al cargu d'estat\u00fader y la facci\u00f3n de los Estaos republicanos encabezada por De Witt. Cuando Gullermo visi\u00f3 a Carlos en payares de 1670 p'apremiar a la Casa de Estuardo por que pagara una parte de la gran delda que deb\u00eda a la Casa d'Orange, Carlos intent\u00f3 incluyir al so sobr\u00edn na combalechadura y prometi\u00f3-y nomar lo Pr\u00edncipe Soberanu d'Holanda, un Est\u00e1u t\u00edtere, en cuenta de collaboraci\u00f3n les fuercies invasores. Sicas\u00ed, Carlos empez\u00f3 esti intentu de reclutar al nuevu pr\u00edncipe encament\u00e1ndo-y que se convirtiera al catolicismu, pos cre\u00eda que'l catolicismu afa\u00edase meyor a los gobernantes absolutista. La reacci\u00f3n espantada de Guillermo a esta propuesta convenci\u00f3 a Carlos que yera meyor nun revela-y la esistencia del Trat\u00e1u de Dover.\nUn problema adicional pa Carlos foi'l fechu que precisaba que'l Parllamentu aprobara fondos abondos p'armar una flota fuerte. Cuidao qu'Inglaterra nun s'arreyar\u00eda col so ex\u00e9rcitu m\u00e1s bien d\u00e9bil, fora d'una brigada inglesa nel ex\u00e9rcitu franc\u00e9s sol mandu del Duque de Monmouth, el so \u00fanicu esfuerciu ser\u00eda realiz\u00e1u pola Royal Navy: pa ganar al so contraparte holandesa y bloquiar la mari\u00f1a holandesa. Carlos taba recibiendo considerables subsidios de Luis, unos \u20a4225.000 a\u00f1ales, pero prefiri\u00f3 gastar en luxos de la so propia corte. Am\u00e1s, al tratase d'un trat\u00e1u secretu, estos subsidios nun pod\u00eden ser dirix\u00edos a la flota de manera dalguna; sicas\u00ed, ente qu'en 1664, el pa\u00eds tuviera, en pallabres de Samuel Pepys, \u00abllocu pola guerra\u00bb, en 1671, la mayor parte d'ingleses empezara a perder les esperances de ser en dalg\u00fan momentu capaces de \u00abvencer a los holandeses\u00bb. Pa consiguir dineru al curtiu plazu, Carlos refug\u00f3 les deldes de la Corona (\u00c9chiquier) el 2 de xineru de 1672, colo cual llogr\u00f3 \u20a41.300.000.\nL'incidente \"Merlin\".\nEl Parllamentu amos\u00e1base bien pocu entusiasta con al respective de la nueva guerra. Por ello, el rei intent\u00f3 afalar la opini\u00f3n p\u00fablica n'Inglaterra contra'l holandeses per mediu d'un incidente seriu. Lord Arlington dex\u00f3 que'l yate real \"Merlin\" cola esposa de Temple, Dorothy Osborne, a bordu navegara'l 24 d'agostu de 1671 frente a la flota holandesa y fondiara en Brielle pa caltenimientu. Nel so deb\u00edu momentu, les naves holandeses baxaron les sos banderes en saludu, como yera obligatoriu seg\u00fan el trat\u00e1u vixente, pero negar a llanzar disparos en saludu, por cuenta de que ten\u00eden duldes al respective de si'l \"Merlin\" cuntaba como una nave real. Carlos ent\u00f3s orden\u00f3 al intrigante George Downing, el nuevu embaxador en L'Haya, demandar que los almirantes responsables fueren severamente castigaos, lo que foi refug\u00e1u polos Estaos Xenerales de los Pa\u00edses Baxos. A entamos de 1672, Downing, quien y\u00e1 llograra faese fondamente odi\u00e1u pola poblaci\u00f3n holandesa cuando foi embaxador na guerra previa, tuvo de fuxir a L'Haya por medrana de perder la vida. Temple \u2014quien yera, ir\u00f3nicamente m\u00e1s bien prestosu a los holandeses\u2014 destac\u00f3 a Carlos qu'agora tantu \u00e9l como la so esposa tuvieren l'honor de convertise en preseos de ruina pa los holandeses.\nAnque De Witt tendi\u00f3 a creer les repit\u00edes declaraciones diplom\u00e1tiques franceses ya ingleses de que nun ten\u00eden invasi\u00f3n dalguna en mente, munchos pol\u00edticos y militares holandeses interpretaron les actividaes diplom\u00e1tiques franceses nos principaos alemanes, la preparaci\u00f3n de l'Armada inglesa y la creaci\u00f3n de grandes ex\u00e9rcitos como se\u00f1ales segures d'una inminente guerra. El 25 de febreru de 1672, Guillermu III, a pesar de la so moced\u00e1, foi nom\u00e1u capit\u00e1n xeneral del ex\u00e9rcitu holand\u00e9s confeder\u00e1u. La disensi\u00f3n faccional y l'incertidume sobre la estratexa francesa evit\u00f3 la creaci\u00f3n d'un fuerte ex\u00e9rcitu de campu; la mayor parte de les 83.000 tropes (70.700 d'infanter\u00eda y 12.710 de caballer\u00eda en xunu de 1672) foi asignada a les fortaleces. Considerando que la Rep\u00fablica holandesa taba mal prepar\u00e1u pa una campa\u00f1a terrestre, la situaci\u00f3n nel mar yera muncho m\u00e1s favorable, inclusive anque los Estaos Xenerales decidieron llindar el presupuestu naval a 4.776.248 florinos (menos que'l presupuestu orixinal proyeut\u00e1u de 7.893.992 florinos) para nun provocar a los ingleses. En 1667, l'Armada holandesa, en destruyendo'l nucleu de l'Armada inglesa en Chatham, fuera la m\u00e1s fuerte nel mundu; sicas\u00ed, para 1672, esta situaci\u00f3n camudara nuevamente, una y bones los ingleses reemplazaren les naves perd\u00edes, ente que solo construy\u00e9rense poques naves holand\u00e9s y uno de los cinco Almirantazgos holandeses, el de Frisia, foi incapaz de contribuyir con naves porque la provincia fuera atacada por M\u00fcnster, el holandeses torgaron con \u00e9situ un bloqu\u00e9u de la so mari\u00f1a y cualesquier desembarcu de tropes enemigues, a pesar de que taben superaes en n\u00famberu por un terciu pola flota combinada anglo-francesa. La raz\u00f3n pa esti \u00e9situ deber a los est\u00e1ndares d'entrenamientu bien ameyoraos. Nes batalles centrales de 1666, l'Armada holandesa inda ten\u00eda d'acostumase a les sos nueves naves muncho m\u00e1s pesaes, polo que se producieron dellos errores t\u00e1cticos; coles mesmes, el conflictu personal ente Michiel de Ruyter y Cornelis Tromp estropiara la unid\u00e1 de la flota. De Ruyter empleg\u00f3'l branu de 1671 executaron munches maniobres d'entrenamientu na llinia de batalla, perfeccionando t\u00e9uniques ya instalando un nuevu sent\u00edu de coherencia y disciplina. Como resultancia, en 1672, la Rep\u00fablica taba nel cumal del so poder naval; sicas\u00ed, na Armada inglesa, crec\u00eda la envidia del almirante Edward Spragge escontra'l comandante supremu Ruperto del Rin. Coles mesmes, Spragge rompi\u00f3 la formaci\u00f3n en dos batalles pa buscar al so enemigu personal Tromp, a quien xurara matar por haber falt\u00e1u a la so esposa. La cooperaci\u00f3n ente les armaes ingleses y franceses foi probe y tuvo llarada de tracamundios y suspicacias."}
{"id": "128225", "revid": "49472", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128225", "title": "Cuarta Guerra anglo-neerlandesa", "text": "La Cuarta Guerra anglo-neerlandesa foi un conflictu ente'l Reinu de Gran Breta\u00f1a y la Rep\u00fablica holandesa que dur\u00f3 de 1780 a 1784. La guerra, tangencialmente rellacionada cola Guerra d'Independencia de los Estaos Xun\u00edos, espa\u00f1\u00f3 por desalcuerdos ente los brit\u00e1nicos y los holandeses sobre la llegalid\u00e1 y conducci\u00f3n del comerciu neerland\u00e9s colos enemigos de Gran Breta\u00f1a nesa guerra.\nAnque la Rep\u00fablica holandesa nun entr\u00f3 nuna alianza formal colos Estaos Xun\u00edos y los sos aliaos, l'embaxador estauxunidense (y futuru presidente) John Adams llogr\u00f3 establecer rellaciones diplom\u00e1tiques cola Rep\u00fablica holandesa, el segundu pa\u00eds europ\u00e9u en reconocer diplom\u00e1ticamente al Congresu Continental n'abril de 1782. N'ochobre d'esi a\u00f1u, dambes partes roblaron un trat\u00e1u d'amist\u00e1 y comerciu.\nLa mayor parte de la guerra consisti\u00f3 nuna serie d'operaciones brit\u00e1niques bien esitoses contra los intereses econ\u00f3micos coloniales neerlandeses, anque les fuercies navales brit\u00e1niques y holandeses tami\u00e9n enfrent\u00e1ronse una vegada nel Bancu Dogger, na mari\u00f1a holandesa. La guerra termin\u00f3 desastrosamente pa los holandeses y espunxo la debilid\u00e1 de les bases pol\u00edticu y econ\u00f3micu de la Rep\u00fablica."}
{"id": "128226", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128226", "title": "Guerra anglo-persa", "text": "La Guerra anglu-persa foi un conflictu militar qu'enfrent\u00f3 al Reinu Xun\u00edu de Gran Breta\u00f1a ya Irlanda y Persia (que yera nesi momentu gobernada pola Dinast\u00eda Qajar), dur\u00f3 dende'l 1 de payares de 1856 al 4 d'abril de 1857. Mientres la guerra, los brit\u00e1nicos oponer a un intentu de Persia de rescatar la ciud\u00e1 de Herat. A pesar de que Herat fuera parte de Persia so la Dinast\u00eda Qajar, nel momentu que espa\u00f1\u00f3 la guerra yera nominalmente parte del oeste d'Afganist\u00e1n (Afganist\u00e1n yera ent\u00f3s una entid\u00e1 bien d\u00e9bil). La campa\u00f1a llevar a cabu con \u00e9situ pa los brit\u00e1nicos, so la direici\u00f3n del Mayor Xeneral Sir James Outram en dos escenarios: la mari\u00f1a sur de Persia, cerca de Bushehr y el sur de Mesopotamia (el nome antiguu pa la rex\u00f3n y anterior a la formaci\u00f3n de la naci\u00f3n d'Iraq). Como result\u00e1u de la guerra, Persia hubo de retirase de Herat y roblar un nuevu trat\u00e1u nel que rindi\u00f3 les sos pretensiones sobre la ciud\u00e1.\nOr\u00edxenes.\nNel contestu del Gran Xuegu \u2014 el concursu anglu-rusu pola influencia d'Asia Central - nel que los brit\u00e1nicos quer\u00eden qu'Afganist\u00e1n siguiera siendo un pa\u00eds independiente amistosu a Gran Breta\u00f1a como un tap\u00f3n contra la espansi\u00f3n de Rusia escontra la India. Los brit\u00e1nicos oponer a la estensi\u00f3n de influyir persa n'Afganist\u00e1n, pola perceici\u00f3n de que Persia taba influyida polos rusos. Los perses intentaren delles vegaes tomar la ciud\u00e1 de Herat pola fuercia, les m\u00e1s reci\u00e9n en 1838 y 1852, en dambes ocasiones, la oposici\u00f3n brit\u00e1nica convenci\u00e9ralos de dar marcha tras a les sos aspiraciones, antes d'empezar la guerra. Intentar de nuevu en 1856, llogrando tomar la ciud\u00e1'l 25 d'ochobre, col sofitu de Rusia y violando el trat\u00e1u anglu-persa esistente. En respuesta, el Gobernador Xeneral brit\u00e1nicu na India, actuando por \u00f3rdenes del gobiernu brit\u00e1nicu, declar\u00f3 la guerra'l 1 de payares.\nOtru incidente separ\u00e1u y de mayor importancia que la apuesta sobre Herat foi'l relativu a Meerza Hashem Khan, a quien l'embaxador brit\u00e1nicu esperaba nomar secretariu na misi\u00f3n diplom\u00e1tica en Te\u1e25r\u00e1n. Los perses opunx\u00e9ronse, cre\u00e1ndose un conflictu que s'intensific\u00f3 cuando apaecieron rumores de que l'embaxador brit\u00e1nicu calten\u00eda una rellaci\u00f3n con una muyer casada col hermanu de la principal esposa del sah. La disputa intensific\u00f3se ent\u00e1 m\u00e1s cuando los perses detuvieron a esa muyer y l'embaxador brit\u00e1nicu rompi\u00f3 rellaciones diplom\u00e1tiques cuando les autoridaes perses negar a lliberar. Ello ye que la movilizaci\u00f3n inicial de les fuercies brit\u00e1niques empecipiar en respuesta a esti incidente, anque ye pocu probable que los brit\u00e1nicos fueren m\u00e1s all\u00e1 de la ocupaci\u00f3n d'una o dos islles del Golfu P\u00e9rsicu, si nun surdiera'l problema de Herat.\n1856.\nLos brit\u00e1nicos ten\u00eden disponibles dos llinies d'aici\u00f3n, montar una espedici\u00f3n per tierra al travi\u00e9s d'Afganist\u00e1n o un ataque al imperiu persa dende'l sur pol Golfu P\u00e9rsicu, con oxetivu punitivu y tami\u00e9n pa forzar al sah a axustar. Arriendes de la desastrosa Primer guerra afganistana, los brit\u00e1nicos amos\u00e1ronse renuentes a unviar una fuercia al travi\u00e9s d'Afganist\u00e1n pa solliviar direutamente Herat, optando, nel so llugar, por atacar a los perses na mari\u00f1a del Golfu P\u00e9rsicu, pela peque\u00f1u ciud\u00e1 de Bushehr, cercana a la mari\u00f1a sur de Persia y orden\u00e1u al Gobiernu de la India a poner en marcha una fuercia espedicionario mar\u00edtima. \nPrimeramente, entam\u00f3se una divisi\u00f3n al mandu del Xeneral Foster Stalker, axuntando 2.300 soldaos brit\u00e1nicos y 3.400 sepoys del ex\u00e9rcitu de la Presidencia de Bombay, que desembarcaren en Persia n'avientu de 1856, tami\u00e9n s'incluy\u00eden dos compa\u00f1\u00edes de Cuerpu de Zapadores y Mineros de Bombay que yeren:\nLos dos compa\u00f1\u00edes tuvieron acompa\u00f1aes pol Cuartel Xeneral del Cuerpu de Zapadores y Mineros de Bombay, comandados pol capit\u00e1n WR Dickinson, (Inxenieros de Bombay). El Mayor J. Hill, antiguu comandante de los Zapadores y Mineros de Bombay, qu'apurriera'l mandu a Dickinson, foi nom\u00e1u l'Inxenieru Comandante d'esta espedici\u00f3n. Dempu\u00e9s de la espedici\u00f3n retom\u00f3'l cargu de Comandante de Zapadores de Bombay, una vegada m\u00e1s.\nPoco dempu\u00e9s de la formaci\u00f3n d'esta fuercia, consider\u00f3se pocu afecha pa la xera y form\u00f3se una segunda divisi\u00f3n col Xeneral de Brigada Henry Havelock y tola espedici\u00f3n sol mandu del Mayor Xeneral James Outram. Esti grupu introducir en xineru de 1857.\nMientres les hostilidaes, la compa\u00f1\u00eda \u00abB\u00bb del Cuerpu de Zapadores y Mineros de Bombay sol mandu de Brevet-Major A.M. Boileau, Inxenieros de Madras, embarcaos a Coconada el 19 de xineru y algamaron a encomalo xusto a tiempu pa participar n'operaciones nel sur de Mesopotamia.\nLa primer divisi\u00f3n de Stalker zarp\u00f3 de Bombay en payares dempu\u00e9s de la declaraci\u00f3n de guerra, nuna escuadra de siete barcos de vapor sol mandu del comodoro Young, arremolcando trenta buques de vela. Los brit\u00e1nicos desembarcaron una fuercia y prindaron la islla de Kharag el 4 d'avientu y llegaron a tierra'l 9 d'avientu na mari\u00f1a a pocos quil\u00f3metros al sur de Bushehr, el principal puertu de Persia. Darr\u00e9u dempu\u00e9s de la llegada, la primer divisi\u00f3n avanz\u00f3 sobre Bushehr. Aprucieron nel vieyu fuerte de Reshire (tami\u00e9n llam\u00e1u \"Rishahr\" o \"Rashir\") y dempu\u00e9s d'un bombard\u00e9u naval curtiu prindaron la ciud\u00e1'l 10 d'avientu, asist\u00edos poles dos compa\u00f1\u00edes de Zapadores y Mineros de Bombay. Produci\u00f3se ent\u00f3s un retrasu nel que los brit\u00e1nicos esperaben refuerzos. La reconocencia del interior revel\u00f3 una fuercia Persa de 4.000 unidaes les tropes de Shiraz y la primer divisi\u00f3n foi consider\u00e1u demasi\u00e1u d\u00e9bil como p'aventurase tierra adientro llo\u00f1e de la so base d'operaciones mar\u00edtima. Esto llev\u00f3 a la formaci\u00f3n y l'inducci\u00f3n d'una segunda divisi\u00f3n a partir d'India, que desembarc\u00f3 en Persia a finales de xineru y lleg\u00f3 a Bushehr, preced\u00edu por Outram nel 20 de xineru.\nLos brit\u00e1nicos volvieron colar de nuevu a Bushehr, pero en condiciones deplorables, les ag\u00fces enchentes crearon folla tan fondo como pa sacar les botes d'un home de los sos pies. Les tropes pasaron por una prueba tarrecible, finalmente llegaron a Bushehr el 10 de febreru, sobre'l que ta escritu:\nLos perses m\u00e1s tarde publicaron la so propia versi\u00f3n de la batalla de Khoosh-Ab alegando que los brit\u00e1nicos fueren ganaos con perdes de 1.000 muertos y perdes propies de 500 mancaos. Afirmaron que rompieren les caxes brit\u00e1niques dos veces y que la batalla fuera oxetu d'arrenunciu nam\u00e1i cuando dambes partes vi\u00e9ronse obligaos a abandonar les sos armes na folla. D'esta miente, los perses intentaron amenorgar al m\u00ednimu los efeutos pol\u00edticos de la so derrota nel campu de batalla.\n1857.\nUna vegada llegaos los refuerzos brit\u00e1nicu, una fuercia espedicionario de l'Armada de tres brigaes sol mandu del Xeneral James Outram avanz\u00f3 a Brazjun/Borazjan (na ruta escontra Shiraz), \u00f3nde los perses retirar ensin lluchar. Los brit\u00e1nicos destruyeron o s'apoderaron de los recursos del llugar y detuvi\u00e9ronse en 5 de Febreru cerca del pueblu Khoosh-Ab onde pudieron disponer d'agua potable.\nOutram avanz\u00f3 m\u00e1s el 6\u00ba y el 7\u00ba, pero viendo la retirada del enemigu a los montes fora del so algame y tando curtios de raciones, decidi\u00f3 nun arriesgase a una persecuci\u00f3n nos montes y nel so llugar retirar a la contorna conocida de Khoosh-Ab o Khushab pa una parada lox\u00edstica, antes de partir a Bushehr. Los perses, animaos pol movimientu retrogrado de les fuercies de Havelock, ocuparon con 8.000 homes la posici\u00f3n dominante del campamentu de Outram, atrapando a los brit\u00e1nicos nuna situaci\u00f3n potencialmente peligrosa. \nOutram atac\u00f3 esta posici\u00f3n ente'l 7 y el 8 de febreru na Batalla de Khushab, infligiendo finalmente la derrota y la retirada de los perses na que se convirti\u00f3 na batalla m\u00e1s llarga de la guerra, con 700 perses muertos. La busca de l'armada persa derrotada consider\u00f3se invidable, polo que los brit\u00e1nicos volvieron a Bushehr.\nTres esto, los brit\u00e1nicos afitaron la so atenci\u00f3n nel norte del Golfu P\u00e9rsicu, invadiendo'l sur de Mesopotamia avanzando pel r\u00edu navegable Shatt Al Arab a Mohammerah (futura Khorramshahr) na so uni\u00f3n col R\u00edu Karun, cerca de Basora. Les fuercies aconceyaes pa esta espedici\u00f3n fueron 1500 soldaos brit\u00e1nicos y 2400 indios. Los inxenieros arrexuntaos nesti compendiu incluyeron a la 2\u00aa Compa\u00f1\u00eda, al Cuerpu de Zapadores y Mineros de Bombay (con 109 tropes sol mandu del Capit\u00e1n Haig), y la Compa\u00f1\u00eda \u00abB\u00bb, Cuerpu de Zapadores y Mineros de Madr\u00e1s (con 124 tropes sol mandu del Brevet-Major Boileau). The transfer of forces was delayed by the separate deaths by suicide of two high-ranking British officers, which occasioned a shuffling of commands and forced Outram to leave Brigadier John Jacob in command in Bushehr. \nEl 19 de marzu la espedici\u00f3n entr\u00f3 nel Shatt Al Arab. El 24 taben y\u00e1 a la vista de les fuertes defenses de Mohammerah. El oficiales de m\u00e1quines, fueron parte de la reconocencia final d'armar perses nuna peque\u00f1a canoa. El primer llugar previstu p'alzar una bater\u00eda foi una islla nel Shatt Al Arab, pero la islla result\u00f3 ser demasi\u00e1u pantanosa. De sigu\u00edo, abasn\u00e1ronse los morteros nuna balsa y fueron ensobiaos detr\u00e1s de la isla, dende onde s'apurrir\u00eda sofitu de fueu. Dos d\u00edes m\u00e1s tarde, los buques de guerra navegaron pel r\u00edu Shatt al Arab y callando la bater\u00eda persa. Les tropes desembarcaron y avanzaron, al travi\u00e9s de los g\u00fcertos. Estos taben marcaos con canales de riego que los zapadores taparon r\u00e1pido con palmeres. Los Zapadores de Madras tami\u00e9n a bordu del SS Hugh Lindsay, ayudaron al 64\u00ba Reximientu de disparar obuses de nave\nAm\u00e1s de los sos defenses, Muhammarah taba protexida pol alcuerdu pol\u00edticu nel que los brit\u00e1nicos nun podr\u00eden violar el territoriu del Imperiu Otomanu, una y bones la ciud\u00e1 alz\u00e1base xusto na frontera. Nel eventu, sicas\u00ed, los perses abandonaron la ciud\u00e1 a les fuercies comandadas sol Brigadier Henry Havelock, quien la prind\u00f3'l 27 de marzu. Los 13.000 perses y los \u00e1rabes que taben sol mandu de Khanlar Mirza retirar a Ahvaz, cientos de miles pol r\u00edu Karun. \nLos zapadores t\u00e1bense empleg\u00e1u de cutio na destrucci\u00f3n de les bater\u00edes perses, faer caminos, cais y caba\u00f1es nel clima malsanu y por tantu nun pod\u00eden tar na salida de Ahvaz, onde la Marina Real y les fuercies de la 64th Foot y 78th Highlanders atacaron a encomalo persa. La ciud\u00e1 cay\u00f3 a los brit\u00e1nicos el 1 d'abril de 1857. Al tornar a Muhammara el 4 d'abril enterar de que la paz y el cese de les hostilidaes fueren roblaes en Par\u00eds el 04 de marzu. Nel momentu que la noticia de la paz lleg\u00f3, Outram taba entamando una invasi\u00f3n persa nel interior que probablemente aumentar\u00eda considerablemente la guerra. La fuercia espedicionario tuvo tanto \u00e9situ que llev\u00f3 a cabu'l so oxetivu por aciu la captura de Bushehr, ganando a los perses en Khoosh-Ab y la captura d'un puntu de sofitu nel sur de Mesopotamia, lo qu'obliga a los perses a pidir t\u00e9rminos y nos pr\u00f3ximos meses, el grupu torn\u00f3 a India. Los brit\u00e1nicos m\u00e1s tarde dexaron vacante la islla Kharag y Bushehr. La mayor parte d'estes fuercies fueron incluy\u00edes antes nes operaciones nel centru de la India pa encalorar la Indian Mutiny, na que dambos Havelock y Outram m\u00e1s tarde ser\u00eden estremaos pol sitiu de Lucknow.\nDiplomacia.\nLos perses al paecer esperaben que los brit\u00e1nicos nun s'opunxeren a la so adquisici\u00f3n de Herat - reconocieron que nun pod\u00eden esperar ganar una guerra contra l'ex\u00e9rcitu brit\u00e1nicu - y polo tanto una vegada que la oposici\u00f3n brit\u00e1nica f\u00edxose evidente intentaron dar marcha tras. Les negociaciones en Constantinopla ente l'embaxador persa Ferukh Khan y l'embaxador brit\u00e1nicu Lord Stratford de Redcliffe romper poles esixencies brit\u00e1niques de que los perses reemplazaren al so primer ministru (the sadr-i a'zam). La noticia del empiezu de la llucha result\u00f3 nuna rotura formal de les negociaciones, pero los discutinios llueu empezaron otra vegada en Par\u00eds, y les dos partes roblaron un trat\u00e1u de paz el 4 de marzu, nel que'l Shah aport\u00f3 a retirase de Herat y abstenese d'interferir nos asuntos d'Afganist\u00e1n. Nel trat\u00e1u, los perses alcordaron retirase de Herat, pidir esculpes al embaxador brit\u00e1nicu al so regresu, roblar un trat\u00e1u comercial, y cooperar na represi\u00f3n de tratar d'esclavos nel Golfu P\u00e9rsicu. Los brit\u00e1nicos aceptaron nun dar amparu na so embaxada a los opositores del sah, y abandonaron la demanda de reemplazar al primer ministru, tami\u00e9n riquieron concesiones territoriales en favor del im\u00e1n de Mascate, un ali\u00e1u brit\u00e1nicu.\nLos perses finalmente retir\u00e1ronse de Herat, lo que dex\u00f3 a los brit\u00e1nicos devolver les sos tropes a la India, onde se precisaben pal combate na Rebeli\u00f3n na India de 1857. Afganist\u00e1n volvi\u00f3 controlar Herat m\u00e1s direutamente cuando foi retomada por Dost Mohammed Khan en 1863.\nCondecoraciones.\nFueron daes tr\u00e9s Crucies Victoria mientres la espedici\u00f3n al Capitan J.A.Wood Capitan J.G.Malcolmson, y Teniente A.T.Moore.\n== Honor de Batalla otorgar cuatro honores de batalla, esto ye, 'Persia', 'Reshire' y 'Koosh-Ab' en 1858 y 'Bushire' (Bushehr) en 1861.\nPersia.\nL'honor de batalla 'Persia' foi axudicada a toles unidaes que participaren na campa\u00f1a, vease Gazette of the Governor General 1306 de 1858. Estes unidaes fueron:\nReshire.\nL'honor de batalla 'Reshire' foi axudicada a toles unidaes que participaren nel ataque del antiguu apartaz holand\u00e9s de Reshire el 7 d'avientu de 1856. El gobernador rindi\u00f3 les fortificaciones el 8 d'avientu. La divisi\u00f3n esper\u00f3 a la llegada del comandante en xefe col restu de l'armada.\nVease'l GOGG 1306 de 1858, nel que se galardona a:\nBushehr.\nLa primer divisi\u00f3n de la espedici\u00f3n desembarc\u00f3 nes cercan\u00edes de la ciud\u00e1 de Bushehr el 5 d'avientu de 1856. Tres un bombard\u00e9u naval de les defenses, Bushehr foi ocupada ensin resistencia. L'honor foi axudic\u00e1u, vease Boinbay GO 191 de 1861, en pasando la India so control de la corona. Otros honores d'esta campa\u00f1a fueron daos a la compa\u00f1\u00eda en 1858.\nKoosh-Ab.\nTres la llegada del comandante en xefe, la fuercia avanz\u00f3 tierra adientro y venci\u00f3 al ex\u00e9rcitu persa de campu en Koosh-Ab el 8 de febreru de 1857. Los Poona horse llev\u00e1ronse estandartes coronaos con una mano plateada soportada por una inscripci\u00f3n persa prindaes en Koosh-Ab, en conmemoraci\u00f3n de la brillosa carga de la 3\u00aa Caballer\u00eda llixera de Bombay que rompi\u00f3 les fuercies d'infanter\u00eda enemigues, decidiendo la suerte de la batalla. The honour was awarded vide GOGG 1306 of 1858 and spelling changed from Kooshab vide Gazette of India Non 1079 of 1910.\nAfter the arrival of the C-in-C, the force advanced inland and defeated the Persian field army at Koosh-Ab on 8 February 1857. The Poona Horse carries a Standard surmounted by a silver hand and bearing a Persian inscription captured at Koosh-Ab, in commemoration of the brilliant charge of the 3rd Bombay Light Cavalry which broke into enemy infantry and decided the fate of the day. The honour was awarded vide GOGG 1306 of 1858 and spelling changed from Kooshab vide Gazette of India Non 1079 of 1910."}
{"id": "128227", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128227", "title": "Guerra hispano-suramericana", "text": "La guerra hispanu-suramericana foi un conflictu b\u00e9licu naval qu'enfrent\u00f3 a Espa\u00f1a contra l'alianza de Chile, Per\u00fa, Bolivia y Ecuador dende 1865 a 1866. Les armes de Chile y Per\u00fa, frente a que les sos mari\u00f1es asocedieron los m\u00e1s determinantes fechos d'armes, tuvieron el sofitu pol\u00edticu d'Ecuador y Bolivia, que negaron el suministru a la flota peninsular.\nEl conflictu xener\u00f3se y apin\u00f3 nun periodu de continues intervenciones de les potencies europees en territorios de les nueves rep\u00fabliques americanes, problemes diplom\u00e1ticos pendientes, deldes impagas y conceutos d'honor desaparente pa la llibert\u00e1 de prensa y la destructividad de les armes algamaos a mediaos del sieglu xix. Neses circunstancies, los temerarios actos d'una flotilla espa\u00f1ola fixeron tarrecer nes capitales de los pa\u00edses de la mari\u00f1a del Pac\u00edficu un intentu borb\u00f3n de reconquista. Julio F. Guill\u00e9n afirma que \"La campa\u00f1a del Pac\u00edficu (1863-66), polos continuos errores d'unu y otru bandu desagu\u00f3 nuna guerra est\u00fapida, de la qu'un historiador nuesu afirma que foi ensin oxetu nin oxetivos y que naide pon en claru de qu\u00e9 manera empez\u00f3\".\nEl detonador foi una agarrada ente civiles peruanos y vascongados que nun foi resuelta satisfactoriamente y esguil\u00f3 a nivel internacional. Cuando'l gobiernu peruanu de Pezet negar a aceptar les condiciones espa\u00f1oles pa la soluci\u00f3n del impasse, les islles Chincha, fonte principal de les recaldaciones fiscales, fueron ocupaes el 14 d'abril de 1864 polos marinos espa\u00f1oles. El Per\u00fa, ensin poder naval suficiente pa desallugalos, tuvo d'aceptar nel Trat\u00e1u Vivanco-Pareja les condiciones esix\u00edes pola antigua potencia colonial, lo que caus\u00f3'l so derrocamientu y reemplazu pola dictadura de Mariano I. Prau. Chile intervieno nel conflictu neg\u00e1ndose a abastecer a los buques espa\u00f1oles primeru y declarando la guerra a Espa\u00f1a los 25 de setiembre de 1865 tres un ultim\u00e1tum espa\u00f1ol, Per\u00fa facer el 14 de xineru de 1866 y en 1866 Ecuador y Bolivia.\nLes aiciones de guerra concentrar ente finales de 1865 y mediaos de 1866, siendo los principales combates navales el de Papudo, el d'Abtao, el de Callao, el bombard\u00e9u de Valpara\u00edso y la captura nel Atl\u00e1nticu d'una nave chilena.\nLes hostilidaes terminaron a mediaos de 1866, magar nun se roblar\u00eda un armisticiu hasta 1871. Los trataos de paz roblar de forma billateral ente cada pa\u00eds suramericanu y Espa\u00f1a nos a\u00f1os 1879 (Per\u00fa y Bolivia), 1883 (Chile) y 1885 (Ecuador).\nAntecedentes y causes de la guerra.\nL'historiador y diplom\u00e1ticu peruanu Fabi\u00e1n Novak se\u00f1ala dos tipos de causes de la guerra, les llapada les ocultes y les visibles. \nNel primer grupu Novak destaca:\nel des\u00e9u d'esviar les recaldaciones provenientes del guanu peruanu a Espa\u00f1a #\nobligar el pagu de la delda peruana # \nles presiones ya intereses de la pol\u00edtica interna de la Metr\u00f3polis peninsular\nEnte les causes visibles se\u00f1ala:\nla inesistencia de rellaciones diplom\u00e1tiques formales ente Per\u00fa y Espa\u00f1a\nEsta r\u00e1pida enumeraci\u00f3n de causes tien de ser lleida con prevenci\u00f3n, y\u00e1 que, por casu, \"restaurar la so influencia\" puede significar \"establecer rellaciones diplom\u00e1tiques\" o \"ocupar territorios\". Esti postreru signific\u00e1u ye espresamente refug\u00e1u por Novak, quien alvierte contra tales especulaciones y cita les razones daes por Chirinos Soto: la flota nun incluy\u00eda tropes abondes pa tal efeutu, como fuercia naval yera considerable, pero per si sola incapaz de retener tierres continentales y d'\u00faltimes la ratificaci\u00f3n de la independencia dada nes instrucciones.\nUna aresta que ye mentada por otros autores ye la esistencia de corrientes pro-hispanes dientro de los conservadores americanos.\nIntervenciones foranes en America Llatina.\nRonald Bruce St John en \"Foreign Policy of Per\u00fa\" numbera delles intervenciones de los Estaos Xun\u00edos y les potencies europees na rex\u00f3n: Espa\u00f1a en M\u00e9xicu y Am\u00e9rica Central en 1829 y 1832, Francia en Veracruz en 1838, el bloqu\u00e9u de Buenos Aires ente 1838 y 1840, y cinco a\u00f1os m\u00e1s tarde xunto a los brit\u00e1nicos otra vegada en Buenos Aires. En 1860, Espa\u00f1a intervieno en Santu Domingu. En 1833 los brit\u00e1nicos ocuparon les Islles Malvines. Dende \"estaciones navales\" que calten\u00eden frente a los principales puertos d'Am\u00e9rica del sur, les potencies utilizaben la so incontrarestable poder\u00edu pa imponer los sos intereses.\nPer otru llau, y\u00e1 dende los sos empiezos, les nueves rep\u00fabliques alvirtieren l'enorme poder ya influencia exerc\u00edu polos Estaos Xun\u00edos d'Am\u00e9rica y Gran Breta\u00f1a nos \u00e1mbitos cultural y econ\u00f3mico, lo que llevara a un fortalecimientu de los llazos ente los intelectuales d'ascendencia llatina. Asina, la intervenci\u00f3n francesa en M\u00e9xicu fuera xustificada en parte como un sofitu contra la dominaci\u00f3n estauxunidense.\nA mediaos del sieglu xix, tres les perdes causaes poles guerres napole\u00f3niques y el desprendimientu de les colonies americanes (con exepci\u00f3n de Cuba), esist\u00eda n'Espa\u00f1a un \u00e1nimu hist\u00f3ricu de reocupar un relevante papel ente les naciones europees en base a les meyores del pa\u00eds en comerciu esterior, sistema bancariu, agricultura d'esportaci\u00f3n, industria testil, ferrocarriles, ex\u00e9rcitu y marina. El gobiernu de la Uni\u00f3n Lliberal, presid\u00edu pol xeneral Leopoldo O'Donnell, qu'exerc\u00eda los poder con aprobaci\u00f3n de la reina Sabela II empecipi\u00f3 les aiciones llamaes \"de prest\u00edu\" o de \"esaltaci\u00f3n patri\u00f3tica\" que tuvieron un ampliu sofitu popular como la Espedici\u00f3n francu-espa\u00f1ola a Cochinchina dende 1857 a 1862; los intentos de formalizar la participaci\u00f3n d'Espa\u00f1a na Guerra de Crimea; la Guerra d'\u00c1frica de 1859, na qu'O'Donnell llogr\u00f3 un gran sofitu popular y un gran prest\u00edu al consolidar les posiciones de Ceuta y Melilla y ganar Sidi Ifni, (magar nun pudo llograr T\u00e1nxer poles presiones brit\u00e1niques); l'anex\u00f3n de Santu Domingu en 1861 y la espedici\u00f3n anglu-francu-espa\u00f1ola en M\u00e9xicu de 1862.\nEl fin de les guerres de la independencia nun signific\u00f3 un t\u00e9rminu de les temes pendientes ente Espa\u00f1a y los sos territorios perd\u00edos. El procesu de reconocencia pol\u00edtica de les nueves rep\u00fabliques foi lentu. De los pa\u00edses arreyaos na guerra hispanu-suramericana, solu tr\u00e9s fueren reconoc\u00edos como independientes per Espa\u00f1a nel momentu d'espa\u00f1ar les hostilidaes: Ecuador (en 1840), Chile (en 1844) y Bolivia (en 1847). Per\u00fa, pa\u00eds onde s'anici\u00f3'l conflictu, nun fuera reconoc\u00edu como independiente per Espa\u00f1a. En 1853 llogr\u00f3se un alcuerdu ente los gobiernos, pero nun foi ratific\u00e1u en Per\u00fa por razones que vamos ver m\u00e1s palantre. Esti y otros alcuerdos significaben hasta un ciertu puntu una reconocencia t\u00e1cito, anque precariu, de la rep\u00fablica peruana.\nL'alcuerdu alcanz\u00e1u en Madrid el 24 de setiembre de 1853 nun foi ratific\u00e1u porque en Per\u00fa consider\u00f3se ofensivu que nel testu la Reina d'Espa\u00f1a arrenunciara \"a los sos derechos\" en Per\u00fa (y tami\u00e9n porque nun garantizaba, seg\u00fan Per\u00fa, un arreglu xustu de la delda). Darr\u00e9u, la denominaci\u00f3n \"comisariu regio\", torg\u00f3 les negociaciones sobre l'asuntu xener\u00e1u de Talambo y una bona parte de les propuestes de soluci\u00f3n xiraben en redol a qui\u00e9n ten\u00eda de saludar primero a qui\u00e9n con cuantos ca\u00f1onazos. Gran celebrid\u00e1 algam\u00f3 la frase Honra ensin barcos meyor honor ensin barcos que barcos ensin honor, pronunciada al empiezu del bombard\u00e9u del indefensu puertu de Valpara\u00edso.\nUna bona parte de la agudizaci\u00f3n del conflictu deber a les desvirtuadas informaciones publicaes na prensa llocal. L'historiador espa\u00f1ol Pedro de Novo y Colson escribi\u00f3 que na oficialid\u00e1 de la escuadra y en tola mariner\u00eda espertaba una indignaci\u00f3n tan grande lo publicao por peri\u00f3dicu chilenu \"El San Mart\u00edn\", que l'autorid\u00e1 del almirante \"\u201cnun bastaba a contenelos nes llendes de la disciplina\u201d\". Y amest\u00f3 esti comentariu reflexivu: \"\u201cCuan ciertu ye que l'home m\u00e1s insignificante y desprestix\u00e1u puede abasnar al combate a dos naciones vali\u00e9ndose como poderos\u00edsima palanca del sagr\u00e1u amor patrio\u201d\".\nJuan Luis Orrego recurre al historiador Jer\u00f3nimo B\u00e9cker pa sostener que \"na opini\u00f3n p\u00fablica espa\u00f1ola hab\u00eda un fondu desconocimientu de la realid\u00e1 de les coses y de los verdaderos intereses espa\u00f1oles n'Am\u00e9rica. La prensa madrilana, non y\u00e1 la oficial sin\u00f3n la d'oposici\u00f3n como \"La Iberia\", \u00f3rganu de los progresistes, y \"El Discutiniu\", de los dem\u00f3crates, publicaben furiosos art\u00edculos contra les rep\u00fabliques del Pac\u00edficu Sur. Coles mesmes, los sucesos venceyaos al conflictu distray\u00eden a los espa\u00f1oles de lo qu'asoced\u00eda na mesma Pen\u00ednsula.\"\nNa Capitulaci\u00f3n d'Ayacucho, Per\u00fa comprometi\u00e9rase al pagu de les deldes contra\u00edes pol virreinatu, pero cuando'l gobiernu de Echenique solicit\u00f3 los recursos, el Congresu de Per\u00fa refugar. N'Espa\u00f1a caltuvo la esixencia y a\u00f1edi\u00f3-y la devoluci\u00f3n de los bienes secuestraos o embargaos a los sos s\u00fadbitos mientres la guerra d'independencia.\nEstes reclamaciones ven\u00eden d'influyentes personaxes d'Espa\u00f1a y Per\u00fa, quien apostaben que la sola menci\u00f3n del pagu la delda nun trat\u00e1u multiplicar\u00eda les sos ganancies.\nHab\u00eden otres temes inconclusos que nun fueron consideraos mientres les negociaciones de la guerra.\nEl problema del asilu pa los marinos desertores y el pagu de los da\u00f1os causaos mientres les guerres a\u00f1ed\u00eden m\u00e1s discordia a les rellaciones ente Am\u00e9rica y la exmetr\u00f3poli.\nLa nacionalid\u00e1 de los f\u00edos d'espa\u00f1oles nac\u00edos n'Am\u00e9rica yera otra fonte de discordia, pos mientres Espa\u00f1a considerar igualmente espa\u00f1oles (siguiendo la norma del \"ius sanguinis\"), les rep\u00fabliques americanes entend\u00eden qu'estos adquer\u00eden la nacionalid\u00e1 d'aquel pa\u00eds nel que nac\u00eden (atendiendo a la norma del \"ius soli\").\nLes subsecuentes aiciones espa\u00f1oles ser\u00eden menos sospechoses pa los americanos si nun esistiera esti patr\u00f3n de conducta de les potencies, m\u00e1s ent\u00e1 si consid\u00e9rase los graves conflictos estremeros y d'intereses qu'estremaben a les nueves rep\u00fabliques. S\u00eda que non, a empiezos de los 1860s, Espa\u00f1a foi vista como la principal amenaza pa les naciones d'Am\u00e9rica del sur.\nFrente a les continues intervenciones que yeren percib\u00edes como una amenaza a la so soberan\u00eda poles rep\u00fabliques emerxentes, estes, como reaici\u00f3n, buscaben unid\u00e1 interna y sofitu esternu.\nLa unid\u00e1 interna yera mal si non imposible. Seg\u00fan R. Burr, Chile, por casu, neg\u00e1rase a mayores compromisos en 1831 porque consideraba que l'anarqu\u00eda torgar\u00eda l'aici\u00f3n de munches naciones y aquelles qu'actuaren ser\u00eden inefectivas y qu'am\u00e1s nun podr\u00eden contribuyir a la defensa en forma igualitaria, munches yeren militarmente d\u00e9biles, otres taben dixebraes por vastes distancies.\nCon respectu al sofitu esternu, les potencies estend\u00eden les sos zones d'inter\u00e9s con antelaci\u00f3n y ensin consultes a los pa\u00edses dependientes, como nel Trat\u00e1u Clayton-Bulwer o la Convenci\u00f3n de Londres. Por esa raz\u00f3n, cuando los suramericanos buscaron sofitu nos Estaos Xun\u00edos contra la incursi\u00f3n espa\u00f1ola de 1864, nun lo atoparon a pesar de la Doctrina Monroe. Frente a la hexemon\u00eda de los Estaos Xun\u00edos surdi\u00f3 Francia como ali\u00e1u, pero solu pa ocupar Mexico militarmente.\nDellos espa\u00f1oles residentes nes rep\u00fabliques hispanoamericanes deseyaben mayor visibilid\u00e1 y presencia de naves de guerra d'Espa\u00f1a n'Am\u00e9rica. dalgunos pa reforzar la so segurid\u00e1 otros porque deseyaben un futuru mon\u00e1rquicu pal continente.\nAnte tal fechos, nengunu de los gobiernos visitaos crey\u00f3 nel fin cient\u00edficu de la espedici\u00f3n anunciada pol gobiernu de Madrid.\nGracies a les recaldaciones de la Yera del Guanu, Per\u00fa atopar nuna puxanza econ\u00f3mica que darr\u00e9u ser\u00eda llom\u00e1u como la \"prosperid\u00e1 miquera\" porque nun conduci\u00f3 a una estabilizaci\u00f3n pol\u00edtica nin econ\u00f3mica.\nLa Espedici\u00f3n cient\u00edfica y diplom\u00e1tica.\nEn 1862 decidir en Madrid unviar una espedici\u00f3n a la mari\u00f1a oeste d'Am\u00e9rica, que ten\u00eda d'encimentar la presencia naval, pol\u00edtica y comercial de l'antigua metr\u00f3polis colonial na rex\u00f3n. Pa mayor rellumu d'Espa\u00f1a amest\u00f3se-y una comisi\u00f3n cient\u00edfica y esi foi'l motivu (aparente) de la empresa.\nLes instrucciones daes a Luis Hern\u00e1ndez-Pinz\u00f3n \u00c1lvarez, xefe de la espedici\u00f3n, pol ministru de Rellaciones esteriores Saturnino Calder\u00f3n Collantes fueron secretes. Doce a\u00f1os m\u00e1s tarde de Novo y Colson publicar nel so llibru \"Historia de la guerra d'Espa\u00f1a nel Pac\u00edficu\".\nEsta postrera exigegencia envolubraba una potencial contradicci\u00f3n pos, magar les intrucciones expl\u00edcitamente ciscaben paz y cordura, apurr\u00eden les decisiones a los representantes diplom\u00e1ticos, lo que tendr\u00eda aciages consecuencies.\nEl 10 d'agostu de 1862 zarparon de C\u00e1diz sol mandu del almirante Pinz\u00f3n les fragates \"Trunfu\" y \"Resolvimientu\", esta postrera llevaba la insinia de Pinz\u00f3n y a bordu a la \"Comisi\u00f3n Cient\u00edfica del Pac\u00edficu\". Nel R\u00edu de la Plata xuni\u00e9ronse-yos la \"Vencedora\" y la \"Cuadonga\". A principios de mayu atopaben les cuatro naves en Valpara\u00edso, onde fueron recib\u00edes con cordialid\u00e1 poles autoridaes y el pueblu. Ente xunu y xunetu los buques partieron escontra'l Per\u00fa. Tami\u00e9n nel Callao, la mariner\u00eda foi recibida con ci\u00f1u, mientres el oficiales visitaben al presidente inter\u00edn de Per\u00fa, Pedro Diez Canseco, a los diplom\u00e1ticos espa\u00f1oles y a los xefes de les flotes francesa y brit\u00e1nica qu'ell\u00ed s'atopaben.\nEn dexando les mari\u00f1es peruanes, la escuadra dirixir a Guayaquil y a la ciud\u00e1 de Panam\u00e1. Al dase cuenta de que la peque\u00f1a \"Virxe de Cuadonga\" retrasaba'l viaxe, Pinz\u00f3n decidi\u00f3 qu'esta percorriera en solitariu les mari\u00f1es centroamericanes y tornara al Callao. Mientres, el restu de buques dirixir a Acapulco y a San Francisco (California).\nEn Panam\u00e1, l'almirante Pinz\u00f3n recibi\u00f3 les primeres noticies sobre un incidente na facienda peruana de Talambo, anque los detalles nun los conoci\u00f3 hasta que s'axunt\u00f3 colos oficiales de la \"Virxe de Cuadonga\" nel Callao.\nCrisis.\nPuede estremase la secuencia de los sucesos en tres grupos:\nLes aiciones navales que siguieron a les declaraciones de guerra de Chile y Per\u00fa a Espa\u00f1a\nL'incidente de la facienda de Talambo.\nEl 4 d'agostu de 1863 el colonu espa\u00f1ol Marcial Miller y el hacendado Salcedo vi\u00e9ronse envolubraos nun pleitu. El hacendado, consider\u00e1ndose ofend\u00edu, orden\u00f3 depu\u00e9s al mayordomu de la facienda prindar a Miller, quien tres l'incidente atopar con otros colonos deliberando sobre la so situaci\u00f3n. El mayordomu, acompa\u00f1\u00e1u d'un grupu de peones armaos, solicit\u00f3 que Miller apurri\u00e9rase. Los colonu torgar, se desenfundaron les armes y nel tirot\u00e9u que se cruci\u00f3 resultaron muertos un vascu y un peruanu y dellos mancaos de dambos grupos. Los xueces peruanos absolvieron a Salcedo.\nA ello, amiesta Novak, s\u00famase un agraviu peruanu al nun contestar un saludu espa\u00f1ol de 21 ca\u00f1onazos a la fragata \"Amazones\" y al refugu peruanu a la designaci\u00f3n de Jos\u00e9 Mer\u00edn como nuevu c\u00f3nsul espa\u00f1ol en Per\u00fa por causa de les sos declaraciones contra'l gobiernu.\nTres el so regresu de California, la escuadra espa\u00f1ola permanez de volao nel Callao onde Pinz\u00f3n s'enter\u00f3 de lo asoced\u00edo en Talambo; los mandos de la flota protestaron pola muerte del so compatriota ante'l gobiernu peruanu y zarparon a Valpara\u00edso.\nLa informaci\u00f3n llegada a Madrid ente setiembre y ochobre yera confusa, fal\u00e1ndose de primeres de \u00abasesinatos\u00bb. Inclusive se lleg\u00f3 a publicar un folletu titul\u00e1u \"Horrorosos detalles de los asesinatos d'espa\u00f1oles nel Per\u00fa, recib\u00edos pel \u00faltimu corr\u00e9u\". A finales d'ochobre de 1863 les noticies y\u00e1 yeren correutes y, inclusive, el mesmu vicec\u00f3nsul espa\u00f1ol en Lima unvi\u00f3 una carta a la prensa na qu'esplicaba lo asoced\u00edo.\nCol fin de resolver les disputes, foi unvi\u00e1u Eusebio Salazar y Mazarredo a Lima col cargu de \"Comisariu especial y estraordinariu de la reina\" y este solicit\u00f3, el 30 de marzu de 1864, una xunta cola autorid\u00e1 competente del gobiernu. El canciller Juan Antonio Ribeyro indic\u00f3lu que ser\u00eda recib\u00edu como axente confidencial, pos consideraba que'l cargu de \u00abcomisariu\u00bb nun yera \u00abconforme coles regles y usos diplom\u00e1ticos\u00bb. El t\u00edtulu yera'l que tuvieren los inspeutores unviaos pola Corona na d\u00f3mina virreinal, \"motivu m\u00e1s qu'abondu por que'l gobiernu peruanu nun aceptara nin siquier recibilo\". \nSalazar respondi\u00f3'l 12 d'abril con un memor\u00e1ndum que ye coment\u00e1u por St John nos siguientes t\u00e9rminos (cit\u00e1u por F. Novak):\nTres estos fechos el comisariu parti\u00f3 al alcuentru del almirante Pinz\u00f3n.\nToma de les islles Chincha.\nCuando Salazar axuntar con Pinz\u00f3n espres\u00f3-y que Per\u00fa nun resolver\u00eda xustamente'l casu de los asesinatos de Talambo y qu'am\u00e1s, el pa\u00eds taba arm\u00e1ndose. Anque les \u00f3rdenes principales daes en Madrid indicaben: \u00ab\"afite V.S. [Salazar] altamente la so intenci\u00f3n en que la misi\u00f3n que'l Gobiernu de S.M. conf\u00eda-y ye de paz: que'l Gobiernu quier paz y bona intelixencia\"\u00bb, Salazar apurri\u00f3 a Pinz\u00f3n les instrucciones secundaries nes que'l des\u00e9u de paz taba condicion\u00e1u pol resoluci\u00f3n xusta del casu de Talambo y nes que s'afirmaba que quedaba xustific\u00e1u l'usu de la fuercia nel casu estremu d'atent\u00e1u contra la segurid\u00e1 de los barcos, el so personal o l'honor nacional. Anque Pinz\u00f3n solicit\u00f3'l restu de les \u00f3rdenes, Salazar indic\u00f3lu que nun yeren importantes. Asina, el 14 d'abril de 1864 la escuadra ocup\u00f3 la islles Chincha. Los espa\u00f1oles asitiaron al gobernador peruanu de les islles so arrestu a bordu de la \"Resolvimientu\", prindaron la barca \"Iquique\", ocuparon les islles con 400 infantes de marina y izaron la bandera espa\u00f1ola. Seg\u00fan M. Barros, Salazar llisa y llanamente falsific\u00f3 supuestes \u00f3rdenes de la reina.\nNun escritu apurr\u00edu al travi\u00e9s del representante franc\u00e9s, Pinz\u00f3n dio como \u00abconsiderandos\u00bb qu'Espa\u00f1a nun reconociera la independencia de Per\u00fa, que la tregua fuera solo \"de facto\", que'l bombard\u00e9u de puertos peruanos podr\u00eda causar da\u00f1os a los sos aliaos y que la islles Chincha pod\u00eden ser reivindicaes per Espa\u00f1a por un derechu que, por casu, Gran Breta\u00f1a y\u00e1 aceptara n'otros casos. Estes islles apurr\u00eden parte importante nos ingresos del guanu, que sumaben el 80% de les recaldaciones fiscales ente 1860 y 1875.\nAgudizaci\u00f3n del conflictu.\nCuando la noticia lleg\u00f3 a Espa\u00f1a, el Gobiernu desautoriz\u00f3 a Salazar, pero ante'l fechu peracab\u00e1u de tomar de les islles, y ante una eventual rotura de les hostilidaes, decidi\u00f3 reforzase la escuadra cola unviada de les fragates de h\u00e9liz \"Blanca\", \"Berenguela\" y \"Villa de Madrid\".\nEl 6 de setiembre de 1864 zarp\u00f3 la \"Villa de Madrid\" de C\u00e1diz cam\u00edn de Montevideo, onde se xuni\u00f3 a la \"Blanca\" y la \"Berenguela\", coles que traves\u00f3 l'Estrechu de Magallanes y xuni\u00e9ronse n'avientu del mesmu a\u00f1u a la escuadra que taba fondiada nes islles Chincha.\nEl 25 de payares de 1864, un sold\u00e1u que se topaba na fragata \"Trunfu\" arram\u00f3 una llata d'aguarr\u00e1s. Al intentar evitar el l\u00edquidu, balt\u00f3 por accidente cola cabeza la candilexa d'un farol. Esto provoc\u00f3 un ambur\u00f3 que s'arrobin\u00f3 r\u00e1pido. A pesar de los esfuercios de los sos tripulantes, foi precisu abandonar el barcu, perdi\u00e9ndose d'esa manera una unid\u00e1 naval de considerancia.\nEl gobiernu peruanu pidi\u00f3 al llexislativu l'autorizaci\u00f3n pa llevantar en Londres un emprestu por 12 millones de pesos, aumentar el contingente del ex\u00e9rcitu a 20.000 homes, activ\u00f3 los arreglos de la fragata \"Apurimac\", merc\u00f3se'l \"Chalaco\" y unvi\u00e1ronse oficiales a EE.XX. y Europa pa mercar naves de guerra.\nReaici\u00f3n internacional.\nLos delegaos del Congresu americanu aconcey\u00e1u en Lima esixeron en payares la desocupaci\u00f3n de les islles, pero nun tuvieron \u00e9situ y, inclusive, l'almirante Pinz\u00f3n alvirti\u00f3 que la disputa yera ente Espa\u00f1a y Per\u00fa. Depu\u00e9s el Congresu pidi\u00f3 que la Marina de Guerra de Per\u00fa desallugara a los ocupantes, sicas\u00ed, Pezet, el presidente peruanu, reconoci\u00f3 que les sos fuercies navales nun podr\u00eden faer frente a la escuadra espa\u00f1ola. Darr\u00e9u, el Congresu dex\u00f3 de postular soluciones al conflictu en cursu y dedic\u00f3se a ellaborar trataos interamericanos.\nEn Chile, que la so opini\u00f3n p\u00fablica taba contra Espa\u00f1a, form\u00f3se un cuerpu de 152 voluntarios uniformados al mandu de Patricio Lynch. Dos compa\u00f1\u00edes, una d'artiller\u00eda de mar y otra de marineros, llegaron al Callao el 23 de xunetu de 1864 nel yate \"Dart\", propied\u00e1 del influyente Jos\u00e9 Tom\u00e1s de Urmeneta. Andr\u00e9s Bello, conoc\u00edu pol so ponderaci\u00f3n, xuntar a les manifestaciones de solidarid\u00e1.\nEl gobiernu ecuatorianu de Gabriel Garc\u00eda Moreno primeramente sofit\u00f3 a los peninsulares pol sofitu que'l gobiernu peruanu de Jos\u00e9 Rufino Echenique brindara al insurxente ecuatorianu Juan Jos\u00e9 Flores en 1852. La diplomacia chilena llogr\u00f3 revertir la situaci\u00f3n, anque en xineru de 1865, Garc\u00eda Moreno llevant\u00f3 la prohibici\u00f3n de suministru de carb\u00f3n a la escuadra de la reina Sabela II.\nBolivia, a pesar de les tensiones anteriores con Per\u00fa y Chile, manifestar contra la ocupaci\u00f3n y hubo la dispocisi\u00f3n de sofitar militarmente al Per\u00fa.\nEl gobiernu de Colombia, que'l so representante nel Congresu americanu Xusto Arosemena sofitaba al Per\u00fa, caltuvo una actit\u00fa cautelosa.\nArxentina y Urugu\u00e1i declar\u00e1ronse neutrales nel conflictu, anque nos fechos favorecieron a Espa\u00f1a. Dambos pa\u00edses, m\u00e1s Brasil, entraron na Guerra de la Triple Alianza contra Paraguay el 12 de payares de 1864.\nN'avientu de 1865, Francia y Gran Breta\u00f1a ufiertaron los sos bonos oficios, pero los sos esfuercios nun espolletaron. Seg\u00fan St John, la raz\u00f3n de la falta d'inter\u00e9s per parte de Per\u00fa yera la so creencia de que los EE.XX. intenvendr\u00edan a favor de los aliaos, inclusive convid\u00f3 al gobiernu estauxunidense a xunise contra la potencia europea. William H. Seward, secretariu d'est\u00e1u, declar\u00f3 la neutralid\u00e1 del so pa\u00eds en febreru de 1866 y reconoci\u00f3 al gobiernu de M. I. Prau solu en mayu de 1866.\nTrat\u00e1u Vivanco-Pareja.\nA principios de 1865, el Gobiernu espa\u00f1ol decidi\u00f3 reforzar nuevamente la escuadra del Pac\u00edficu cola unviada de la fragata blindada \"Numancia\".que zarp\u00f3'l 4 de febreru de 1865 dende'l puertu de C\u00e1diz, al mandu del capit\u00e1n de nav\u00edo Casto M\u00e9ndez N\u00fa\u00f1ez, acompa\u00f1ada del vapor de ruedes \"Marqu\u00e9s de la Victoria\" p'aprovila de carb\u00f3n. Aport\u00f3 al Callao el 5 de mayu.\nAmedran\u00e1u pol reforzamientu de la escuadra de Pareja, el xeneral Juan Antonio Pezet, presidente de Per\u00fa dende mediaos de 1863, entr\u00f3 en negociaciones colos espa\u00f1oles. Anque'l 24 de payares de 1864 la Xunta de Guerra peruana determinara la imposibilid\u00e1 de vencer a la escuadra espa\u00f1ola coles fuercies de que dispon\u00eden (la fragata de h\u00e9liz \"Amazones\", el monitor \"Victoria\", les peque\u00f1es goletas de h\u00e9liz \"Baltes\" y \"Lloa\", reconvertida en blind\u00e1u, y dos vapores auxiliares), la opini\u00f3n p\u00fablica amos\u00f3se cr\u00edtica col Gobiernu. Los peri\u00f3dicos de la d\u00f3mina escrib\u00eden que'l presidente paec\u00eda \u00abun modernu Atahualpa\u00bb, criticando la so supuesta debilid\u00e1. \nEl 6 d'avientu'l vicealmirante Jos\u00e9 Manuel Pareja lleg\u00f3 dende Espa\u00f1a pa sustituyir al almirante Pinz\u00f3n y el 30 realiz\u00f3se la primer conferencia ente Pareja y el xeneral Manuel Ignacio de Vivanco, que remataron cola redaici\u00f3n del Trat\u00e1u Vivanco-Pareja. Este foi robl\u00e1u'l 27 de xineru de 1865 a bordu de la fragata \"Villa de Madrid\" y conten\u00eda casi toles esixencies espa\u00f1oles a Per\u00fa. El Congresu peruanu negar a ratificar el trat\u00e1u qu'hubo de selo por decretu del presidente de Per\u00fa.\nMentanto, los axentes del gobiernu peruanu que l'a\u00f1u anterior fueron unviaos a Europa adquirieren buques y otros enseres de guerra. Pa reforzar la escuadra peruana en casu de guerra mercaron les corbetes de h\u00e9liz \"Uni\u00f3n\" y \"Am\u00e9rica\", el monitor \"Hu\u00e1scar\" y la fragata blindada \"Independencia\".\nRevoluci\u00f3n d'Arequipa y dictadura dePrado.\nEl trat\u00e1u, robl\u00e1u de llombu del Congresu de Per\u00fa, caus\u00f3 conmoci\u00f3n nel pa\u00eds. El mariscal Ram\u00f3n Castilla, presidente del Sen\u00e1u, protest\u00f3 de manera airada y direuta, nun aspru discutiniu con Pezet, que se presentara na C\u00e1mara pa esplicar la situaci\u00f3n.\nNel Callao fin\u00f3'l 5 de febreru un marineru por cuenta d'ataques sufiertos por espa\u00f1oles desembarcaos en manes de los habitantes del puertu que protestaben contra'l trat\u00e1u. \nEl 28 de febreru de 1865, en Arequipa, sublev\u00f3se'l coronel Mariano IgnacioPrado, quien lleg\u00f3 a les puertes de Lima. En 5 de payares de 1865 les fuercies lleales al Gobiernu fueron ganaes cerca de la capital. Pezet y la so familia buscaron abellugu nel buque brit\u00e1nicu \"Shear Water\" y embarc\u00e1ronse pocu dempu\u00e9s escontra Reinu Xun\u00edu. Les puertes del Palaciu de Gobiernu abri\u00e9ronse y un ensame enfervorizada entr\u00f3, principalmente pa escalalo.\nMariano IgnacioPrado entr\u00f3 triunfante en Lima y, anque'l vicepresidente Diez Canseco asumiera'l gobiernu, por presi\u00f3n de les asamblees populares y por decisi\u00f3n del Ex\u00e9rcitu, el coronelPrado pas\u00f3 a ocupar \"de facto\" la presidencia'l 28 de payares.\nPosici\u00f3n de Chile nel conflictu y posterior declaraci\u00f3n de guerra a Espa\u00f1a.\nMagar les bones rellaciones que Chile ten\u00eda con Espa\u00f1a en siendo reconoc\u00edu por esta en 1844, el Gobiernu chilenu consider\u00f3 que les esixencies econ\u00f3miques de los espa\u00f1oles y la invasi\u00f3n de les islles Chincha representaben una ofiensa y una agresi\u00f3n a la soberan\u00eda de los estaos americanos y solidariz\u00f3se moralmente con Per\u00fa y decidi\u00f3 a negar tou suministru a les unidaes navales espa\u00f1oles seg\u00fan un decretu presidencial de 27 de setiembre de 1864.\nEl representante espa\u00f1ol en Chile, Salvador Tavira, protest\u00f3 ante'l Gobiernu por estes mid\u00edes, polos art\u00edculos apaec\u00edos na prensa y que consideraba ofensivos, pol permisu pa reclutar voluntarios contra Espa\u00f1a y por non reprimise les manifestaciones que profirieron ofienses deshonrosas frente a la llegaci\u00f3n espa\u00f1ola. Tres un a\u00f1u de negociaciones, el Gobiernu chilenu y Tavira llegaron a un alcuerdu'l 20 de mayu de 1865. Sicas\u00ed, les esplicaciones chilenes nun fueron abondes pal comandante de la Escuadra y tampoco lo fueron pa los espa\u00f1oles residentes en Valpara\u00edso, quien alzaron una quexa a la reina Isabel el 31 de mayu sobre l'actuar del ministru representante, o'l espa\u00f1oles residentes en Santiago, quien solicitaron a vicealmirante Pareja que protestara nel so nome ante'l so Gobiernu. Una vegada llegaron tolos documentos a Madrid, el Gobiernu espa\u00f1ol desautoriz\u00f3 al so representante en Chile y destituy\u00f3-y el 24 de xunetu. Al tiempu, al vicealmirante Pareja fu\u00e9ron-y conced\u00edos poderes plenipotenciarios pa llevar a cabu les negociaciones con Chile.\nEl 17 de setiembre de 1865 Pareja fondi\u00f3 frente a Valpara\u00edso col so buque insinia \"Villa de Madrid\" y xunto a la \"Resolvimientu\", la \"Berenguela\", la \"Blanca\" y la \"Vencedora\". Siguiendo les instrucciones recib\u00edes dende Espa\u00f1a, repiti\u00f3 les acusaciones de Tavira y primi\u00f3 al gobiernu chilenu por que llevantara les restricciones impuestes a la so escuadra. Les protestes de Pareja basar en que se negaba'l suministru de carb\u00f3n a los buques espa\u00f1oles mientres se dexaba a los peruanos adquirir p\u00f3lvora y cebera y reclutar marineros chilenos, unvi\u00e1bense armes, provisiones y municiones pal Per\u00fa y, a lo \u00faltimo, Chile abastec\u00eda a barcos de guerra de Francia, tando esti pa\u00eds en guerra con M\u00e9xicu, mientres a Espa\u00f1a neg\u00e1base-y ensin tar en guerra con naci\u00f3n dalguna.\nLes instrucciones recib\u00edes pol comandante de la escuadra yeren esixir arreglos y saludu a la bandera y esguilar socesivamente'l conflictu en casu de desacatamientu: romper les rellaciones, ultim\u00e1tum, bloqu\u00e9u de puertos y , finalmente, hostilizaci\u00f3n en Valpara\u00edso o Lota. Pareja dio cuatro d\u00edes de plazu al gobiernu chilenu.\nAnte la negativa chilena, el comandante xeneral de la escuadra del Pac\u00edficu declar\u00f3 tola mari\u00f1a chilena n'est\u00e1u de bloqu\u00e9u'l 24 de setiembre de 1865. Anque, por cuenta de los pocos buques espa\u00f1oles, esti amenorgar a Coquimbo y Caldera. En respuesta a la decisi\u00f3n de Pareja, Chile declar\u00f3 la guerra a Espa\u00f1a a otru d\u00eda.\nManuel Barros da na so obra \"Historia diplom\u00e1tica de Chile\" la siguiente interpretaci\u00f3n de los fechos pa esplicar como'l so pa\u00eds bax\u00f3 a la guerra. Tolos autores concuerden qu'esist\u00eda en Chile, como en toa America Llatina, una fuerte corriente americanista que Barros califica como \"gallar\u00edu infantil\", representada por, ente otros, Jos\u00e9 Victorino Lastarria y Manuel Antonio Matta y que nos tiempos de la rep\u00fablica autoritaria nunca llograra faese oyer nos manexos del est\u00e1u. Sicas\u00ed, sosti\u00e9n Barros, Jos\u00e9 Joaqu\u00edn P\u00e9rez Mascayano, presidente de Chile por dos periodos (1861-1871), a quien Barros atestigua \"abulia celebral\", deleg\u00f3 les decisiones de gobiernu a los sos ministros, tr\u00e9s de los cualos ten\u00eden pretensiones presidenciales, Santa Mar\u00eda, Errazuriz y Tocornal. Pa desbancar al terceru, los dos primeros, en realid\u00e1 conservadores de vieyu cu\u00f1u, inescrupulosamente, empezaron a afalar los discursos de los americanistes nel congresu hasta la cayida de Tocornal. Ent\u00f3s, enxuicia Barros, \"fall\u00f3 lo que Portales llamaba'l resorte principal de la m\u00e1quina, l'elementu humanu. ... Al producise la tarrecible prueba de la guerra de 1864 el sill\u00f3n d'O'Higgins atop\u00e1base pr\u00e1uticamente ac\u00e9falu. Y por sobre'l so s\u00edmbolu vac\u00edu, onde un vieyu miraba pasar el tiempu, los bandos ensorbecidos se injuriaban ensin misericordia.\"\nDesenvolvimientu de la guerra.\nPoder naval.\nLuis Escobar Doxrud presenta la capacid\u00e1 naval de los batallosos de la siguiente manera:\nLa \"Am\u00e9rica\" y la \"Numancia\" llegaron al Callao el 4 d'abril de 1865, la \"Uni\u00f3n\", un mes m\u00e1s tarde. Per\u00fa vendi\u00f3 a Chile'l \"Lerzundi\" como cascu in\u00fatil, que foi arremolc\u00e1u hasta Abtao onde espa\u00f1\u00f3 la so caldera. El \"Hu\u00e1scar\" y la \"Independencia\" salieron de Brest, Francia, el 17 de xineru de 1866 y aportaron a les mari\u00f1es de Chile cuando la flota espa\u00f1ola hab\u00edase trem\u00e1u.\nBloqu\u00e9u de Coquimbo, Caldera, Valpara\u00edso y Concepcci\u00f3n.\nEl comandante xeneral de la escuadra del Pac\u00edficu Jos\u00e9 Manuel Pareja declar\u00f3 tola mari\u00f1a chilena n'est\u00e1u de bloqu\u00e9u'l 24 de setiembre. El bloqu\u00e9u facer en condiciones dif\u00edciles, pos con cuatro fragates y dos goletas, solo cuntando col suministru de puertos bolivianos y con dellos recursos. Am\u00e1s deb\u00edense cubrir m\u00e1s de 1.600 milles de mari\u00f1a. El dispositivu de bloqu\u00e9u foi'l siguiente: la fragata \"Villa de Madrid\", cola insinia del almirante Pareja, les corbetes \"Vencedora\" y \"Cuadonga\", frente a Valpara\u00edso; la fragata \"Berenguela\", con un vapor chilenu prind\u00e1u'l \"Mat\u00edas Cousi\u00f1o\", frente a Coquimbo; la fragata \"Blanca\" en Caldera y la fragata \"Resolvimientu\" na badea de Concepci\u00f3n, polo que d'estremu a estremu del bloqu\u00e9u hab\u00eda una distancia de doscientes lleg\u00fces ensin neng\u00fan tipu de comunicaci\u00f3n. Los buques espa\u00f1oles fu\u00e9ronse rotando nel bloqu\u00e9u de los puertos chilenos.\nSimult\u00e1neamente, los espa\u00f1oles apoderar de toles naves mercantes chilenes que pudieron haber, ente elles el \"Mat\u00edas Cousi\u00f1o\".\nAnte esta aici\u00f3n, el Gobiernu de Chile dispunxera la preparaci\u00f3n de los \u00fanicos buques de guerra que ten\u00eda los pa\u00eds pa les aiciones contra los espa\u00f1oles: la corbeta \"Esmeralda\" y el vapor arm\u00e1u \"Maip\u00fa\", so la direici\u00f3n del capit\u00e1n de fragata Juan Williams Rebolledo. Estes unidaes al mandu de Williams salieren de Valpara\u00edso antes d'echar# voz de el bloqu\u00e9u y ensin oposici\u00f3n de Pareja, que bien pudo detenelos col so buque insinia.\nEl gobiernu chilenu pa poder intensificar la guerra nel mar, recurri\u00f3 al mesmu plan que tan bones resultaos di\u00e9ralu contra los espa\u00f1oles mientres la guerra d'independencia, dict\u00f3se'l 26 de setiembre un nuevu reglamentu destin\u00e1u a fomentar la guerra de corsu. Nun se verific\u00f3 si arm\u00f3 dalg\u00fan corsariu con patente de corsu chilena mientres conflictu, pero la midida xener\u00f3 una fuerte alarma a los espa\u00f1oles nes sos propies mari\u00f1es.\nEl 24 d'ochobre, llevar a cabu unu de los primeros enfrentamientos d'esti tipu. Dos botes espa\u00f1oles de la corbeta \"Vencedora\" tripulaos con 25 marinos cada unu dirixir al interior del puertu de Valpara\u00edso al env\u00eds de prindar botes de los barcos fleteros surtos na zona. Darr\u00e9u un destacamentu de 10 piquetes chilenos del \"batall\u00f3n de Marina\" al alverti-yos a los marinos espa\u00f1oles que nun desembarcaren y estos al nun acatar abri\u00e9ron-yos fueu llogrando refugalos y caus\u00e1ndo-y 2 mancaos. El 6 de payares en Dichato una ca\u00f1onera y dos botes tripulaos por 25 a 30 marinos provenientes de la fragata \"Resolvimientu\" desembarcaron na zona al env\u00eds de buscar provisiones, pero'l teniente chilenu de la brigada c\u00edvica Juan de Dios Varas con 25 homes atac\u00f3 a los marinos espa\u00f1oles cuando se reembarcaban evitando que se llevaren delles cabeces de gan\u00e1u, llogrando face-yos delles baxes y prindar a un marineru espa\u00f1ol.\nSiguiendo cola cadena de fechos d'enfrentamientos. Nel sur, a la fragata \"Resolvimientu\" encament\u00f3se-y el bloqu\u00e9u de los puertos de la badea de Concepci\u00f3n. Pa optimizar la efectivid\u00e1 del bloqu\u00e9u, los espa\u00f1oles armaron una de les llanches del buque con una pieza d'artiller\u00eda y destac\u00e1ronlo pa torgar el tr\u00e1ficu de barcos chilenos de Talcahuano a Penco y Tom\u00e9.\nEl 17 de payares frente a Tom\u00e9, el peque\u00f1u remolcador chilenu \"Independencia\" cometi\u00f3 la imprudencia d'averase demasi\u00e1u a la llancha espa\u00f1ola y, ante los disparos realizaos por esta, asemey\u00f3 rindise. El remolcador apag\u00f3 les lluces y detuvo les sos m\u00e1quines y dex\u00f3 que la llancha aver\u00e1rase. Cuando los marinos espa\u00f1oles disponer a tomar posesi\u00f3n de la so presa, fueron sosprend\u00edos por un centenar de militares chilenos armaos que viaxaben a bordu del \"Independencia\" y nun tuvieron m\u00e1s remediu que rindise. La llancha y los sos tripulantes fueron llevaos a Constituci\u00f3n.\nAm\u00e1s de estes aiciones, el bloqu\u00e9u de Pareja nun empiezu afect\u00f3'l comerciu naval chilenu am\u00e1s de provocar la perda de dellos buques mercantes que yeren prindaos polos barcos de guerra espa\u00f1oles. Munchos buques mercantes vi\u00e9ronse obligaos a abandonar el puertu o a camudar bandera. Magar esto, el gobiernu chilenu reaccion\u00f3 declarando llibre trenta y ocho puertos menores y ameyorando les v\u00edes de comunicaci\u00f3n terrestre. Con estes mid\u00edes el tr\u00e1ficu mar\u00edtimu volv\u00eda funcionar ensin problemes al cabu d'unes selmanes, dexando una situaci\u00f3n casi imposible pa la escuadra espa\u00f1ola de faer un bloqu\u00e9u efectivu.\nCaptura de la \"Virxe de la Cuadonga\".\nEl 26 de payares, un fechu imprevistu pol vicealmirante Pareja provoc\u00f3 la rotura del bloqu\u00e9u nes mari\u00f1es chilenes una y bones la corbeta \"Esmeralda\" a la que Pareja equivocadamente dex\u00f3 salir de Valpara\u00edso, dempu\u00e9s de viaxar col vapor \"Maip\u00fa\" con direici\u00f3n a Per\u00fa pa intentar en devan\u00e9u xunise a la escuadra peruana y volver a les mari\u00f1es chilenes al env\u00eds de hostilizar y atacar a dalg\u00fan buque de guerra espa\u00f1ol, llogr\u00f3 prindar en Papudo a la goleta \"Cuadonga\" al mandu del capit\u00e1n Luis Fery. Tou esto magar l'abismal y desproporcionada debilid\u00e1 chilena nel mar llogr\u00f3 una esitosa aici\u00f3n ofensiva contra una unid\u00e1 de guerra espa\u00f1ola, que result\u00f3 prindada y pas\u00f3 a engrosar la peque\u00f1a escuadra chilena, como'l so tercer buque. Esti fechu foi un gran rev\u00e9s pa la escuadra espa\u00f1ola. Pareja dexara la salida de la \"Esmeralda\" y ordenara la partida de la peque\u00f1a \"Cuadonga\", de tan solu tr\u00e9s ca\u00f1ones, en solitariu, a pesar de les quexes de parte de la xunta d'oficiales. El sentimientu de culpa llevar prontamente a suicidase.\nPrindada la goleta y al notar que nun ten\u00eda graves da\u00f1os, Williams Rebolledo dio-y el mandu del buque a Manuel Thomson y retir\u00f3se del llugar del combate una y bones la \"Villa de Madrid\" taba cerca de la zona, en Valpara\u00edso. Williams envaloro que'l vicealmirante Pareja apenes supiera de lo soced\u00edo, unviar\u00eda avisu a la corbeta \"Vencedora\" al norte y la \"Resolvimientu\" que bloquiaba Talcahuano. Polo qu'entam\u00f3 agora teniendo dos buques de guerra, emboscar dende l'altor de San Antonio a la \"Vencedora\" y al tresporte \"Marqu\u00e9s de la Victoria\" que de xuru partir\u00eden al sur. Al nun llograr el so oxetivu dirixir a la boca del Maule onde recibieron instrucciones del gobiernu de dirixise a Chilo\u00e9 onde se taba entamando un fondeadero naval pa protexer los sos buques.\nFlota peruana al sur.\nMentanto en Per\u00fa, tres el final del gobiernu de Pezet y al tomar el mandu Mariano IgnacioPrado, alcord\u00f3se la unviada de la escuadra peruana pa xunise a la chilena en Chilo\u00e9 y esperar ell\u00ed la llegada de los nuevos buques blindaos; el Monitor blind\u00e1u \"Hu\u00e1scar\" y la fragata blindada \"Independencia\".\nEl 3 d'avientu de 1865, cola preparaci\u00f3n de la escuadra peruana pol unvi\u00e1u de Chile Domingo Santa Mar\u00eda y el peruanu Jos\u00e9 G\u00e1lvez Eg\u00fasquiza, empecipiaron la traves\u00eda los buques peruanos al mandu del capit\u00e1n de nav\u00edo Manuel Villar Olivera, nom\u00e1u xefe de les fuercies navales peruanes, que yeren les fragates \"Apur\u00edmac\" y \"Amazones\", y 44 d\u00edes dempu\u00e9s les corbetes \"Uni\u00f3n\" y \"Am\u00e9rica\", d'estos buques peruanos hai que constatar que diben marinados por tripulaci\u00f3n d'orixe chilenu, especialmente los dos \u00faltimos. Coles mesmes, l'acabante xubir capit\u00e1n de nav\u00edo Juan Williams Rebolledo, cola corbeta \"Esmeralda\", la goleta \"Cuadonga\" y los vapores \"Maip\u00fa\" y \"Lautaro\" (ex-\"Lerzundi\"), entamara'l apostadero naval de Abtao, nel archipi\u00e9lagu de Calbuco, en dos ensenada colindantes a la islla del mesmu nome, allugada na ribera norte de la canal de Chacao. Per\u00fa al tener llista la so flota declar\u00f3-y la guerra a Espa\u00f1a los 13 d'avientu, dexando d'esta manera ensin efeutu'l trat\u00e1u antes robl\u00e1u. El gobiernu peruanu am\u00e1s d'unviar les sos fuercies navales a Chilo\u00e9 pa xunise a les fuercies chilenes, dar na xera de fortificar el puertu del Callao colos ca\u00f1ones unviaos por Francisco Bolognesi dende Europa.\nEn Chilo\u00e9, entam\u00e1rase'l apostadero naval de Abtao nel Archipi\u00e9lagu de Calbuco nun llugar de mal accesu y onde les escuadres aliaes de Chile y Per\u00fa quedar pa esperar la llegada de los blindaos mercaos n'Europa. La so fuercia naval enagora compon\u00edase de la corbeta \"Esmeralda\", la goleta \"Cuadonga\" y los vapores armaos \"Maip\u00fa\", \"Lautaro\" y \"Antonio Varas\", mientres s'esperaba la llegada de los buques peruanos pa xuniles sol mandu del capit\u00e1n de nav\u00edo y nom\u00e1u Xefe de la escuadra aliada, Juan Williams Rebolledo.\nEsperando la llegada de los buques peruanos, Williams comisiono al \"Maip\u00fa\" escontra San Antonio en busca d'artiller\u00eda y a la \"Cuadonga\" que zarpo'l 24 d'avientu escontra l'Estrechu de Magallanes pa interceptar al vapor espa\u00f1ol \"San Quint\u00edn\" que se cre\u00eda qu'entrar\u00eda a les mari\u00f1es pa sofitar a la escuadra espa\u00f1ola. La \"Cuadonga\" tornar\u00eda ensin topalo'l 3 de febreru del siguiente a\u00f1u tres un r\u00edxidu viaxe pol clima.\nM\u00e9ndez N\u00fa\u00f1ez llega dende Espa\u00f1a cola \"Numancia\".\nAl vicealmirante Pareja, que se suicidara pola captura de la \"Cuadonga\" y pola mala situaci\u00f3n del so comandu asocedi\u00f3-y nel mandu'l brigadier Casto M\u00e9ndez N\u00fa\u00f1ez quien cola fragata blindada \"Numancia\" apaeci\u00f3 nes mari\u00f1es chilenes. M\u00e9ndez N\u00fa\u00f1ez ante la dif\u00edcil situaci\u00f3n de la escuadra decidi\u00f3 llevantar el bloqu\u00e9u de la mayor\u00eda de los puertos, llind\u00e1ndose a bloquiar Valpara\u00edso y Caldera onde se concentraren les preses mercantes prindaes a Chile.\nNesti \u00faltimu puertu'l 27 d'avientu asocedi\u00f3 otra aici\u00f3n de combate ente los buques de guerra y llanches ca\u00f1oneras espa\u00f1oles contra soldaos d'infanter\u00eda chilena de los batallones 4\u00ba de llinia y 2\u00ba de llinia al mandu del xefe de la guarnici\u00f3n de Caldera, el coronel Jos\u00e9 Antonio Villagr\u00e1n Correas. Los espa\u00f1oles llanzaron tres lancha ca\u00f1oneras provenientes de la fragata blindada \"Numancia\" y la fragata \"Berenguela\", dirixir a Sueltu al env\u00eds de prindar un vapor surto na zona, al tomalo les tropes de tierra abrieron darr\u00e9u, fueu que foi contest\u00e1u polos ca\u00f1ones de les llanches. El fueu mutuo dex\u00f3 a una de les llanches ca\u00f1oneras espa\u00f1oles fora de combate. Esto provoc\u00f3 l'abandonu de la presa y l'allo\u00f1amientu de les llanches. El combate enllargar dende la ma\u00f1ana hasta les 6 de la tarde, cuando la mesma fragata \"Berenguela\" abri\u00f3 fueu a les posiciones chilenes anque ensin provocar grandes da\u00f1os. Depu\u00e9s allo\u00f1\u00e1ronse del puertu. Fueron identificaos tr\u00e9s muertos del llau espa\u00f1ol por fontes chilenes.\nCola declaraci\u00f3n de guerra per parte de Per\u00fa a Espa\u00f1a, cerr\u00e1ronse los puertos de suministru d'esti pa\u00eds pa los buques espa\u00f1oles. Bolivia xunto con Ecuador dir\u00eden llueu pol mesmu cam\u00edn polo que'l comodoro M\u00e9ndez N\u00fa\u00f1ez decidi\u00f3 llevantar definitivamente'l bloqu\u00e9u de Caldera. El 13 de xineru de 1866 pegaben fueu a los mercantes chilenos que ten\u00eden axuntaos nesi llugar y retir\u00e1ronse a Valpara\u00edso pa concentrar el bloqu\u00e9u absolutamente nesi puertu y empezar les operaciones pa recuperar la goleta \"Cuadonga\" ya intentar destruyir la escuadra aliada.\nAlianza suramericana.\nEl 5 d'avientu de 1865 robl\u00f3se'l \"Trat\u00e1u d'Alianza ofensiva y defensiva de 1865\", celebr\u00e1u ente les Rep\u00fabliques de Per\u00fa y Chile, pol secretariu de rellaciones esteriores de Per\u00fa, Toribio Pacheco y el ministru plenipotenciario de Chile, Domingo Santa Mar\u00eda. El trat\u00e1u convidaba a otres rep\u00fabliques suramericanes a xunise pa enfrentase a la escuadra espa\u00f1ola. Poco dempu\u00e9s Bolivia y Ecuador xunir a l'alianza, anque nun llegaron a participar na guerra. En previsi\u00f3n d'un posible ataque espa\u00f1ol, Ecuador fortific\u00f3'l so puertu principal, Guayaquil.\nLa escuadra aliada en Abtao.\nNaquellos momentos la escuadra aliada nun cuntaba con naves capaces d'enfrentase direutamente cola poderosa fuercia naval espa\u00f1ola de mayor tonelaxe, blindaxe y armamentu. Foi por ello polo que los buques chilenos por orde del gobiernu abellugar nel apostadero naval de Abtao (dacuando llam\u00e1u Challahu\u00e9) que taba allug\u00e1u nes canales de Chilo\u00e9 siendo de mal accesu pa los espa\u00f1oles que nun conoc\u00eden la zona, esistiendo'l peligru que dalg\u00fan de los sos buques llancaren f\u00e1cilmente. Per\u00fa d'igual manera unviar\u00eda los sos buques a aquel fondeadero.\nEl 10 de xineru les fragates peruanes \"Apur\u00edmac\" y \"Amazones\" aportaron a Chilo\u00e9 onde tomaron contautu cola \"Esmeralda\". A la flota aliada aparcada ent\u00f3s en Abtao sumar\u00edense depu\u00e9s les modernes corbetes \"Uni\u00f3n\" y \"Am\u00e9rica\", quedando toes elles a la espera del apuerto de los nuevos blindaos peruanos \"Hu\u00e1scar\" y \"Independencia\" colos cualos entam\u00e1base empecipiar operaciones ofensives contra la escuadra espa\u00f1ola.\nPa mala suerte de los aliaos, el 15 de xineru la \"Amazones\" var\u00f3 en partir sur de la islla Abtao ensin que pudiera ser reflotada magar los esfuercios realizaos, de cuenta que perdida la nave, los sos ca\u00f1ones fueron utilizaos nel restu de buques y pa artillar les entraes a la canal de Chayahu\u00e9.\nEl 18 de xineru, en cumplimientu de les instrucciones daes pol Ministeriu de Marina, Williams Rebolledo orden\u00f3 al vapor \"Maip\u00fa\" dirixir al sur cola cuenta de contautar cola \"Cuadonga\" (que s'atopaba de comisi\u00f3n) o, en casu contrariu, siguir hasta'l cabu de Fornos pa prindar dos vapores espa\u00f1oles, el \"Odessa\" y el \"Vascongada\" de los cualos ten\u00edense noticies sobre'l so pr\u00f3ximu pasu pol llugar. Seg\u00fan el testimoniu del teniente Arturo Prat, miembru de la tripulaci\u00f3n de la \"Cuadonga\", esti buque se reintegr\u00f3 na escuadra aliada en Abtao el 3 de febreru de 1866 ensin tener noticies d'estos fechos.\nLa base en Abtao nun taba llista pa suministrar a la escuadra aliada. Atrop\u00e1rense en tierra 500 tonelaes de carb\u00f3n pero faltaben embarcaciones carboneres con qu\u00e9 faer la xera nos buques. Les provisiones de boca yeren inesistentes y Williams decidi\u00f3 treslladase a Ancud, cola \"Esmeralda\" ante'l pocu andar de los otros buques, pa solucionar ell\u00ed'l problema de suministru, cuantim\u00e1s pa les acabante llegar corbetes peruanes. Entamaba tami\u00e9n traer a remolque una barca cargada con carb\u00f3n qu'acutaba pa la escuadra y embarcar un batall\u00f3n d'infanter\u00eda de marina pa reforzar les defenses terrestres del apostadero. Sabiendo qu'en cualquier momentu pod\u00eda ser atac\u00e1u, dex\u00f3 instrucciones pal casu y el mandu al Xefe de la Divisi\u00f3n peruana, el tami\u00e9n capit\u00e1n de nav\u00edo Manuel Villar Olivera.\nPrimer espedici\u00f3n espa\u00f1ola a Chilo\u00e9.\nPor eses feches, el brigadier espa\u00f1ol Casto M\u00e9ndez N\u00fa\u00f1ez, Comandante Xeneral de la Escuadra del Pac\u00edficu, recibi\u00f3 \u00f3rdenes dende Madrid nes que se-y indicaba que nun ten\u00eda d'abandonar aquelles ag\u00fces ensin antes consiguir la paz al travi\u00e9s d'una negociaci\u00f3n o per mediu de les armes.\nEl 20 de xineru la Xunta d'Oficiales decidi\u00f3 unviar a les fragates de h\u00e9liz \"Resolvimientu\", \"Villa de Madrid\" y \"Blanca\" escontra'l sur p'alcontrar a la escuadra combinada chilenu-peruana, que los informes asitiaben, con aciertu, despinta nel archipi\u00e9lagu de Chilo\u00e9. Finalmente, M\u00e9ndez N\u00fa\u00f1ez decidi\u00f3 que la \"Resolvimientu\" permaneciera en Valpara\u00edso, mientres se desenvolv\u00eden les negociaciones col gobiernu de Chile, auspiciadas por Francia y el Reinu Xun\u00edu.\nEl 21 de xineru salieron de Valpara\u00edso la \"Blanca\", al mandu de Juan Bautista Topete y la \"Villa de Madrid\", al mandu de Claudio Alvargonz\u00e1lez, que tami\u00e9n comandaba la espedici\u00f3n.\nLa primer parada de la espedici\u00f3n foi na isla de Juan Fern\u00e1ndez. En comprobando que nun hab\u00eda neng\u00fan barcu nes sos ag\u00fces, les fragates espa\u00f1oles siguieron el so viaxe escontra la isla Grande de Chilo\u00e9, que columbraron el 4 de febreru. A otru d\u00eda fondiaron en \"Puertu Low\", na isla Gran Guaiteca y esa mesma nueche dirixi\u00e9ronse nuevamente a la islla Grande de Chilo\u00e9 pa reconocer la so mari\u00f1a oriental. El d\u00eda 6, pela tarde, fondiaron en \"Puertu Escuru\".\nEl plan inicial de reconocer el senu de Reloncav\u00ed pa pasar, de sigu\u00edo, a la canal de Chacao y a Ancud (ciud\u00e1 a la que los espa\u00f1oles sigu\u00eden llamando San Carlos de Chilo\u00e9), pero Alvargonz\u00e1lez decidi\u00f3 unviar a la \"Blanca\" a inspeicionar les canales y esteros del Archipi\u00e9lagu de Calbuco, porque sab\u00eda que la fragata peruana \"Amazones\" naufragara per aquella zona y supon\u00eda que'l restu de barcos ten\u00eden d'atopase cerca. Poco dempu\u00e9s de partir, el 7 de febreru Topete afay\u00f3 a la \"Amazones\" varada nun bancu d'arena frente a la punta Quilpu\u00e9, al sureste de la isla Abtao. Tami\u00e9n contaut\u00f3 con un bote d'habitantes de la zona, quien-y indicaron l'allugamientu de la escuadra combinada.\nCombate de Abtao.\nLa flota chilenu-peruana componer pola fragata \"Apurimac\", les corbetes \"Uni\u00f3n\" y \"Am\u00e9rica\", la goleta \"Cuadonga\" y los vapores \"Lautauro\" y \"Antonio Varas\", y atop\u00e1base al mandu del capit\u00e1n peruanu Manuel Villar Olivera, una y bones Williams Rebolledo y el so \"Esmeralda\" partiera escontra Ancud en busca de cebera y carb\u00f3n dos d\u00edes antes. Am\u00e1s, dispon\u00eden d'una serie de bater\u00edes en tierra montaes colos ca\u00f1ones rescataos de la \"Amazones\". Nesti combate los vapores nun tendr\u00eden participaci\u00f3n nel combate una y bones la \"Lautaro\" fuera varada y el \"Antonio Varas\" foi llev\u00e1u al norte de la llinia de combate. les bater\u00edes de tierra tampoco participar\u00eden por cuenta de la poca distancia que ten\u00eden.\nNes primeres hores del 7 de febreru, los vig\u00edas aliaos anunciaron la presencia d'un buque que depu\u00e9s foi identific\u00e1u como una de les fragates espa\u00f1oles, que de manera precavida reconoc\u00eda la zona en que s'atopaben les naves aliaes, que formaron una llinia en forma de ferradura cubriendo colos sos ca\u00f1ones los dos accesos a la ensenada.\nA les 3:30 de la tarde, la fragata \"Apur\u00edmac\", onde'l capit\u00e1n Villar hab\u00eda enarboli\u00e1u la so insinia, rompi\u00f3'l fueu contra les fragates espa\u00f1oles, empecipi\u00e1ndose d'esta manera'l combate que s'enllarg\u00f3 por aproximandamente dos hores, intercambi\u00e1ndose los disparos a una allo\u00f1a permediu de 1500\u00a0m, anque hubo un momentu en que la \"Cuadonga\" averar a 600\u00a0m de la \"Blanca\", a la que se cre\u00eda varada pa ca\u00f1onearla sobre l'istmu de la islla Abtao.\nFix\u00e9ronse en xunto unos 2000 disparos, ensin que nenguna de dambes fuercies recibiera da\u00f1os considerables. Les fragates espa\u00f1oles nun s'animaron a averase por medrana a resultar varaes nuna zona que desconoc\u00eden, ente que les naves aliaes -dada la so inferiorid\u00e1 material- caltener al amparu de la canal.\nLes baxes espa\u00f1oles fueron de seis mancaos y tr\u00e9s contusos. Na escuadra aliada'l historiadores discrepen sobre'l n\u00famberu de baxes. Les cifres de muertos bazcuyen ente dos y dolce y los mancaos ente unu y una ventena.\nAl atapecer\u00edn les fragates espa\u00f1oles cesaron el fueu y salieron de la boca de la ensenada. Calteni\u00e9ndose a poca m\u00e1quina, los buques esperaron tola nueche dalg\u00fan movimientu de la escuadra aliada, realizando dalg\u00fan disparu, pero ensin llograr respuesta. A l'amanecida les fragates volvieron a la entrada de la rada, permaneciendo ell\u00ed hasta les 9 de la ma\u00f1ana. Al ver que los barcos chilenu-peruanos nun se mov\u00eden, decidi\u00f3 tornase a Valpara\u00edso p'axuntase col restu de la escuadra espa\u00f1ola.\nLa escuadra aliada, sicas\u00ed, nun s'atopaba en bien bona situaci\u00f3n: al inutiliz\u00e1u \"Lautaro\", hab\u00eda qu'a\u00f1edir que la \"Apur\u00edmac\" atopar coles sos m\u00e1quines n'arreglos, lo que la torgar movese.\nLa historiograf\u00eda aliada considera'l combate de Abtao como una victoria estrat\u00e9xica por considerar que les fragates espa\u00f1oles retirar ensin cumplir la so misi\u00f3n. Aun as\u00ed, los historiadores peruanos conceden mayor importancia al combate que los sos colegues chilenos y amu\u00e9sense m\u00e1s cr\u00edticos cola ausencia de Williams Rebolledo qu'estos postreros.\nAl apuerto de Williams Rebolledo y la \"Esmeralda\", la flota aliada busc\u00f3 una meyor posici\u00f3n nel estuariu de Huito, asiti\u00e1u al frente y a poca distancia de les islles de Calbuco. En teniendo noticies del combate, el brigadier M\u00e9ndez N\u00fa\u00f1ez decidir\u00eda salir \u00e9l mesmu en busca de les naves aliaes al mandu de la fragata blindada \"Numancia\" y la \"Blanca\" pa destruyir definitivamente les fuercies aliaes.\nSegunda espedici\u00f3n espa\u00f1ola a Chilo\u00e9.\nLa Xunta d'Oficiales de la escuadra espa\u00f1ola volvi\u00f3 axuntase. M\u00e9ndez N\u00fa\u00f1ez decidiera entamar una nueva espedici\u00f3n pa enfrentase a la flota combinada chilenu-peruana.\nChile refugara les propuestes brit\u00e1niques y franceses pa poner fin al conflictu, polo que'l Comandante Xeneral decidi\u00f3 partir esta vegada \u00e9l mesmu, a bordu del buque insinia de la Escuadra del Pac\u00edficu, la \"Numancia\". La \"Blanca\" fadr\u00eda de gu\u00eda y esploradora pelos canales chilotes, de mal navegaci\u00f3n.\nPela so parte, la flota aliada lev\u00f3 ancles y col\u00f3 escontra un apostadero m\u00e1s seguru a la vuelta de Williams Rebolledo. Estableci\u00e9ronse, finalmente, nel interior del esteru de Huito, de mal accesu pola so estrecha entrada. El Xefe de la Escuadra aliada orden\u00f3, coles mesmes, estrechar m\u00e1s la boca, artillarla colos ca\u00f1ones recuperaos de la \"Amazones\" y cerrala cola cadena del mesmu buque. Pa enzancar m\u00e1s l'accesu, Williams Rebolledo orden\u00f3 tami\u00e9n fundir na entrada'l vapor \"Lautaro\" y una llancha.\nEl 17 de febreru salieron de Valpara\u00edso la \"Numancia\" y la \"Blanca\" en direici\u00f3n a Chilo\u00e9. La \"Blanca\" fadr\u00eda de gu\u00eda y esploradora nes dif\u00edciles canales chilotes.\nEl 28 de febreru les fragates espa\u00f1oles fondiaron en \"Puertu Low\", na isla Grande de Chilo\u00e9. Aquella nueche, mientres saleaben pol golfu de Corcov\u00e1u, llevant\u00f3se una trupa borrina. Les naves dexaron de trate la una a la otra, polo que foi necesariu cada ciertu tiempu disparar los ca\u00f1ones, encender bengalas o tocar les cornetes. Sobre les 5:00 del 29 de febreru, M\u00e9ndez N\u00fa\u00f1ez calcul\u00f3 que ten\u00eden de tar cerca de los baj\u00edos de les islles Desertor, polo qu'orden\u00f3 parar les m\u00e1quines y esperar a que s'estenara daqu\u00e9 pa siguir. A les 14:30, cuando por fin esclari\u00f3 daqu\u00e9, afayaron que les corrientes abasn\u00e1renlos escontra'l sur. A media tarde volvi\u00f3 formase la borrina. Alredor de les 15:00 del 1 de marzu fondiaron finalmente nes ag\u00fces de \"Puertu Escuru\".\nCombate de Huite.\nMientres el viaxe de les fragates espa\u00f1oles pa llograr llegar al so oxetivu fondiaron na nueche del 1 de marzu en Tubilda, cerca de Huito pa reposar. Esti fondeadero quedaba so resguardu d'un morru nel que, ensin que supieren los espa\u00f1oles, top\u00e1base acamp\u00e1u 2 compa\u00f1\u00edes del batall\u00f3n N\u00b0 4 d'Ancud al mandu del mayor Jorge Wood.\nLa \"Blanca\" taba fondiada a escasos 50 metros de les roques polo que mientres la nueche Wood ordeno a los soldaos chilenos que tomaren posiciones nes que se punxeron a tiru de fusil del enemigu. Los soldaos despintar tres les roques y punx\u00e9ronse en posiciones ventaxoses nel visu del morru.\nAl espertar na ma\u00f1ana a les 4:45 del 2 de marzu, les tripulaciones arrexuntar nes anches cubiertes pa pasar revista. Les fuercies chilenes al reparar esto abrieron darr\u00e9u fueu de fusilar\u00eda lo que sosprendi\u00f3 dafechu a la mariner\u00eda espa\u00f1ola. Los marineros darr\u00e9u corrieron a baxar a los entrepuentes y esclariar la cubierta. L'artiller\u00eda de los buques nun pod\u00eda contestar el fueu pola curtia distancia en que se topaba l'enemigu y tampoco hab\u00eda blancu a que disparar, una y bones los chilenos ten\u00eden bien bones posiciones. Per otra parte, la \"Numancia\" nun pod\u00eda ayudar tampoco, pos la so compa\u00f1era taba na llinia de fueu y por cuenta de esto Casto M\u00e9ndez N\u00fa\u00f1ez unvio un bote con refuerzos el qu'intento averase a les roques y desallugar a los tiradores, pero foi tami\u00e9n atac\u00e1u y refug\u00e1u.\nA los dos hores de combate llogr\u00f3 por fin la \"Blanca\" estremase a tiru de ca\u00f1\u00f3n y abri\u00f3 fueu, pero con tan poca efectivid\u00e1 que les fuercies chilenes nun sufrieron baxes. Los buques siguieron el so aldu pa buscar a la escuadra aliada.\nLes tropes chilenes en documentos de la d\u00f3mina se\u00f1alen de que nesti enfrentamientu infligieron da\u00f1os y causaron numberoses baxes, pero les fontes espa\u00f1oles falen de que nun hubo perda dalguna.\nNa ensenada de Huito.\nA les 9:40 les fragates averar a la islla Abtao, polo que se toc\u00f3 zafarranchu de combate. A les 10:00, en comprobando que la flota combinada y\u00e1 nun s'atopaba naquel llugar, la \"Blanca\" adelantrar pa esplorar la ensenada. Tres ello, sigui\u00f3 esplorando les islles, ensenaes y canales de la zona y sondando los fondos. Tando fondiaes dambes naves na islla Tab\u00f3n, nuna zona lo suficientemente fonda pal cal\u00e1u de la \"Numancia\", contautaron con una embarcaci\u00f3n de la zona que los inform\u00f3 de la posici\u00f3n de los buques chilenu-peruanos y de les mid\u00edes que tomaren pa torgar que les fragates espa\u00f1oles forzaren la entrada. Llueu les columnes de fumu de los buques peruanu y chilenu dexaron a M\u00e9ndez N\u00fa\u00f1ez allugar el nuevu abellugu, y fondi\u00f3 a unos cinco milles de distancia.\nAl ver esto, dellos xefes aliaos tarrec\u00eden que les fragates espa\u00f1oles llograren forzar la boca de la ensenada de Huito, y nesti eventu bastaben los ca\u00f1ones de la \"Numancia \"pa destruyir tola escuadra aliada. Al so xuiciu, yera preferible salir al mar llibre y esvalixase en toes direiciones pero'l comandante Williams Rebolledo cre\u00eda m\u00e1s seguru l'abellugu de Huito. A la fin prevaleci\u00f3 la opini\u00f3n del xefe chilenu, y p'enzancar m\u00e1s l'accesu a la escuadra enemiga, apex\u00f3se la estrecha entrada del esteru de Huito, fundiendo nella'l \"Lerzund\u00ed\".\nLos acontecimientos dieron la raz\u00f3n al comandante Juan Williams Rebolledo. El xefes espa\u00f1oles nun conoc\u00eden la fondura de la ensenada de Huito y abarruntaben que la escoyera precisamente porque nun dexaba la entrada de buques de 8 metros de cal\u00e1u, como la \"Numancia\". Am\u00e1s, la so estrechura y les corrientes facer bien peligrosa, inclusive dempu\u00e9s d'apagar el fueu de les bater\u00edes improvisaes por Williams y de remover el cascu d'el\" Lerzundi\", que la apexaba. Finalmente, M\u00e9ndez N\u00fa\u00f1ez decidi\u00f3 rematar la misi\u00f3n y tornar a Valpara\u00edso.\nMientres el viaxe de regresu, la \"Blanca\" llogr\u00f3 prindar nel golfu d'Arauco al buque auxiliar chilenu \"Paquete del Maule\" que viaxaba xunto col vapor \"Independencia\" (que pudo escapar ensin ser detect\u00e1u) tresportando tropes d'aquel pa\u00eds y dirix\u00edense escontra Montevideo coles mires de completar nesi llugar les tripulaciones de los blindaos \"Hu\u00e1scar\" y \"Independencia\" que ven\u00eden dende Europa. En Coronel prindaron dos bricbarques cargaes con mil tonelaes de carb\u00f3n ente los dos, una prusiana y la otra italiana. Finalmente'l 14 de marzu llograron llegar a Valpara\u00edso.\nBombard\u00e9u de Valpara\u00edso.\nEn Valpara\u00edso l'almirante M\u00e9ndez N\u00fa\u00f1ez esix\u00eda a Chile la devoluci\u00f3n de la \"Cuadonga\" en cuenta de llevantar el bloqu\u00e9u y devolver les preses feches pela Escuadra espa\u00f1ola. Chile contest\u00f3 al intermediariu, l'estauxunidense comodoro John Rodgers, que nun devolver\u00eda la \"Cuadonga\".\nNa ma\u00f1ana del 24 de marzu, l'almirante espa\u00f1ol unvi\u00f3 por entemediu del ministru norteamericanu Kilpatric un ultim\u00e1tum al gobiernu de Santiago d\u00e1ndo-y un plazu de cuatro d\u00edes por que diera los prestos esix\u00edos pol gobiernu espa\u00f1ol, devolviera la \"Cuadonga\" y saludara a la bandera espa\u00f1ola y qu'en casu contrariu bombardear\u00eda por orde de Madrid les instalaciones del puertu de Valpara\u00edso y socesivamente los dem\u00e1s de la mari\u00f1a chilena. Esta declaraci\u00f3n caus\u00f3 indignaci\u00f3n y llerza ente la poblaci\u00f3n. Ante toa negativa del gobiernu chilenu, M\u00e9ndez N\u00fa\u00f1ez comunic\u00f3 al intendente de Valpara\u00edso qu'en vista del fracasu de les negociaciones y l'infructuosa busca de la escuadra aliada pa batela, nun atopaba otru mediu pa vengar les ofienses recib\u00edes que col bombard\u00e9u de Valpara\u00edso. Los representantes diplom\u00e1ticos fixeron tou lo posible pa evitar el bombard\u00e9u de la que M\u00e9ndez N\u00fa\u00f1ez alud\u00eda pol fechu de que la escuadra aliada nun daba combate. Ante esto, el ministru chilenu de rellaciones esteriores \u00c1lvaro Covarrubias Ort\u00fazar propunxo iguar a diez milles de Valpara\u00edso un combate en parid\u00e1 ente los espa\u00f1oles y los aliaos. La resultancia d'esti combate seria decisivu y respetar\u00edase mutuamente. El comodoro Rodgers ser\u00eda l'\u00e1rbitru. Pero M\u00e9ndez N\u00fa\u00f1ez nun quixo aceptala y\u00e1 que ante una posible gana la responsabilid\u00e1 cayer\u00eda sobre \u00e9l y\u00e1 que nun ten\u00eda autorid\u00e1 nin \u00f3rdenes pa faer eso.\nM\u00e9ndez N\u00fa\u00f1ez anunci\u00f3 ent\u00f3s el bombard\u00e9u del puertu, alvirtiendo con muncha antelaci\u00f3n les sos intenciones, col prop\u00f3situ de facilitar la evacuaci\u00f3n de civiles. Inclusive les fuercies navales neutrales d'Estaos Xun\u00edos y Gran Breta\u00f1a amenaciaron con intervenir si llevar a cabu l'ataque una y bones esta aici\u00f3n violaba les lleis de guerra al ser Valpara\u00edso un puertu indefensu, M\u00e9ndez N\u00fa\u00f1ez retruc\u00f3 que ten\u00eda \u00f3rdenes y que si interven\u00eden ser\u00eden consideraos enemigos y atacaos tami\u00e9n, momentu tami\u00e9n nel que dixo la c\u00e9lebre frase de \u00ab\"Espa\u00f1a prefier honra ensin barcos a barcos ensin honra\"\u00bb. Les unidaes navales estauxunidenses ya ingleses nun intervendr\u00eden na aici\u00f3n qu'executar\u00eden los espa\u00f1oles, y\u00e1 que los sos respeutivos gobiernos nun autorizaron comprometer los sos buques nesta guerra.\nEl 31 de marzo M\u00e9ndez N\u00fa\u00f1ez procedi\u00f3 col bombard\u00e9u, causando grandes da\u00f1os al puertu. Hubo 2 muertos y, aproximao, 10 mancaos, porque unos 40\u00a0000\u00a0habitantes, casi la met\u00e1 de la poblaci\u00f3n, avisaos de mano, abandonaren los sos llares y los otros abellugar convenientemente. Am\u00e1s, el bombard\u00e9u foi esencialmente dirix\u00edu contra los edificios p\u00fablicos del puertu. Por indicaci\u00f3n de M\u00e9ndez N\u00fa\u00f1ez los hospitales, conventos ya ilesies fueron se\u00f1alaos con banderes blanques. Asina los buques espa\u00f1oles sabr\u00eden qu\u00e9 llugares evitar espec\u00edficamente.\nL'aici\u00f3n foi bien criticada por tratar se d'un puertu indefensu (tolos ca\u00f1ones fueren retiraos pol gobiernu chilenu p'asina demostralo). Los mesmos integrantes de la Escuadra cre\u00eden firmemente que l'aici\u00f3n yera un error y provoc\u00e1balos ofiendo. El mesmu M\u00e9ndez N\u00fa\u00f1ez espres\u00f3 la so disconformid\u00e1 al Gobiernu de Madrid: \u00ab\"tol mundu civiliz\u00e1u va refiertar la nuesa conducta\"\u00bb. Les cartes de los marineros y el oficiales coinciden n'idees asemeyaes. Asina, el Mayor Xeneral de la Escuadra, Miguel Llobu y Malagamba escrib\u00eda a la so muyer:\nEnt\u00f3s M\u00e9ndez N\u00fa\u00f1ez, aguiyon\u00e1u por reprochar arramaos en cuanto al ataque contra Valpara\u00edso, punxo cam\u00edn d'El Callao, el puertu meyor defend\u00edu de Suram\u00e9rica.\nEn Chile y Per\u00fa ent\u00e1 se ten\u00eden esperances de la puesta llegada de los blindaos \"Hu\u00e1scar\" y \"Independencia\", dambos con poderosa artiller\u00eda, pero sicas\u00ed ello, el gobiernu peruanu dispunxo la organizaci\u00f3n de les defenses necesaries al cargu de la Marina y del Ex\u00e9rcitu, instal\u00e1ndose 56 ca\u00f1ones arrexuntaos en delles bater\u00edes, incluyendo una empobinada a la zona conocida como la \"Mar Brava\" en previsi\u00f3n d'un ataque pola retaguardia. La movilizaci\u00f3n d'homes foi total. Tami\u00e9n los estranxeros intervinieron, formando brigaes de bomberos, pos se tarrec\u00eda que s'arrobinaren quemes pol puertu y la ciud\u00e1.\nCombate del Callao.\nLa escuadra lleg\u00f3 a la isla San Llorienzo, frente a les mari\u00f1es del Callao, el 26 d'abril de 1866. A otru d\u00eda, M\u00e9ndez N\u00fa\u00f1ez anunci\u00f3 al cuerpu diplom\u00e1ticu acredit\u00e1u en Lima que dar\u00eda un plazu de cuatro d\u00edes pa la evacuaci\u00f3n de la ciud\u00e1 antes del bombard\u00e9u. Esti ralu de tiempu foi aprovech\u00e1u poles autoridaes peruanes pa peracabar la organizaci\u00f3n de les defenses de la ciud\u00e1 y de los cuerpos auxiliares, como les brigaes de bomberos formaes por estranxeros residentes nel Callao.\nLa escuadra espa\u00f1ola del Pac\u00edficu taba compuesta'l d\u00eda del combate por una fragata blindada (la \"Numancia\"), cinco fragates de h\u00e9liz (\"Blanca\", \"Resolvimientu\", \"Berenguela\", \"Villa de Madrid\" y \"Almansa\") esta \u00faltima unid\u00e1 unviada pa reforzar la escuadra de M\u00e9ndez N\u00fa\u00f1ez xunto col tresporte artillado \"Consuelo\" aportando al escenariu de guerra'l 15 de marzu; una corbeta de h\u00e9liz (la \"Vencedora\") y siete buques auxiliares (los vapores de tresporte \"Marqu\u00e9s de la Victoria\", \"Paquete del Maule\", \"Uncle Sam\" y \"Mat\u00edas Cousi\u00f1o\" y los tresportes a vela \"Mataura\", \"Mar\u00eda\" y \"Lotta and Mary\"). La escuadra cuntaba en total con 272 ca\u00f1ones: 270 montaos nos buques de guerra y nes sos embarcaciones menores y 2 nel \"Marqu\u00e9s de la Victoria\".\nNel combate participaron nam\u00e1i los buques de guerra, quedando'l restu como buques auxiliares en xeres de socorru o d'agospiamientu pa los refuxaos espa\u00f1oles fux\u00edos del Callao. De los 270 ca\u00f1ones de la escuadra, hai que descontar la mayor parte de los ca\u00f1ones de les embarcaciones menores, que nun participaron, y los 2 inservibles de la \"Villa de Madrid\", qu'espa\u00f1aren nel intre del combate de Abtao. Anque tolos estudiosos d'esti combate (Iriondo, de Novo y Colson, Romero Pintado...) coinciden en falar de 245 ca\u00f1ones, Jos\u00e9 Ram\u00f3n Garc\u00eda Mart\u00ednez na so obra \"El Combate Del 2 de mayu de 1866 N'El Callao: Resultaos y conclusiones\" concl\u00fai que, am\u00e1s de les 245 pieces mayores que montaba la escuadra, ta document\u00e1u l'usu d'otres 7 pieces menores. Asina que per parte espa\u00f1ola participaron un total 252 ca\u00f1ones, la mayor parte (126 pieces) de 68\u00a0lb (200\u00a0mm).\nLa defensa del Callao consist\u00eda nuna serie de bater\u00edes que s'hab\u00eden emplazado al norte y sur de la poblaci\u00f3n y nel muelle, en cuantes que buques de guerra (el monitores \"Apondera\" y \"Victoria\" y los vapores \"Baltes\", \"Sachaca\" y \"Col\u00f3n\") asitiar nel centru, a les \u00f3rdenes del capit\u00e1n de nav\u00edo Lizardo Montero Flores.\nLa comandancia xeneral de bater\u00edes del norte tener el coronel Jos\u00e9 Joaqu\u00edn Incl\u00e1n; nes defenses d'esti sector sobresal\u00eda la Torre \"Jun\u00edn\", y el fuerte \"Ayacucho\" asiti\u00e1u cerca de la estaci\u00f3n del ferrocarril. Nel sector sur, al mandu del xeneral Manuel Gonz\u00e1lez de la Cotera, les principales defenses yeren el fuerte \"Santa Rosa\" y la Torre \"La Merc\u00e9\".\nContabilizaben un total de 69 ca\u00f1ones, 56 nes bater\u00edes y 13 nos buques de guerra. D'esti total, pueden resalvase los 6 ca\u00f1ones de la bater\u00eda \"Zepita\", pos nun participaron nel combate por tar empobinaos a la Mar Brava. D'estes 63 pieces d'artiller\u00eda cabo destacar los llamaos \"ca\u00f1ones monstruosos\": 4 Armstrong de 300\u00a0lb y 5 Blakely de 500 lb. Tami\u00e9n s'asitiaron una serie de torpedos fixos (mines) delantre de les bater\u00edes de la zona sur, seis canoes-torpedu na zona norte y un torpedo de botal\u00f3n suxetu al vapor \"Baltes\", atrac\u00e1u nel muelle.\nEl xeneral Juan Buend\u00eda taba al mandu de los batallones d'infanter\u00eda y caballer\u00eda asitiaos a lo llargo de la llinia del frente, tres les bater\u00edes, que ten\u00eden la misi\u00f3n de repeler l'ataque en casu de que se produxera un desembarcu espa\u00f1ol lo que, sicas\u00ed, nunca tuvo nos planes de la escuadra atacante.\nA les 11:30 la \"Numancia\" llarg\u00f3 la se\u00f1al de zafarranchu de combate. La escuadra estremar en dos grupos. El primeru (I Divisi\u00f3n), compuestu pola \"Numancia\", la \"Blanca\" y la \"Resolvimientu\" dirixir escontra les defenses de la zona sur. El segundu, compuestu pola \"Berenguela\" y la \"Villa de Madrid\" (II Divisi\u00f3n) y pola \"Almansa\" y la \"Vencedora\" (III Divisi\u00f3n), dirixir escontra'l norte. La II Divisi\u00f3n ten\u00eda d'atacar les defenses de la zona norte y el III ten\u00eda d'enfrentase cola flota peruana y bombardear el muelle y la poblaci\u00f3n.\nA les 11:50 la \"Numancia\" empez\u00f3'l bombard\u00e9u, sigui\u00e9ndola a continaci\u00f3n la \"Blanca\" y la \"Resolvimientu\". Al tercer disparu del buque insinia espa\u00f1ol, los ca\u00f1ones de la Torre de \"La Merc\u00e9\" respondieron al ataque.\nAl poco d'empezar el combate'l \"Ca\u00f1\u00f3n del Pueblu\", un Blakely de 500 llibres, en realizando'l so primer disparu descarril\u00f3 pol retrocesu, quedando inservible mientres tol combate.\nA les 12:30 la \"Berenguela\" lleg\u00f3 a la so posici\u00f3n, rompi\u00f3 fueu contra les defenses del norte y foi respondida dende les bater\u00edes peruanes.\nDaqu\u00e9 m\u00e1s tarde de les 12:30 un disparu probablemente procedente del monitor \"Apondera\" foi a parar a la barandiella de la ponte de la \"Numancia\", onde s'atopaben el capit\u00e1n de nav\u00edo Juan Bautista Antequera y Bobadilla, Comandante del buque, y Casto M\u00e9ndez N\u00fa\u00f1ez, comandante xeneral de la escuadra. La bala produci\u00f3 ocho mancaes de cierta graved\u00e1 a M\u00e9ndez N\u00fa\u00f1ez, neg\u00e1ndose a abandonar el so puestu hasta que la perda de sangre f\u00edxo-y esmorecese.\nEnte les 12:45 y les 13:00, la \"Villa de Madrid\" lleg\u00f3 al so dest\u00edn, siendo alcanzada pocu dempu\u00e9s por un ca\u00f1\u00f3n de la Torre \"Jun\u00edn\", que la dex\u00f3 inmovilizada. Por ello, la \"Vencedora\" arremolcar p'allo\u00f1ar del frente.\nPasaes les 12:45 la Torre \"Jun\u00edn\" ces\u00f3 de faer fueu.\nA les 13:00 una granada, bien probablemente disparada dende la \"Blanca\", cay\u00f3 sobre los saquetes de p\u00f3lvora d'unu de los ca\u00f1ones de la Torre de \"La Merc\u00e9\", provocando una gran esplosi\u00f3n que destruy\u00f3 la Torre matando a la mayor parte de los qu'ell\u00ed s'atopaben.\nDaqu\u00e9 m\u00e1s tarde de les 13:00, la \"Berenguela\" recibi\u00f3 una bala de 500\u00a0lb, proveniente del Fuerte \"Ayacucho\", so la llinia de flotaci\u00f3n y otra que-y produci\u00f3 un quema. Apag\u00e1u'l fueu y contenida la entrada d'agua, el buque retir\u00f3se.\nA les 14:30 una enorme granada esplot\u00f3 na bater\u00eda de la \"Almansa\", provocando una quema que torg\u00f3 al barcu siguir el bombard\u00e9u hasta les 15:00.\nA les 16:00 nam\u00e1i tres ca\u00f1ones del fuerte \"Santa Rosa\" respuenden dende tierra al fueu espa\u00f1ol (seg\u00fan fontes espa\u00f1oles yeren los \u00fanicos que lo fa\u00eden).\nA les 16:45 la escuadra espa\u00f1ola decide dar per remat\u00e1u'l combate. A les 17:00 dase la orde de rematar el bombard\u00e9u. A les 17:30 la \"Almansa\" deti\u00e9n el ca\u00f1oneo. En dando tr\u00e9s vives a la Reina, la \"Numancia\", la \"Blanca\", la \"Resolvimientu\", la \"Almansa\" y la \"Vencedora\" salieron de la rada del Callao y dirixi\u00e9ronse al fondeadero, onde esperaben el restu de barcos.\nSobre les 17:50, cuando la escuadra y\u00e1 taba cercana a la islla de San Llorienzo, los tr\u00e9s ca\u00f1ones del fuerte Santa Rosa qu'ent\u00e1 respond\u00eden al fueu espa\u00f1ol, efectuaron los sos \u00faltimos disparos. Seg\u00fan el parte dau por M\u00e9ndez N\u00fa\u00f1ez estos realiz\u00e1ronse ensin bala.\nL'\u00faltimu disparu efectuar el monitor peruanu \"Victoria\". A les 18:00 la escuadra lleg\u00f3 al fondeadero.\nLa resultancia del combate foi materia de discutiniu. Seg\u00fan la versi\u00f3n espublizaba pol almirante M\u00e9ndez N\u00fa\u00f1ez y los protagonistes espa\u00f1oles, la casi totalid\u00e1 de les bater\u00edes del puertu fueron callaes al puntu de que al momentu de retirase, solu tr\u00e9s ca\u00f1ones del \"Fuerte Santa Rosa\" sigu\u00eden disparando, versi\u00f3n sofitada pol capit\u00e1n de la corbeta francesa \"Venus\", presente mientres el combate. Tami\u00e9n sofiten la so victoria nel fechu de nun ser fundida una sola de les sos naves y que, magar dos d'elles (la \"Berenguela\" y la \"Villa de Madrid\") sufrieron da\u00f1os de considerancia y fueron puestes temporalmente fora de combate, esto nun-yos torg\u00f3 realizar el viaxe de regresu a Espa\u00f1a.\nFontes peruanes pela so parte, afirmen que les bater\u00edes caltuvieron el fueu mientres tol combate y, sacante l'allugada na \"Torre La Merc\u00e9\" (qu'esplot\u00f3), nun sufrieron da\u00f1os que-yos torgaren siguir disparando; per otra parte no que se refier a la poblaci\u00f3n y el puertu los da\u00f1os materiales fueron escasos d'igual manera nos buques defensores; sofita esta versi\u00f3n el testimoniu del comodoro estauxunidense John Rodgers, que guard\u00f3'l combate dende la cubierta del \"Powhatan\".\nLa escuadra espa\u00f1ola tuvo 43 muertos, 83 mancaos y 68 contusos. Del llau peruanu nun se sabe con exactit\u00fa'l n\u00famberu de muertos y mancaos, polo que les cifres varien seg\u00fan les fontes dende les 200 hasta les 2.000 baxes.\nRetirada de la escuadra espa\u00f1ola y concentraci\u00f3n de la escuadra aliada pa una ofensiva.\nEl 10 de mayu de 1866, dempu\u00e9s de soterrar a los sos muertos, curar a los sos mancaos y reparar los sos nav\u00edos na Isla San Llorienzo, los espa\u00f1oles estremaron la so escuadra. Per una parte, les fragates \"Numancia\" y \"Berenguela\", la corbeta \"Vencedora\" y los tresportes \"Marqu\u00e9s de la Victoria\", \"Uncle Sam\" y \"Matauara\" dirixir escontra les Filipines (alministraes per Espa\u00f1a) pa avituallarse y dende ell\u00ed siguir el so viaxe escontra C\u00e1diz (nesti viaxe la \"Numancia\" llograr\u00eda ser el primer buque blind\u00e1u en dar la vuelta al mundu). El restu de la escuadra, esto ye, les fragates \"Resolvimientu\", \"Blanca\", \"Villa de Madrid\" y la \"Almansa\", sol mandu de M\u00e9ndez Nu\u00f1ez, navegaron escontra l'Atl\u00e1nticu sur. Estos buques permanecieron n'ag\u00fces suramericanes, atracaos en Rio de Janeiro y Montevideo, n'espera d'una nueva espedici\u00f3n de castigu al Pac\u00edficu o en previsi\u00f3n d'un ataque per parte de la escuadra chilenu-peruana. Poco dempu\u00e9s, el gobiernu de Madrid unvi\u00f3 a les fragates de h\u00e9liz y pa reforzar esta flota.\nLos blindaos \"Hu\u00e1scar\" y \"Independencia\" que diben sol mandu del capit\u00e1n chilenu Jos\u00e9 Mar\u00eda Salcedo dirixir a les mari\u00f1es suramericanes p'axuntase col restu de la escuadra. Mientres el viaxe tuvieron una serie d'entueyos por cuenta de malos climes, accidentes, deserciones y motinos producto del descontentu. El 5 de mayu, el \"Hu\u00e1scar\" prind\u00f3 al bergant\u00edn espa\u00f1ol \"Manuel\" que se dirix\u00eda a Montevideo, que foi darr\u00e9u ambur\u00e1u. A otru d\u00eda el monitor prind\u00f3 al veleru \"Petita Victorina\", que foi dot\u00e1u con tripulaci\u00f3n y unvi\u00e1u a Chile. El 25 de mayu mientres los blindaos averar al Estrechu de Magallanes a una velocid\u00e1 de diez nudos, tuvieron a puntu d'atopase cola divisi\u00f3n espa\u00f1ola de M\u00e9ndez Nu\u00f1ez, que por precuru, a \u00faltima hora, decidi\u00f3 utilizar el Cabu de Fornos. De lo contrario produx\u00e9rase un duelu naval de valumbu n'ag\u00fces del estrechu. Finalmente, en cruciando l'estrechu, los blindaos xunir a la escuadra aliada'l 11 de xunu en Valpara\u00edso y punx\u00e9ronse so les \u00f3rdenes del almirante chilenu Manuel Blanco Encalada, qui\u00e9n nesi momentu di\u00e9rase-y el cargu efectivu de comandante en xefe de les fuercies navales aliaes, remplazando a Williams. Mientres la escuadra aliada at\u00f3pase en Valpara\u00edso, y magar la retirada de les fuercies navales espa\u00f1oles de les mari\u00f1es del Pac\u00edficu, calt\u00favose una estrecha vixilancia sobre los buques enemigos qu'ent\u00e1 derrompieren per esti llau. Ye asina, que la goleta \"Cuadonga\" prinda'l 20 de xunu a la barca inglesa \"Thalaba\", que tra\u00eda de contrabandu de guerra v\u00edveres y otros pertrechos pa los espa\u00f1oles.\nAl tar axuntaes toles fuercies navales chilenu-peruanes con un poder considerable pa face-y frente a los espa\u00f1oles, pensar en reiniciar la llucha contra ellos. El gobiernu de Per\u00fa pa estos planes contratara a un mar\u00edn estauxunidense, el comodoro John Randolph Tucker, como xefe de la escuadra y unos cuantu oficiales de la mesma nacionalid\u00e1 pa secundalo.\nT\u00e9rminu de la guerra.\nEn Per\u00fa dalgunos residentes espa\u00f1oles tuvieron d'abandonar el pa\u00eds, a otros concedi\u00f3se-yos la nacionalid\u00e1 y un tercer grupu llogr\u00f3'l derechu a ella. El gobiernu prohibi\u00f3 l'ingresu de nuevos espa\u00f1oles.\nLos Estaos Xun\u00edos d'Am\u00e9rica propunxeron en 1867 una conferencia p'axustar un trat\u00e1u de paz, pero nun se llogr\u00f3 alcordar les bases del alcuentru. En 1868 Chile y Espa\u00f1a roblaron un alcuerdu pa retirar dende estelleros ingleses un total de cuatro naves de guerra, lo que provoc\u00f3 un incidente diplom\u00e1ticu ente Per\u00fa y Chile. En 1868 los EE.XX. repitieron la so propuesta qu'otra vegada nun llogr\u00f3 axuntar a los diplom\u00e1ticos.\nEn 1871 roblar en Washington, DC un conveniu d'armisticiu per tiempu indefin\u00edu ente Espa\u00f1a, Bolivia, Chile, Ecuador y Per\u00fa.\nEspa\u00f1a y Per\u00fa roblaron finalmente un trat\u00e1u de paz y amist\u00e1 el 14 d'agostu de 1879, pol que se reconoc\u00eda la independencia peruana y establec\u00edense rellaciones diplom\u00e1tiques ente dambos pa\u00edses. Tami\u00e9n en 1879 robl\u00f3se'l trat\u00e1u de paz con Bolivia (21 d'agostu). La paz definitiva ente Espa\u00f1a y Chile roblar nel Tratado Chile-Espa\u00f1a de 1883 del 12 de xunu de 1883, en Lima, mientres la ocupaci\u00f3n chilena mientres la Guerra del Pac\u00edficu. A lo \u00faltimo, la paz con Ecuador robl\u00f3se'l 28 de xineru de 1885.\nEl 12 d'avientu de 1867 llegaron a Valpara\u00edso 226 chilenos del \"Paquete del Maule\" lliberaos tres un alcuerdu d'intercambiu colos prisioneros de la \"Cuadonga\" (n\u00famberu desconoc\u00edu) qu'una vegada llegaos a Havre na barca \"Caszimir Lequellec\" fueron llevaos a C\u00e1diz onde fueron arrestaos y somet\u00edos a xuiciu.\nLos residentes espa\u00f1oles en Chile (cerca de 800) tuvieron d'abandonar el pa\u00eds tres el combate del Callao nel ralu de 30 d\u00edes.\nConsecuencies de la guerra.\nLes resultaos llograes difieren seg\u00fan el batallosu. Pa Espa\u00f1a la victoria foi so, pos yera una operaci\u00f3n de castigu y non una invasi\u00f3n. Pa Per\u00fa y Chile, ellos ganaren, pos los buques espa\u00f1oles retir\u00e1rense de les ag\u00fces chilenu-peruanes.\nPer\u00fa como l'afitamientu de la so independencia. Nesti pa\u00eds la guerra tuvo series consecuencies econ\u00f3miques. Los gastos pa la compra d'armamentu y barcos de guerra fueron bien elevaos, lo que xun\u00edu a la ocupaci\u00f3n de les islles Chincha (productores de guanu, la principal fonte d'ingresos del pa\u00eds) llevaron a la solicit\u00fa per parte del gobiernu de diversos pr\u00e9stamos. Esta situaci\u00f3n allargar nel tiempu, una y bones la delda en 1872 yera diez veces mayor qu'en 1868. \nla guerra, Chile empecipi\u00f3 un rearmamientu que llev\u00f3 al pa\u00eds a ostentar una superiorid\u00e1 militar que demostr\u00f3 na guerra que-y enfrent\u00f3 colos sos antiguos aliaos ente 1879 y 1884. En 1868 Espa\u00f1a y Chile (que formalmente sigu\u00eden en guerra) roblaron un alcuerdu pol que dambos pa\u00edses sacaron buques de los estelleros ingleses, onde s'atopaben bloquiaos pol gobiernu ingl\u00e9s. Per\u00fa op\u00fanxose a esti conveniu ya intent\u00f3 torgar la salida de los barcos, pos entend\u00eda que violaba la inda vixente alianza con Chile.\nPa Chile, la guerra tami\u00e9n tuvo unes nefastes consecuencies econ\u00f3miques, y\u00e1 que signific\u00f3 la perda de casi tola so flota mercante y de la so hexemon\u00eda comercial nel Pac\u00edficu (cola destrucci\u00f3n de los Almacenes Fiscales de Valpara\u00edso), anque col pasar de los a\u00f1os recuper\u00f3se gracies al resurdimientu de los puertos de Valpara\u00edso y San Antonio.\nL'impautu na vida cultural de Chile foi enorme. Afit\u00f3se la idea d'una separaci\u00f3n cultural d'Espa\u00f1a, lo que tuvo como resultancia pr\u00e1utica un fortalecimientu de la Ortograf\u00eda de Bello y\u00e1 vixente dende 1843, una cr\u00edtica a la censura de cualquier tipu (inclusive la cat\u00f3lica del \"index\") y a la propied\u00e1 intelectual que pudiera detener el llibre fluxu de les idees dende Europa, a la creai\u00f3n de l'Academia de Belles Artes que foi vista n'Espa\u00f1a por dalgunos como contraparte de la Real Academia de la Llingua, el sofitu a los patriotes cubanos y la so reconocencia como parte batallosu en 1869, el sofitu del gobiernu Chilenu a un pr\u00e9stamu de dellos millones de pesos a los mesmos.\nLos historiadores coinciden en que Chile foi a la guerra por un sentimientu americanista desproporcion\u00e1u, ensin una fuercia naval apropiada y ensin una comunid\u00e1 d'intereses bien fundada col so ali\u00e1u Per\u00fa.\npela so parte, nun llogr\u00f3 beneficiu dalgunu con esti conflictu. Raymond Carr escribe: \"La guerra con Chile y Per\u00fa ... foi est\u00fapida por sigo mesma\". A los gastos que caus\u00f3'l caltenimientu de la espedici\u00f3n, sum\u00f3se la crisis econ\u00f3mica qu'azotaba Europa y que se dex\u00f3 sentir con fuercia na Pen\u00ednsula. Esto, xun\u00edu a la perda de les colleches de 1866 tres unos graves hinchentes, provoc\u00f3 una grave crisis pol\u00edtica. La reina Sabela II y\u00e1 nun confiaba n'O'Donnell, y la sulevaci\u00f3n del cuartel de San Gil sirvi\u00f3 d'escusa pa obliga-y a presentar la dimisi\u00f3n. Asina, el 10 de xunetu de 1866 Ram\u00f3n Mar\u00eda Narv\u00e1ez foi nom\u00e1u nuevu presidente del Conseyu de Ministros. O'Donnell, principal impulsor de les espediciones al esterior, yera estrem\u00e1u definitivamente del poder. Sicas\u00ed, el descontentu popular nun ces\u00f3 hasta dos a\u00f1os m\u00e1s tarde, cuando'l 19 de setiembre de 1868 espa\u00f1\u00f3 la revoluci\u00f3n conocida como \"La Gloriosa\" y que provocar\u00eda los destronamientu de Sabela II.\nSobre les intenciones que motivaron al gobiernu d'O'Donnell a movese en tan allo\u00f1aes ag\u00fces, esisten na historiograf\u00eda espa\u00f1ola dos vertientes. Una que lo considera solo un actu aventureru, simplayu, quijotesco o calav\u00e9rico y otra seg\u00fan la cual l'actuaci\u00f3n en Santu Domingu, Cochinchina y Per\u00fa dex\u00f3 entever la esistencia d'un filo conductor que s'alzaba percima de los xuicios arramaos polos distintos executivos.\nLa guerra contra Espa\u00f1a retard\u00f3'l creciente conflictu ente Per\u00fa y Chile pol control de la rex\u00f3n. Poco primero de la llegada de la Comisi\u00f3n Cient\u00edfica, l'Asamblea de Bolivia autorizara al so gobiernu declarar la guerra a Chile si nun se llograba un alcuerdu satisfactoriu na disputa estremera. Ante l'amenaza espa\u00f1ola, dambos pa\u00edses roblaron el Trat\u00e1u de llendes ente Bolivia y Chile de 1866, que Per\u00fa aconsey\u00f3 rescindir. En 1873 robl\u00f3se de callao el Trat\u00e1u d'Alianza Defensiva (Per\u00fa-Bolivia).\nEn 1865 zarparon del Callao con aldu al sur les naves peruanes \"Apurimac\" y \"Amazones\" y a bordu d'elles, como oficial d'enllaz, Rafael Sotomayor Baeza, quien ser\u00eda ministru de guerra en campa\u00f1a de Chile nel periodu 1879 hasta la so muerte en 1880. En delles cartes, Sotomayor comenta al ent\u00f3s ministru de guerra chilenu \u00c1lvaro Covarrubias Ort\u00fazar la falta de disciplina, de conocencies n\u00e1utiques, de preparaci\u00f3n militar y les fondes divisiones ente los partidarios de Pezet (derrotaos) y el siguidores dePrado (vencedores na guerra civil) reparaes mientres el viaxe dende'l Callao, a la Isla San F\u00e9lix (a 850 km de la mari\u00f1a americana), a Valdivia y finalmente a Abtao.\nL'historiador peruanu Wagner de Reyna comenta les cartes:\n\"D'otru llau, Chile conoc\u00eda per dientro los puntos d\u00e9biles del so ali\u00e1u y futuru adversariu: indisciplina, falta de preparaci\u00f3n militar, etc., circunstancia qu'adquier el so verdaderu relieve si consid\u00e9rase que bon n\u00famberu de los protagonistes de la guerra con Espa\u00f1a hab\u00eden de ser figures d'importancia na de 1879. Los peruanos nun valoraron les sobries calidaes de los sos vecinos del sur, anque nunca faltaron en Lima almiradores de la so organizaci\u00f3n pol\u00edtico y social. El Per\u00fa sobrestimaba les sos fuercies y proced\u00eda en consecuencia: Chile sab\u00eda que les sobreestimaba n'enforma.\"\nEnllaces esternos.\n por Juan Bautista Topete"}
{"id": "128228", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128228", "title": "Katipunan", "text": "El Katipunan yera una socied\u00e1 secreta fundada nes Filipines por Andr\u00e9s Bonifacio pa lliberar el pa\u00eds de los colonizadores espa\u00f1oles. El Katipunan conoc\u00edu ye realmente una versi\u00f3n m\u00e1s curtia del nome oficial, que ta en tagalu: Kataas-taasang, Kagalang-galangang Katipunan ng\u0303 mg\u0303\u00e1 Anak ng\u0303 Bayan (\"Kataas-taasang\", Kagalang-galangang Katipunan nang mang\u00e1 Anak nang Bayan \u2014traduc\u00edu m\u00e1s o menos como 'Suprema y Venerable Asociaci\u00f3n de los F\u00edos del Pueblu'\u2014). El Katipunan tami\u00e9n ye conoc\u00edu poles sos sigles, KKK (nun confundir col Ku Klux Klan). Katipunan ye un t\u00e9rminu que quier dicir \"la socied\u00e1\", la pallabra raiga\u00f1u del tagalu ye \"tipon\" que significa recoyer. El Katipunan foi fund\u00e1u dempu\u00e9s de la detenci\u00f3n de los miembros principales de La Lliga Filipina, organizaci\u00f3n fundada pol Dr. Jos\u00e9 Rizal y de la cual Andr\u00e9s Bonifacio foi miembru.\nRizal y les reformes pac\u00edfiques.\nLa Lliga, integrada principalmente por intelectuales de la clase media, abog\u00f3 por reformes pac\u00edfiques. La supresi\u00f3n de Lliga pol r\u00e9xime espa\u00f1ol demostr\u00f3 a Bonifacio lo bald\u00edo de les reformes pac\u00edfiques sol mandatu espa\u00f1ol. La revoluci\u00f3n armada del Katipunan empez\u00f3 n'agostu de 1896, dempu\u00e9s de que la esistencia del grupu fuera afayada poles autoridaes. \nEl gobiernu espa\u00f1ol culp\u00f3 a Rizal pola sulevaci\u00f3n, por cuenta de que Katipunan considerar el so presidente honorariu, y condergar a muerte por fusilamiento el 30 d'avientu de 1896.\nLa execuci\u00f3n de Rizal sicas\u00ed amest\u00f3 fueu a la rebeli\u00f3n; los Katipuneros (combatientes del Katipunan) glayaben \"Mabuhay (Vivo Jos\u00e9 Rizal)\" como berru de batalla.\nA pesar d'esto Rizal hab\u00edase desligado del Katipunan poles sos influencia mas\u00f3niques que topetaben contra la so fe cristiana, anque Rizal yera bien anticlerical.\nRep\u00fablica de Kakarong y Maestrong Sebio o Dimabungo.\nEn 1896, miembros del Katipunan fundaren la \"Rep\u00fablica del Kakarong\" na llocalid\u00e1 de Kakarong de Sili (Kakarong Real o Carac\u00f3ng de Sile) na provincia de Bulac\u00e1n, islla de Luz\u00f3n. Taben lideraos por Canutu Villanueva como xefe supremu y el xeneral \"Eusebio Roque (conoc\u00edu como Maestrong Sebio o Dimabungo)\", que taba al mandu d'un ex\u00e9rcitu d'ente 3.000 a 6.000 homes, y constituyeren una verdadera fortaleza-ciud\u00e1 (el xeneral Gregorio del Pilar, nesi ent\u00f3s teniente del Katipunan, participar\u00eda nel combate). Al enterase'l gobiernu espa\u00f1ol, llanz\u00f3 una ofensiva y el 1 de xineru de 1897 el Comandante Jos\u00e9 Olaguer Feli\u00fa al mandu d'una columna de 600 soldaos espa\u00f1oles tom\u00f3 por asaltu la fortificaci\u00f3n de \"Carac\u00f3ng de Sile\", ganando a los katipuneros.\nFacci\u00f3n y Bonifacio.\nMientres el cursu de la revoluci\u00f3n contra Espa\u00f1a, abri\u00f3se una quebra ente la facci\u00f3n de Magdiwang (conducida pol Xeneral Mariano \u00c1lvarez y lleal a Bonifacio) y la facci\u00f3n de Magdalo (conducida pol xeneral Baldomero Aguinaldo, primu del xeneral Emilio Aguinaldo). Na convenci\u00f3n de Teyeros, la propuesta de Bonifacio pa presidir el Katipunan nun tuvo \u00e9situ, design\u00e1ndolo sicas\u00ed pa la secretar\u00eda del Interior. Cuando los miembros de la facci\u00f3n de Magdalo intentaron desacreditar a Bonifacio pola so falta d'educaci\u00f3n y polo desaveniente que yera pa ocupar el cargu, Bonifacio declar\u00f3 los resultaos de la convenci\u00f3n como nulos y ensin efeutu. Bonifacio ser\u00eda m\u00e1s palantre arrest\u00e1u por orde del xeneral Aguinaldo y execut\u00e1u del 10 de mayu de 1897.\nNel Pactu de Biak-na-Bat\u00f3, el xeneral Aguinaldo alcord\u00f3 col gobernador xeneral espa\u00f1ol terminar les hostilid\u00e1es y parti\u00f3 voluntariamente al exiliu en Hong-Kong. El trat\u00e1u de paz llueu se derrumbar y les hostilidaes recomenzaron. Aguinaldo volvi\u00f3 a les Filipines mientres al entamu de la Guerra d'Espa\u00f1a y Estaos Xun\u00edos. Aguinaldo crey\u00f3 que los Estaos Xun\u00edos ser\u00eden un ali\u00e1u na llucha contra Espa\u00f1a y declar\u00f3 la independencia filipina d'Espa\u00f1a'l 12 de xunu de 1898. Les medranes de que los Estaos Xun\u00edos tuvieren realmente una ambici\u00f3n imperialista fueron confirmaos cuando la representaci\u00f3n filipina foi negada nel Trat\u00e1u de Par\u00eds (1898), colo cual les Filipines fueron venc\u00edes per Espa\u00f1a a los Estaos Xun\u00edos por venti millones de d\u00f3lares de los EE.XX. Llueu les hostilidaes ente les fuercies filipines y de los EE.XX. empezaron. La llucha termin\u00f3 dempu\u00e9s de la captura d'Aguinaldo en Palanan, Isabela. Aguinaldo convenci\u00f3 al restu de les fuercies del Katipunan pa terminar lluchar. Un xeneral filip\u00edn dempu\u00e9s d'otru apurri\u00f3se a los americanos. Otros xenerales del Katipunan siguieron lluchando, particularmente el xeneral Macario Sakay. \nLos miembros de la socied\u00e1 taben amestaos por xuramentu a caltener secretu. L'\u00faltimu pasu de la iniciaci\u00f3n como miembru consist\u00eda n'escribir nun llibru'l so nome cola so propia sangre."}
{"id": "128229", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128229", "title": "Guerra de la Cu\u00e1druple Alianza", "text": "La Guerra de la Cu\u00e1druple Alianza foi un conflictu b\u00e9licu que tuvo llugar ente 1717 y 1720 n'Europa y qu'enfrent\u00f3 a la Monarqu\u00eda d'Espa\u00f1a de Felipe V cola Cu\u00e1druple Alianza, una coalici\u00f3n formada pol Sacru Imperiu Romanu Xerm\u00e1nicu, la Monarqu\u00eda de Francia, el Reinu Xun\u00edu de Gran Breta\u00f1a y les Provincies Xun\u00edes de los Pa\u00edses Baxos.\nCauses: les ambiciones din\u00e1stiques de Felipe V.\nLa guerra produci\u00f3se como result\u00e1u de les ambiciones territorial y din\u00e1sticu n'Italia del rei Felipe V y de la so segunda esposa, Isabel de Farnesio. Como se\u00f1alaron diversos historiadores, \"Felipe V, llo\u00f1e d'otorgar a los asuntos americanos la importancia que merec\u00eden... y d'afitase como oxetivos prioritarios la recuperaci\u00f3n de Xibraltar y Menorca, dio primac\u00eda a los intereses familiares, auspiciados pola so segunda esposa, convert\u00edos nuna aut\u00e9ntica obsesi\u00f3n\".\nLa primer esposa de Felipe V, Mar\u00eda Luisa de Saboya, fin\u00f3 a principios de 1714. El rei d'Espa\u00f1a a\u00edna alcord\u00f3 un nuevu matrimoniu cola princesa del duc\u00e1u de Parma, Isabel de Farnesio, heredera del duc\u00e1u porque'l soberanu del mesmu, el so t\u00edu, nun ten\u00eda f\u00edos. Nam\u00e1s llegar a la corte, a finales de 1714, dio muestres del so fuerte calter y darr\u00e9u influy\u00f3 nel rei por que se desfacer la \"camarilla francesa\" que gobernara la Monarqu\u00eda hasta esi momentu. Asina abandonaron la corte de Madrid la princesa de los Ursinos, Jean Orry y Melchor de Macanaz, que fueron sustituy\u00edos por un grupu de cortesanos del enfotu de la nueva reina encabezaos pol cl\u00e9rigu parmesano Julio Alberoni, que sirviera con anteriorid\u00e1 al duque de Vend\u00f4me. Este dirix\u00f3 la pol\u00edtica esterior de la monarqu\u00eda cola doble finalid\u00e1 de \"revisar\" los Trataos d'Utrecht n'Italia \u2014recuperando pa Felipe V los estaos de la Monarqu\u00eda Hisp\u00e1nica que pasaren al emperador Carlos VI, l'antiguu Archiduque Carlos, contrincante de Felipe V na Guerra de Socesi\u00f3n espa\u00f1ola\u2014 y el duque de Saboya; y asegurar pal pr\u00edncipe Carlos, el primer f\u00edu del nuevu matrimoniu, la socesi\u00f3n al duc\u00e1u de Parma y al duc\u00e1u de Toscana. Ente los collaboradores de Alberoni atop\u00e1base Jos\u00e9 Pati\u00f1o que y\u00e1 destacara na redaici\u00f3n ya implantaci\u00f3n del Decretu de Nueva Planta de Catalu\u00f1a, y que foi l'encarg\u00e1u de poner en marcha'l programa de rearmamientu naval que dexara llevar a cabu la nueva pol\u00edtica.\nLa pol\u00edtica \"revisionista\" y din\u00e1stica de Felipe V y d'Isabel de Farnesio atop\u00f3 una sida nes negociaciones empecipiaes ente los representantes del duque de Saboya y del emperador pa intercambiase les islles de Sicilia y de Cerde\u00f1a, lo que foi interpret\u00e1u na corte de Madrid como una violaci\u00f3n de los Trataos d'Utrecht y Rastatt. Asina'l primer oxetivu de Felipe V va ser reconquistar Cerde\u00f1a, campa\u00f1a que s'empecipi\u00f3 nel branu 1717.\nEn contra de los intereses de Felipe V atop\u00e1bense Francia, Gran Breta\u00f1a y les Provincies Xun\u00edes, que roblaron la Triple Alianza el 4 de xineru de 1717. Un a\u00f1u m\u00e1s tarde, nel marcu del afitamientu del Trat\u00e1u d'Utrecht, incorporar a la mesma Carlos VI del Sacru Imperiu Romanu Xerm\u00e1nicu dando nacencia a la Cu\u00e1druple Alianza.\nDesenvolvimientu.\nLos preparativos navales y militares de la espedici\u00f3n a Cerde\u00f1a fueron despintaos so la tapadoria de que se taba preparando un ataque contra les bases pirates berberiscas del norte d'\u00c1frica, y asina foi comunic\u00e1u al papa Clemente XII. La escuadra espa\u00f1ola, integrada por 12 buques de guerra y 100 tresportes que llevaben unos 8000 soldaos al mandu del marqu\u00e9s de Lede, zarp\u00f3 de Barcelona nel branu de 1717 y el desembarcu en Cerde\u00f1a empecipi\u00f3se'l 22 d'agostu. En poques selmanes complet\u00f3se la conquista espa\u00f1ola de Cerde\u00f1a frente a les fuercies imperial que lo defend\u00eden. En pallabres de Rosa M\u00aa Capel y Jos\u00e9 Cepeda, \u00abla pol\u00edtica de revisionismu d'Utrecht empezaba bien\u00bb.\nAl branu siguiente una nueva espedici\u00f3n enforma mayor \u201430 buques de guerra, anque munchos d'ellos yeren barcos de carga artillados, y 400 barcos de tresporte con 30\u00a0000 soldaos a bordu dirix\u00f3se a Sicilia, a onde aport\u00f3 en xunetu de 1718. La islla foi r\u00e1pido conquistada y \"al igual que lu asoceder un a\u00f1u antes, los habitantes recibieron con allegr\u00eda a los soldaos de Felipe V\".\nAl conocese la invasi\u00f3n de Sicilia, l'emperador Carlos VI decidi\u00f3 entrar na Triple Alianza formada l'a\u00f1u anterior, dando nacencia la llamada Cu\u00e1druple Alianza, el 2 d'agostu de 1718. Autom\u00e1ticamente solicitaron la retirada de les tropes espa\u00f1oles de Sicilia y Cerde\u00f1a, mientres Gran Breta\u00f1a esplegaba una peque\u00f1a flota con tropes de les Provincies Xun\u00edes, que sitiaron Messina.\nNa segunda selmana d'agostu una flota brit\u00e1nica comandada pol almirante George Byng columbr\u00f3 frente al cabu Passaro cerca de Siracusa, a la flota espa\u00f1ola comandada por Antonio de Gasta\u00f1eta. Como'l espa\u00f1oles negar a obedecer la orde de suspender les operaciones que taben llevando a cabu, fueron atacaos polos brit\u00e1nicu, ensin qu'esistiera una situaci\u00f3n de guerra ente los dos monarqu\u00edes, resultando dafechu ganada la flota espa\u00f1ola. Munchos barcos fueron fund\u00edos o seriamente estropiaos y el restu fueron embarrancados poles sos propies tripulaciones pa evitar ser prindaos. La batalla del cabu Passaro supunxo un seriu rev\u00e9s pa la espedici\u00f3n a Sicilia y\u00e1 que al sumir la flota los soldaos de Felipe V qu'ocupaben la islla quedaron aisllaes y ensin poder recibir refuerzos. Felipe V protest\u00f3 ante la corte brit\u00e1nica, pero la respuesta foi la declaraci\u00f3n formal de guerra de Gran Breta\u00f1a'l 27 d'avientu de 1718.\nAlberoni respondi\u00f3 con una estrataxema que pretend\u00eda llevar la guerra a Gran Breta\u00f1a. En marzu de 1719 zarp\u00f3 de C\u00e1diz una peque\u00f1a flota con 6000 soldaos a bordu que diben sofitar el llevantamientu jacobita que los partidarios de Xacobu III diben realizar n'Escocia. Pero la operaci\u00f3n result\u00f3 un desastre porque bien pocos barcos llegaron a les islles brit\u00e1niques y am\u00e1s provoc\u00f3 una dura reacci\u00f3n brit\u00e1nica que desembarc\u00f3 tropes en Vigo, Ferrol y Santo\u00f1a. La operaci\u00f3n de sofitu al llevantamientu jacobita fuera entamada por James Butler, que s'atopaba exili\u00e1u en tierres irlandeses.\nUnos meses antes, en xineru de 1719, el rexente del reinu de Francia el duque d'Orleans declar\u00f3-y la guerra a Felipe V en afay\u00e1ndose en Versalles la llamada combalechadura de Cellamare, urdida siguiendo les instrucciones d'\u00e9sti na corte de Versalles pol embaxador espa\u00f1ol en contra del rexente pa fortalecer les sos aspiraciones al tronu de Francia, a pesar del so arrenunciu de payares de 1711, en plena Guerra de Socesi\u00f3n espa\u00f1ola. Asina un ex\u00e9rcitu franc\u00e9s a les \u00f3rdenes del duque de Berwick \u2014quien mientres la guerra de socesi\u00f3n lluchara al llau de Felipe V, conquistando les ciudaes de Valencia y de Barcelona\u2014 invadi\u00f3'l Pa\u00eds Vascu y Navarra y Catalu\u00f1a, amenaciando con dirixise a Madrid y cuntando col sofitu de catalanes y valencianos austracistes a los que prometi\u00f3 l'abolici\u00f3n de los Decretos de Nueva Planta, lo que supondr\u00eda la restituci\u00f3n de les sos lleis ya instituciones propies. Pela so parte Carlos VI tami\u00e9n-y declar\u00f3 la guerra y amenaci\u00f3 con tomar Mallorca.\nN'efeutu, la guerra aviv\u00f3 l'alzamientu antiborb\u00f3nico de los carrasclets en Catalu\u00f1a que lleg\u00f3 a movilizar a unes 8000 persones y qu'esix\u00eda la restituci\u00f3n de les lleis ya instituciones abol\u00edes pola Nueva Planta. El siguidores de Carrasclet actuaron sobremanera nes contornes meridionales catalanes, especialmente en Reus y Valls.\nDesenllaz.\nTres toos estos acontecimientos, Felipe V desfacer de Giulio Alberoni n'avientu de 1719 poniendo fin al conflictu por aciu el Trat\u00e1u de la Faya de 1720. En dichu trat\u00e1u, el duque de Saboya, V\u00edctor Amadeo II, camud\u00f3 la islla de Sicilia por Cerde\u00f1a, que, magar yera de menor importancia, tuvo nel futuru un papel capital na Unificaci\u00f3n d'Italia, un sieglu y mediu dempu\u00e9s.\nTres la destituci\u00f3n de Alberoni, Felipe V pretendi\u00f3 que les potencies de la Cu\u00e1druple Alianza reconocieren les sos conquistes de Cerde\u00f1a y de Sicilia, ya inclusive reclam\u00f3 a Gran Breta\u00f1a la restituci\u00f3n de Xibraltar y de Menorca, pero finalmente viose oblig\u00e1u a roblar en L'Haya en febreru de 1720 la retirada de les tropes de Cerde\u00f1a y de Sicilia, l'arrenunciu a cualesquier derechu sobre los antiguos Pa\u00edses Baxos espa\u00f1oles, agora so soberan\u00eda del emperador Carlos VI, y a repitir el so arrenunciu a la Corona de Francia. Lo \u00fanicu que llogr\u00f3 Felipe V a camb\u00e9u foi la promesa de que la socesi\u00f3n al duc\u00e1u de Parma, el duc\u00e1u de Piacenza y el duc\u00e1u de Toscana recayer\u00eden nos f\u00edos que tuviera con Isabel de Farnesio. Pa ello convoc\u00f3'l Congresu de Cambrai."}
{"id": "128230", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128230", "title": "Guerra hispano-rusa", "text": "La Guerra hispanu-rusa (1799 - 1801) foi un conflictu militar ente l'Imperiu rusu y el Reinu d'Espa\u00f1a motiv\u00e1u pola alianza de la Espa\u00f1a borb\u00f3nica col Directoriu Franc\u00e9s y la negativa de Carlos IV d'Espa\u00f1a a reconocer a Pablo I de Rusia como Gran Maestre de la Orde de Malta.\nA pesar del est\u00e1u de guerra ente dambos pa\u00edses, nunca se llegaron a romper oficialmente les hostilidaes.\nHistoria.\nEn 1797 el zar Pablo I foi investido Proteutor de la Orde de San Xuan de Xerusal\u00e9n polos caballeros exiliaos nel so imperiu, en reconocencia de l'acoyida y el sofitu emprest\u00e1u a la Orde. Entamaos nel Gran Prioratu de Rusia, tres la conquista de la isla de Malta por Napole\u00f3n Bonaparte esi mesmu a\u00f1u, refugaron el trat\u00e1u d'entrega de la islla y rompieron con quien lo reconoc\u00eden. El Gran Maestre de la Orde, Ferdinand von Hompesch zu Bolheim, foi declar\u00e1u depuestu y sustituy\u00edu pol Zar (13 de payares de 1798), que ten\u00eda am\u00e1s ten\u00eda mires ocultes p'apurrir a la so flota un puertu dende'l cual apoderase del Mediterraneu.\nEl rei d'Espa\u00f1a, Carlos IV, que'l so hermanu Fernandu I de les Dos Sicilies yera se\u00f1or feudal de Malta, crey\u00f3se oblig\u00e1u a negase a la reconocencia de tal invistidura, una y bones el Zar nun pertenec\u00eda a la fe cat\u00f3lica mesma de la Orde, sin\u00f3n a la ortodoxa rusa.\nA esta negativa espa\u00f1ola xuni\u00f3se'l fracasu de les xestiones ruses pa estremar a Espa\u00f1a de la so alianza con Francia y xunise a la Segunda Coalici\u00f3n contra la Francia republicana. A pesar de les promeses d'homes, naves y ventayes comerciales, Carlos IV y Godoy tornaron, conscientes de la so incapacid\u00e1 pa contener una invasi\u00f3n terrestre del so poderosu vec\u00edn franc\u00e9s.\nFinalmente, Rusia declar\u00f3-y la guerra a Espa\u00f1a (15 de xunetu de 1799), que respondi\u00f3 faciendo lo propio (9 de setiembre). Sicas\u00ed, el nuevu est\u00e1u de guerra nun tuvo consecuencies pr\u00e1utiques, pos, tres la victoria francesa na batalla de Marengo (14 de xunu de 1800), Rusia camud\u00f3 la so actit\u00fa. Al conquistar los ingleses Malta y negase a devolver la islla a la Orde Hospitalaria, nun queriendo dar en bandexa a los rusos tan estrat\u00e9xicu puertu, el Zar rompi\u00f3 con Gran Breta\u00f1a y pas\u00f3 a ser ali\u00e1u de Francia.\nEl 23 de marzu de 1801 el zar Pablo foi asesin\u00e1u. El so socesor, Alexandru I, home de calter lliberal, tolerante y bondosu, ech\u00f3 voz de a Espa\u00f1a la so elevaci\u00f3n al tronu, y los sos vagares dexaron el reestablecimientu de la paz el 4 d'ochobre de 1801.\nSicas\u00ed la paz, Carlos IV negar a reconocer les pretensiones del Zar como proteutor de la Orde. Considerando que la Orde convirti\u00e9rase nun ap\u00e9ndiz d'una potencia estranxera y taba torgada pa cumplir los sos antiguos servicios a la Cristiand\u00e1, y con cuenta d'evitar que les sos cuantiosas rentes salieren del pa\u00eds, el Rei d'Espa\u00f1a proclam\u00f3se Gran Maestre de la Orde nos sos dominios, como y\u00e1 asocediera a empiezos de la Ed\u00e1 Moderna coles dem\u00e1s \u00f3rdenes militares nacionales (17 d'abril de 1802).\nAnque la Paz d'Amiens axustaba la devoluci\u00f3n del archipi\u00e9lagu malt\u00e9s a la Orde, el Reinu Xun\u00edu caltuvo'l so dominiu sobre'l mesmu hasta la so plena independencia en 1964."}
{"id": "128231", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128231", "title": "Guerra de los Nueve A\u00f1os", "text": "La guerra de los Nueve A\u00f1os, tami\u00e9n llamada guerra de la Lliga de Augsburgu, guerra de la Gran Alianza o guerra del Palatin\u00e1u, foi una guerra llibrada n'Europa y nes colonies americanes ente 1688 y 1697, qu'enfrent\u00f3 a Francia contra la Lliga de Augsburgu, que ser\u00eda conocida en 1689, col ingresu d'Inglaterra, col nome de Gran Alianza. El conflictu remat\u00f3 cola firma del Trat\u00e1u de Ryswick.\nLa guerra llibrar pa intentar frenar la espansi\u00f3n francesa nel Rin. Per otru llau, la Inglaterra de Guillermu III particip\u00f3 pa evitar el sofitu franc\u00e9s a una posible restauraci\u00f3n de Xacobu II nel tronu ingl\u00e9s, del que fuera derroc\u00e1u na Revoluci\u00f3n Gloriosa.\nEl teatru d'operaciones americanu, qu'enfrent\u00f3 a Inglaterra y Francia pol dominiu de les colonies de dichu continente, conozse como guerra del rei Guillermo.\nOr\u00edxenes.\nTres la guerra de los Trenta A\u00f1os, que afarara gran parte del sur de l'actual Alema\u00f1a, form\u00f3se la Lliga de Augsburgu, en 1686, pol emperador Leopoldu I y dellos pr\u00edncipes alemanes (incluyendo a los del Palatin\u00e1u, Baviera y Brandeburgu) pa poner frenu al belicismu franc\u00e9s en zones alemanes. L'alianza ampliar cola incorporaci\u00f3n de Portugal, la Monarqu\u00eda Hisp\u00e1nica, Suecia y les Provincies Xun\u00edes. Anque l'orixe de la Lliga yera protexer la rex\u00f3n del Rin d'una espansi\u00f3n francesa, el so fin \u00faltimu yera formar una coalici\u00f3n ofensiva contra Francia, que yera la mayor potencia europea del momentu, y contra les reclamaciones territoriales que fa\u00eda los monarca franc\u00e9s Lluis XIV en nome de la so cu\u00f1ada Isabel, duquesa d'Orleans.\nFrancia esperaba que la Inglaterra de Xacobu II caltuvi\u00e9rase neutral en virt\u00fa de los trataos que xun\u00eden dambos pa\u00edses, como'l de Dover. Pero tres la deposici\u00f3n nel tronu ingl\u00e9s de Jacobo y la xubida como monarca del cu\u00f1\u00e1u d'\u00e9sti Guillermo d'Orange, enemigu ac\u00e9rrimo de Lluis XIV (al cual enfrent\u00f3se na guerra francu-holandesa), Inglaterra declar\u00f3 la guerra a Francia en mayu de 1689, xuni\u00e9ndose asina a la Lliga, que pas\u00f3 a llamase \"Gran Alianza\".\nPrimeres campa\u00f1es.\nLa guerra empez\u00f3 cola invasi\u00f3n per parte de los franceses del Palatin\u00e1u en 1688. Dicha invasi\u00f3n yera la resultancia de les reclamaciones territoriales feches por Lluis XIV nel nome de la duquesa d'Orleans, la so cu\u00f1ada. L'ataque produci\u00f3 la uni\u00f3n de los pr\u00edncipes alemanes col emperador, que, sicas\u00ed, inda taba envolubr\u00e1u nuna guerra col Imperiu otomanu.\nSiguiendo la so pol\u00edtica agresiva contra los territorios xermanos, Lluis XIV mand\u00f3 los sos ex\u00e9rcitos a aquel pa\u00eds en 1688. Dalgunos de los sos destacamentos d'incursi\u00f3n escalaron el pa\u00eds, llegando bien al sur hasta Augsburgu. L'Alianza reaccion\u00f3 al completu, quedando conformada finalmente tres el Trat\u00e1u de Viena de mayu de 1689.\nNel ex\u00e9rcitu franc\u00e9s concluy\u00e9rase la reforma de Louvois, quien reestructur\u00f3 tola fuercia militar francesa, faciendo d'ella non solo la meyor y m\u00e1s preparada, sin\u00f3n tami\u00e9n la m\u00e1s numberosa. Ello ye qu'en 1688 Lluis XIV ten\u00eda disponible \u2014pa ver realizaos los sos deseos expansionistas\u2014 non menos de 375\u00a0000 soldaos y 60\u00a0000 marineros. La infanter\u00eda taba uniformada ya instruyida, y usaben bayonetes, que y\u00e1 empezaben a usase. La \u00fanica pieza d'armamentu antiguu yera la pica, que fuera y\u00e1 refugada poles tropes del Imperiu na so guerra contra los turcos otomanos.\nEn 1689, Lluis XIV dispon\u00eda de seis ej\u00e9rcitos de tierra. El d'Alema\u00f1a, que llevara a cabu la incursi\u00f3n de la seronda anterior, nun taba en posici\u00f3n d'enfrentase al gruesu del ex\u00e9rcitu de la coalici\u00f3n oponente. Por ello, Louvois orden\u00f3 que se dirixieren al Palatin\u00e1u, onde la devastaci\u00f3n causada nel pa\u00eds ente Heidelberg, Mannheim, Espira, Oppenheim y Worms foi executada met\u00f3dicamente y ensin pied\u00e1 nos meses de xineru y febreru de 1689. Esta midida, puramente militar, tomada por Louvois ten\u00eda l'\u00fanicu prop\u00f3situ d'acuartar la meyora del ex\u00e9rcitu enemigu.\nL'acci\u00f3n militar foi pocu provechosa pa los franceses; el mariscal Dures, comandante franc\u00e9s, viose oblig\u00e1u a aguantar na vera oriental del mediu Rin, y lo \u00fanico que se-y asocedi\u00f3 foi dir afarar Baden y Brisgovia, d'una importancia militar nula. L'ex\u00e9rcitu principal de los aliaos lleg\u00f3 muncho m\u00e1s al norte, polo que nun atoparon nenguna oposici\u00f3n a la so meyora. Carlos V de Lorena y Maximiliano II Emanuel sitiaron Maguncia, ente que l'eleutor de Brandeburgu asediaba Bonn. Esti postreru, siguiendo l'exemplu de los sos enemigos franceses, bombarde\u00f3 la ciud\u00e1, en cuenta de faer una fienda nes sos muralles. Maguncia rindi\u00f3se'l 8 de setiembre de 1688. El gobernador de Bonn, llo\u00f1e de tar amedran\u00e1u pol bombard\u00e9u, aguant\u00f3 hasta que llegaron refuerzos a la ciud\u00e1 provenientes de l'acabante prindar Maguncia. Una vegada hubieron lleg\u00e1u, refug\u00f3 los t\u00e9rminos de rindici\u00f3n que-yos fueron presentaos, aguantando un \u00faltimu asaltu'l 12 d'ochobre de 1688. Tan solo 850 de los 6000 homes que guardaben Bonn pudieron rindise'l d\u00eda 16. Boufflers, que comandaba otru ex\u00e9rcitu franc\u00e9s, operaba dende Luxemburgu (que foi prind\u00e1u polos franceses en 1684). A pesar d'una peque\u00f1a victoria en Cochem, nun consigui\u00f3 recuperar nin Maguncia nin Bonn.\nCampa\u00f1a n'Irlanda (1690-1691).\nNun intentu de restaurar a Xacobu II nel tronu ingl\u00e9s y sacar asina a Inglaterra de la Gran Alianza, Lluis XIV suministr\u00f3 tropes y ayuda militar y econ\u00f3mica a los promotores jacobites n'Irlanda. Guillermo d'Orange viose oblig\u00e1u a dir a Irlanda a presentar batalla frente a los jacobitas. Na subsecuente guerra, Guillermo venci\u00f3 a Jacobo na batalla del Boyne en xunetu de 1690, acabando asina coles aspiraciones de Jacobo de recuperar el so tronu perd\u00edu. La guerra sigui\u00f3 hasta xunetu de 1691, cuando Ginkel, xeneral de Guillermo, llogr\u00f3 una victoria decisiva sobre les tropes franceses ya irlandeses na batalla de Aughrim.\nCampa\u00f1a nos Pa\u00edses Baxos.\nNel teatru d'operaciones principal de la guerra, la zona continental europea, les primeres campa\u00f1es militares, la mayor\u00eda de les cualos desenvolvi\u00e9ronse nos Pa\u00edses Baxos Espa\u00f1oles, fueron favorables a Francia. Tres un rev\u00e9s na batalla de Walcourt n'agostu de 1689, na que l'ex\u00e9rcitu franc\u00e9s foi gan\u00e1u pol ex\u00e9rcitu ali\u00e1u al mandu del Pr\u00edncipe Jorge Federico de Waldeck, los franceses vencieron, lideraos pol Mariscal de Luxemburgu, na batalla de Fleurus en 1690. Los franceses tami\u00e9n salieron victoriosos de los Alpes en 1690, cuando'l Mariscal Nicolas Catinat gan\u00f3 al duque de Saboya na batalla de Staffarda, ocupando Saboya. La recaptura de Belgr\u00e1u polos turcos n'ochobre d'esi mesmu a\u00f1u foi una bendici\u00f3n pa los franceses, y\u00e1 que torgaba una posible paz ente l'emperador y los turcos y forzaba a \u00e9sti a unviar parte de les sos tropes al este pa combatir al enemigu otomanu. Los franceses tami\u00e9n consiguieron la victoria nel mar, venciendo a la flota anglo-holandesa na batalla de Beachy Head, anque esti dominiu nun se vio sigu\u00edu deb\u00edu a la unviada de refuerzos pa sofitar a los jacobitas y a que nun se marc\u00f3 como oxetivu'l caltener el control de la canal de la Mancha.\nFrancia sigui\u00f3 victoriosa en 1691, cuando Luxemburgu conquist\u00f3 Mons y Halle, ganando am\u00e1s a Waldeck na batalla de Leuze, ente que Catinat prosigu\u00eda la so meyora escontra Italia y otru contingente franc\u00e9s escontra lo mesmo escontra Espa\u00f1a. En 1692, Namur foi prindada por un ex\u00e9rcitu franc\u00e9s sol mandu direutu del rei, refugando un ataque de Guillermo d'Orange na batalla de Steinkerque.\nBatalles navales.\nLa guerra nel mar nun destacar por ser una sobresaliente amuesa d'enerx\u00eda o capacid\u00e1, anque s\u00ed foi sobromanera decisiva nes sos resultaos. Al empiezu de la llucha, la flota francesa saleaba al completu en busca de la flota xunida anglo-holandesa. Y\u00e1 en 1690 demostrara una amplia superiorid\u00e1 sobre elles, venci\u00e9ndoles en Beachy Head. Pero la situaci\u00f3n evolucion\u00f3 a midida que avanzaba la guerra, hasta camudar dafechu. Los brit\u00e1nicos vencieron en 1692 na batalla de Barfleur y llograron una importante victoria naval en La Hogue. Antes del fin de la guerra, la mayor\u00eda de la flota francesa at\u00f3pase en puertu. El fallu de la flota debi\u00f3se, principalmente, a la falta de fondos na tesorer\u00eda francesa, anque la incapacid\u00e1 de los almirantes franceses pa remanar correutamente los sos barcos y l'incapacid\u00e1 de los ministros reales pa redirixir los sos esfuercios a la marina tami\u00e9n contribuyeron enforma a la resultancia naval.\nContinuaci\u00f3n de la campa\u00f1a de los Pa\u00edses Baxos.\nIndependientemente del apart\u00e1u naval, la guerra sigui\u00f3, seg\u00fan les victories franceses en tierra. 1693 guard\u00f3 otra victoria de Luxemburgu sobre Guillermo na batalla de Landen y la captura de Charleroi. Francia llogr\u00f3 una victoria decisiva na batalla de Marsaglia. En 1694 los franceses avanzaron por Catalu\u00f1a hasta sitiar Barcelona, pero'l sitiu tuvo que ser llevant\u00e1u pol asaltu d'una flota inglesa.\nLa causa francesa sufri\u00f3 un seriu rev\u00e9s cola muerte de Fran\u00e7ois-Henri de Montmorency en 1695. Na campa\u00f1a del branu d'esi a\u00f1u, Guillermo consigui\u00f3 tomar Namur. El trat\u00e1u de Tur\u00edn de 1696 dio fin a la participaci\u00f3n de Saboya na guerra, lo que dex\u00f3 a Francia reforzar el frente norte, onde taben repeliendo los repit\u00edos ataques de les fuercies de Guillermo.\nEsti periodu de la guerra tuvo marc\u00e1u pola fame y la recesi\u00f3n.\nPaz.\nLa guerra remat\u00f3 con una paz non concluyente, que tom\u00f3 forma nel Trat\u00e1u de Rijswijk el 20 de setiembre de 1697, que restauraba mayormente el \"statu quo ante bellum\". Lluis XIV aport\u00f3 a devolver les fortificaciones de Mons, Luxemburgu y Kortrijk a los espa\u00f1oles y solo caltuvo Estrasburgu. Esta decisi\u00f3n foi tomada, probablemente, p'ameyorar les sos posibilidaes d'asitiar a un Borb\u00f3n nel tronu espa\u00f1ol cuando morriera ensin descendencia Carlos II."}
{"id": "128232", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128232", "title": "Guerra de los Mil D\u00edes", "text": "La Guerra de los Mil D\u00edes foi una guerra civil de Colombia apostada ente'l 17 d'ochobre de 1899 y el 21 de payares de 1902, nun principiu ente'l Part\u00edu Lliberal y el gobiernu del Part\u00edu \u00d1acional en cabeza del presidente Manuel Antonio Sanclemente, quien foi gan\u00e1u'l 31 de xunetu de 1900 por Jos\u00e9 Manuel Marroqu\u00edn Ricaurte, representante del Part\u00edu Conservador, n'alianza col lliberal Aquileo Parra; a partir d'ent\u00f3s, y a pesar de dicha alianza, la guerra siguir\u00eda ente lliberales y conservadores hist\u00f3ricos. Esta guerra carauterizar per un enfrentamientu irregular ente l'ex\u00e9rcitu gubernamental (nun principiu \u00f1acionalista, dempu\u00e9s conservador) bien entam\u00e1u y un ex\u00e9rcitu de guerrilles lliberales mal entren\u00e1u y an\u00e1rquicu.\nEl confliutu tuvo como result\u00e1u la vitoria del Part\u00edu Conservador, la devastaci\u00f3n econ\u00f3mica de la \u00f1aci\u00f3n, m\u00e1s de cien mil mortos, la desapaici\u00f3n del Part\u00edu \u00d1acional y l'est\u00e1u en que qued\u00f3'l pa\u00eds tres el confliutu constituyir nel visu por que se dieren dalgunes de les condiciones \u00f1ecesaries pa la posterior separaci\u00f3n de Panam\u00e1 (que nesi ent\u00f3s yera unu de los departamentos de Colombia) en payares de 1903. El s\u00f3pitu camb\u00e9u provoc\u00e1u pela derogaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n de Rionegro de 1863 (que reforz\u00f3 los modelu federal) pela centralista Constituci\u00f3n de 1886 (establec\u00eda sol mandatu de Rafael N\u00fa\u00f1ez), am\u00e1s de los violentos intentos de cooptaci\u00f3n de los conservadores hist\u00f3ricos a travi\u00e9s de Marroqu\u00edn, como los intereses lliberales de retomar el poder, foron les principales causes de la guerra.\nTr\u00e1tase d'un confliutu inter\u00f1acional que s'estendi\u00f3 parcialmente a pa\u00edses vecinos como l'Ecuador y Venezuela, nos cualos llibr\u00e1ronse engarros ente fuercies colombianes y ecuatorianes y/o venezolanes que sofitaben a los atores colombianos en confliutu. Otres \u00f1aciones como Guatemala, El Salvador y Nicaragua sofitaron a los lliberales y a los conservadores con armamentu y suministros. Estaos Xun\u00edos tami\u00e9n intervieno n'aiciones b\u00e9liques en Panam\u00e1, onde una flota norteamericana garantizaba la segurid\u00e1 del ismu dende'l trat\u00e1u Mallarino-Bidlack de 1846.\nAntecedentes.\nNel sieglu XIX rexistrar en Colombia numberosos conflictos rexonales y guerres civiles, primeramente ente bolivarianos y santanderistas que fueron evolucionando a conflictos ente conservadores y lliberales.\nLa Constituci\u00f3n de Rionegro, que reforzaba l'est\u00e1u federal establec\u00edu polos lliberales, sem\u00f3 cada vez m\u00e1s les distinciones llocales, como ente los mesmos estaos que n'ocasiones ten\u00eden ex\u00e9rcitos muncho m\u00e1s grandes que los del gobiernu central y ten\u00eden derechu a declarase la guerra ente ellos. Nuna situaci\u00f3n chiscada de conflictos sociales y guerres civiles, redact\u00f3se la Constituci\u00f3n de 1886 que pretend\u00eda, al contrariu de la constituci\u00f3n anterior, un est\u00e1u central fuerte. \nCola Constituci\u00f3n de 1886 diose tami\u00e9n el concordatu cola Santa Sede, por aciu el cual la educaci\u00f3n en Colombia quedaba sol control de la ilesia cat\u00f3lica, que determinaba los testos escolares y universitarios que pod\u00eden estudiase estableciendo una censura por motivos relixosos o pol\u00edticos. Igualmente, tolos nomamientu de docentes quedaron so la so supervisi\u00f3n, desamarr\u00e1ndose nos centros educativos del pa\u00eds la persecuci\u00f3n y espulsi\u00f3n de los educadores que nun profesaren la fe cat\u00f3lica. Los emplegaos p\u00fablicos lliberales fueron despid\u00edos y como lo rellata Lucas Caballero nes sos memories, periodistes y cr\u00edticos de los gobiernos hexem\u00f3nicos, como Ospina y Santiago P\u00e9rez, fueron encarcelaos o condergaos al destierru; sicas\u00ed, la oposici\u00f3n d'otros como Rafael Uribe Uribe y Marceliano V\u00e9lez foi dexada. Los lliberales realizaron un intentu d'insurrecci\u00f3n en 1895, y l'esaltaci\u00f3n y los conflictos del momentu xeneraron re\u00f1edielles ente los candidatos de la oposici\u00f3n y los del gobiernu oficial. Los empresarios y comerciantes opositores de los gobiernos de vez yeren hostigados y les sos actividaes yeren atrabancaes. Terminando'l sieglu XIX, nel congresu de Colombia solo hab\u00eda un congresista lliberal.\nEn v\u00edspores de la guerra, el pa\u00eds atop\u00e1base estrem\u00e1u en delles corrientes pol\u00edtiques: los nacionalistes, que conformaben el gobiernu y caracteriz\u00e1bense por ser altamente escluyentes colos lliberales, y el conservadores hist\u00f3ricos, qu'aceptaben la necesid\u00e1 d'entendese colos lliberales, qu'ent\u00f3s daquella yeren un grupu pol\u00edticu importante, opon\u00edense igualmente a la censura de prensa y a la restricci\u00f3n de los derechos individuales, como ven\u00eden actuando los nacionalistes amparaos nun pasaxe transitoriu de la constituci\u00f3n de 1886.\nLos lliberales tami\u00e9n s'atopaben fraccionaos: aquellos que deseyaben escosar les instancies pol\u00edtiques p'aportar al poder, y quien taben dispuestos a conquistar los espacios que'l Gobiernu cerr\u00e1ba-yos por aciu la confrontaci\u00f3n armada. Ye por ello que los lliberales belicistes taben sollertes al desenvolvimientu de los acontecimientos pol\u00edticos, ensin abandonar los sos preparativos pa la guerra. Mentanto'l conservadores hist\u00f3ricos (arrexuntaos nel part\u00edu conservador) coincid\u00eden colos lliberales pacifistes na oposici\u00f3n al gobiernu y promov\u00edan la introducci\u00f3n de reformes pol\u00edtiques y fiscales.\nCauses.\nLes eleiciones presidenciales de 1898 realiz\u00e1ronse dempu\u00e9s d'una campa\u00f1a solmenada por vientos de guerra. Dende marzu de 1897, a nome de los lliberales, Nicol\u00e1s Esguerra propunxera un frente nacional, con un executivu plural de lliberales y conservadores hist\u00f3ricos qu'escluy\u00eda del gobiernu a los nacionalistes. Pel so llau, el part\u00edu conservador opon\u00edase de cutio a tou aquello que pudiera llegar a representar el gobiernu de los nacionalistes; por casu, declaraba nel alcuerdu 3 del 17 d'agostu de 1899: \u00ab1. Qu'en l'actualid\u00e1 nun esiste venceyu pol\u00edticu nengunu ente'l Gobiernu, que ye nacionalista y el Part\u00edu Conservador; y que, otra manera, los miembros d'esta comunid\u00e1 son sistem\u00e1ticamente allo\u00f1aos de la cosa p\u00fablica...Alcuerda 1. Declarar que'l Gobiernu actual, pola so pol\u00edtica y enclinos, nun correspuende a los ideales, pr\u00e1utiques y aspiraciones del Part\u00edu Conservador\u00bb.\nSanclemente, por cuenta de problemes de sal\u00fa, tuvo que delegar provisionalmente el poder al vicepresidente Jos\u00e9 Manuel Marroqu\u00edn, esto foi aprovech\u00e1u polos conservadores hist\u00f3ricos y\u00e1 que Marroqu\u00edn yera cercanu a esti bandu. Los primeros actos de gobiernu de Marroqu\u00edn, en materia econ\u00f3mico, sosprendieron a toos: los lliberales aplaudir y los nacionalistes sinti\u00e9ronse defraudaos. Marroqu\u00edn empezara a desmontar la pol\u00edtica proteicionista de la Rexeneraci\u00f3n y a da-y v\u00eda al llibre camb\u00e9u. Caro unvi\u00f3-y mensaxes d'urxencia a Sanclemente por que viniera a posesionarse, xener\u00e1ndose un vac\u00edu de poder que dex\u00f3 que se dieren les condiciones pa la guerra. Sanclemente asumi\u00f3'l poder nos primeros d\u00edes de payares de 1898, poniendo fin, d'esta forma, a los ochenta d\u00edes de l'alministraci\u00f3n Marroqu\u00edn.\nEl vicepresidente Marroqu\u00edn arrenunci\u00f3 acos\u00e1u poles cr\u00edtiques de Caro'l 20 de setiembre. El sen\u00e1u refug\u00f3 l'arrenunciu de la que los lliberales anunciaben el so sofitu entusiasta a les reformes llibrecambistes, que'l so paquete foi present\u00e1u por Marroqu\u00edn nel sen\u00e1u'l 26 de setiembre, con gran allegr\u00eda per parte de los comerciantes y diverses cr\u00edtiques de los industriales. El 4 d'ochobre Marroqu\u00edn ufiert\u00f3 en palaciu una velada cultural a la que fueron convidaos el xefes lliberales radicales.\nLes reformes pol\u00edtiques a favor del llibre camb\u00e9u que ven\u00eden promoviendo los hist\u00f3ricos y los lliberales yeren opuestes a los postulaos nacionalistes de la Rexeneraci\u00f3n, polo que nun pod\u00eda dase alcuerdu dalgunu ente les agrupaciones. De la mesma, tocantes a la concepci\u00f3n del Est\u00e1u, los postulaos conservadores y lliberales oponer a los del Part\u00edu Nacional.\nLa negativa del Sen\u00e1u n'ochobre d'aprobar la llei d'eleiciones, que los lliberales uribistas consideraben garant\u00eda indispensable pa la pureza del sufraxu, foi una de les causes pol\u00edtiques principales del conflictu de la Guerra de los Mil D\u00edes. A partir d'esta negativa, los lliberales de Uribe llegaron a la conclusi\u00f3n de que pel cam\u00edn de les urnes enxam\u00e1s tendr\u00eden accesu al poder.\nLa guerra empecipiar col asaltu de Bucaramanga per parte de lliberales mal entamaos, provocando la respuesta del gobiernu central.\nLa guerra.\nMientres la primer fase del conflictu ambos bandos combatieron con ex\u00e9rcitos en grandes batalles campales, siendo llamaos los sos comandantes los \"Xenerales Caballeros\" pol tratu respetuosu que daben el vencedores a los venc\u00edos. Primeramente esto deb\u00eda a la rocea de los altos mandos lliberales a les sos propies guerrilles, consideraes bandoleres y an\u00e1rquiques. El mesmu comandu militar rebelde taba estrem\u00e1u por rivalidaes internes (\"belicistes\" y \"pacifistes\"), ente los xenerales Justo Le\u00f3nidas Dur\u00e1n, Benjam\u00edn Herrera y Rafael Uribe Uribe que'l so intento d'uni\u00f3n y coordinaci\u00f3n al travi\u00e9s del nomamientu de Gabriel Vargas Santos como \"Presidente Provisional de la Rep\u00fablica\" foi un fracasu. \nLos insurrectos recibieron el sofitu de lliberales d'otros pa\u00edses, cuantim\u00e1s Venezuela. Tien de mentase que'l conflictu dexener\u00f3 nuna llarga guerra de guerrilles na que dambos bandos cayeron n'escesos y brutalidaes a una escala enxam\u00e1s vista en Colombia dende los tiempos de la independencia.\nPer otru llau el conservadores hist\u00f3ricos arrexuntaos nel part\u00edu conservador conspiraben contra Sanclemente. Los m\u00e1ximos l\u00edderes del part\u00edu y de esa corriente, Marceliano V\u00e9lez y Carlos Mart\u00ednez Silva, escribieron cartes en qu'afalaben a los conservadores a nun sofitar al gobiernu.\nPrimer fase.\nLa rebeli\u00f3n en Santander.\nEl 17 d'ochobre de 1899, los lliberales alzar en delles partes del pa\u00eds, empezando de momentu a atacar pueblos y ciudad ante la falta de reaici\u00f3n del gobiernu, quien foi tom\u00e1u por sorpresa. Esi d\u00eda, el xeneral Juan Francisco G\u00f3mez Pinz\u00f3n declar\u00f3se a favor de la guerra na so facienda La Pe\u00f1a, tom\u00f3 la poblaci\u00f3n d'El Socorru y cam\u00edn a San Gil gan\u00f3 a les tropes del gobiernu al mandu del capit\u00e1n Sanmiguel. A otru d\u00eda y n'hores de la nueche'l coronel Juan Francisco Garay empecipi\u00f3'l llevantamientu lliberal dende'l barriu de Les Llanaes, ensin resistencia dalguna de les autoridaes llocales, que fuxeron a la llocalid\u00e1 de La Cruz (g\u00fcei \u00c1brigu). El coronel Garay llogr\u00f3 tomar darr\u00e9u la poblaci\u00f3n de R\u00edo de Oro, bien cercana a Oca\u00f1a, y dirixi\u00f3se a La Cruz pa protexer la meyora del xeneral Justo Dur\u00e1n quien ven\u00eda dende C\u00e1chira a asumir la comandancia de les fuercies lliberales del Magdalena y del norte de Santander. Cuando lleg\u00f3, atop\u00f3 que los conservadores hist\u00f3ricos roblaren un pactu col xefe lliberal Ad\u00e1n Franco, nel que censuraben al gobiernu de Sanclemente. Los alzaos consiguieron apoderase de pr\u00e1uticamente la totalid\u00e1 del departamentu de Santander, espa\u00f1ando llevantamientos en Boyac\u00e1, Tolima y Magdalena. Por tal raz\u00f3n, el gobiernu declar\u00f3 la llei marcial pa tol d\u00eda 18 d'ochobre.\nLes primeres derrotes militares pal bandu lliberal empezaron d\u00edes m\u00e1s tarde d'empecipiar la guerra na batalla de los Obispos nel r\u00edu Magdalena el 24 d'ochobre cuando los rebeldes de Santander intentaron establecer contautu cola mari\u00f1a por dichu r\u00edo. Como result\u00e1u la flota rebalba foi destruyida y el xeneral Dur\u00e1n, qu'entamaba empecipiar operaciones na ribera del Magdalena, tuvo que llindase a realizar percorr\u00edos pel territoriu pa incorporar sobrevivientes a la so causa, y dempu\u00e9s d'abastecese parti\u00f3 colos batallones Cazadores, Llibres de Oca\u00f1a, Carmen de Santander, C\u00f3rdoba y La Palma a llibrar los combates de Peralonso (15 y 16 d'avientu d'esi a\u00f1u), C\u00e1chira y Arbolees, ente otros.\nLos lliberales quedaron aisllaos depu\u00e9s de la derrota na batalla de los Obispos, polo que-yos foi imposible sofitar al xeneral Vicente Carrera nel Tolima, quien foi derrot\u00e1u y morri\u00f3 en San Luis el 14 de payares, a partir d'ent\u00f3s les fuercies lliberales tolimenses quedaron amenorgaes a aiciones de guerrilla. A pesar d'esti rev\u00e9s, les fuercies lliberales en Santander pasaron a 7000 homes a finales d'esi mes.\nLa rebeli\u00f3n nel Cauca.\nA finales d'ochobre de 1899, nel departamentu del Cauca tami\u00e9n espa\u00f1aron guerrilles lliberales que se tomaron a Tumaco y asaltaron a Palmira en payares, pero que resultaron venc\u00edes. La victoria rebalba en Peralonso diolos nuevu aires y empezaron a reclutar homes nes comunidaes ind\u00edxenes del Cauca, y tami\u00e9n volvieron munchos lliberales exiliaos n'Ecuador. Produci\u00f3se un ataque rebalbu contra Popay\u00e1n el 25 d'avientu, siendo venc\u00edos a venti quil\u00f3metros al sur de la ciud\u00e1, en Flautes. Munchos volvieron fuxir a Ecuador, onde'l presidente lliberal, Eloy Alfaro, arm\u00f3 a los alzaos, quien volvieron al ataque produci\u00e9ndose una batalla cerca de la frontera, nel sitiu de Cascajal (allug\u00e1u nel conceyu de San Llorienzo, departamentu de Nari\u00f1o), el 23 de xineru de 1900. La victoria gubernamental foi total y colla acab\u00f3 moment\u00e1neamente la rebeli\u00f3n nel Cauca.\nL'ayuda econ\u00f3mica dada pol ent\u00f3s obispu de Campera, Frai Ezequiel Moreno y D\u00edaz, escontra les fuercies conservadores foi crucial pa la victoria gubernamental nel territoriu del actual departamentu de Nari\u00f1o.\nLa rebeli\u00f3n en Panam\u00e1.\nA pesar d'esto, los lliberales, animaos pola so victoria en Peralonso, decidieron llanzar una ofensiva sorpresa en Panam\u00e1 onde tuvieron enforma \u00e9situ por cuenta de la allo\u00f1anza d'esti departamentu de la capital. L'asaltu foi encabez\u00e1u por lliberales exiliaos n'Am\u00e9rica Central, cuantim\u00e1s Nicaragua, onde'l so presidente Jos\u00e9 Santos Zelaya dio-yos un importante sofitu. Finalmente los exiliaos, dirix\u00edos por Belisario Porras Barahona partieron el 31 de marzu de 1900 dende Punta Burica nun barcu carg\u00e1u d'armes y suministros. Desembarcaron cerca de David el 4 d'abril, onde ganaron a la peque\u00f1a guarnici\u00f3n local, xuni\u00e9ndose-yos dirixentes colos sos homes na so inmediata marcha a la ciud\u00e1 de Panam\u00e1. Porras, en recibiendo l'ayuda de Zelaya, nom\u00f3 al caudiellu exili\u00e1u Emiliano Herrera, nativu del departamentu de Boyac\u00e1, como comandante del so ex\u00e9rcitu. Los rebeldes cometieron l'error de nun acelerar la so marcha cuando pudieron y llegaron refuerzos al mandu del xeneral V\u00edctor Salazar a la ruinamente defendida capital departamental, qu'empez\u00f3 a ser fortificada. Al mandu de la mesma taba'l gobernador del departamentu, el xeneral Carlos Alb\u00e1n.\nSicas\u00ed, Alb\u00e1n, deseosu de entablar combate lo antes posible, nun esper\u00f3 a que les defenses tuvieren llistes y unvi\u00f3 tres batallones a Capira a detener a los alzaos. El 8 de xunu produci\u00f3'l combate y nun primer alcuentru fueron venc\u00edos los lliberales; forzaos a recular, l'ex\u00e9rcitu del gobiernu escorrer, lo que foi aprovech\u00e1u p'atraer a los gubernamentales a un terr\u00e9n dif\u00edcil onde los lliberales contraatacaron y ganaron dafechu a los sos enemigos, que recularon a la capital departamental.\nLos lliberales avanzaron hasta La Chorrera, onde establecieron la so base d'operaciones; el so plan yera atacar la ponte de Calidonia obligando al enemigu a concentrase en dichu llugar, onde los alzaos podr\u00eden escoyer y atacar los puntos m\u00e1s d\u00e9biles. Sicas\u00ed, Herrera decidi\u00f3 atacar la ponte sola colos sos homes ensin esperar los refuerzos de Porras p'asina nun tener que compartir la gloria con \u00e9l.\nHerrera avanz\u00f3 y tom\u00f3 posiciones el 20 de xunetu nuna estaci\u00f3n ferroviaria en Corozal, a otru d\u00eda lleg\u00f3'l gobernador Alb\u00e1n con tres batallones produci\u00e9ndose una importante batalla en que les fuercies del gobiernu fueron nuevamente venc\u00edos y forzaos a volver a la ciud\u00e1 de Panam\u00e1. Herrera aprovech\u00f3 pa empecipiar darr\u00e9u negociaciones pola so cuenta pa consiguir la capitulaci\u00f3n de la urbe. Tres esto, supli\u00f3 la llerza na ciud\u00e1, tarrec\u00edase que fuera escalada y destruyida nos combates, pero ent\u00f3s el xeneral Salazar convenci\u00f3 al so superior, Alb\u00e1n, de que nun ten\u00eda de rindir se y la so \u00fanica opci\u00f3n yera aguantar. \nPatrulles gubernamentales detectaron a los alzaos averase per tierra y per mar en botes. Enter\u00e1u del pr\u00f3ximu asaltu, Salazar fortific\u00f3 dellos edificios y caminos, pero viendo lo vulnerable que yera la posici\u00f3n de la ponte de Calidonia, entendi\u00f3 que defendela yera un bagazu y decidi\u00f3 faelo con pocos homes mientres fuercies m\u00e1s numberoses taben ocultes pela redolada esperando emboscar al enemigu. Cuando Porras lleg\u00f3 al llugar, Herrera volvi\u00f3 desafialo y contra los sos \u00f3rdenes atac\u00f3 les posiciones fortificaes, resultando nuna masacre (24 de xunetu). Darr\u00e9u, un ataque nocherniegu so foi detect\u00e1u prematuramente y termin\u00f3 nun nuevu fracasu.\nNa xornada siguiente llevar a cabu un altu al fueu nel que dambos bandos recoyeron a los sos muertos y mancaos, suspend\u00edu a les 16:00 hores cuando Herrera reinici\u00f3 los sos ataques, que volvieron terminar en carnicer\u00edes pa los sos homes. Los ataques terminaron cuando llegaron noticies de la venida de refuerzos gubernamentales dende Col\u00f3n; tiroteos espor\u00e1dicos asoceder hasta a otru d\u00eda cuando les sos fuercies recularon al interior de la pen\u00ednsula de Azuero, despint\u00e1ndose na selva. Mientres, el gobernador Alb\u00e1n llograba en poco tiempu restablecer el so control en tol departamentu.\nOfensiva en Santander.\nConforme a la meyora de la guerra, esta tom\u00f3 un xiru m\u00e1s represivu y cruel. Inclusive la poblaci\u00f3n estremar pa tomar parte en cada bandu d'una manera m\u00e1s fan\u00e1tica, magar los esfuercios de cada part\u00edu por llograr victories que depu\u00e9s ser\u00eden ilusories. En Santander los lliberales reorganiz\u00e1ronse y decidieron tomar les estrat\u00e9xiques urbes de C\u00facuta y Bucaramanga; el xeneral Herrera atac\u00f3 la primera con un gran ex\u00e9rcitu y el comandante de les tropes gubernamentales na plaza, xeneral Juan B. Tobar, sacupar coles sos tropes y dirixi\u00f3se a reforzar les defenses de la segunda ciud\u00e1. Les tropes restantes en C\u00facuta, al mandu del coronel Luis Morales Berti (quinientos homes bien armaos) rindi\u00e9ronse'l 1\u00ba de payares de 1899, la ciud\u00e1 pas\u00f3 a ser la so base principal d'operaciones. Ende los lliberales llograron xuntar, seg\u00fan ellos mesmos, unos 8000 a 10\u00a0000 homes bien armaos (m\u00e1s 1500 a 2000 llaneros que llogr\u00f3 xuntar Vargas Santos) pa enfrentar la segura ofensiva del gobiernu que tendr\u00eda 8500 soldaos en Boyac\u00e1 llistos p'atacar. Sicas\u00ed, estes cifres, respectu de les fuercies lliberales, son refugaes angua\u00f1o, cifrando'l n\u00famberu d'alzaos en 3500, munchos d'ellos armaos solu con machetes; per otru llau, les fuercies del gobiernu que colaben contra ellos llegaben a los 10\u00a0000. Los homes de Uribe Uribe, en tantu, atacaron Bucaramanga el 11 de payares, la ciud\u00e1 foi defendida pol xeneral Vicente Villamizar, quien tuvo \u00e9situ y, tres dos d\u00edes de feroz batalla, forz\u00f3 al enemigu a recular. Uribe Uribe xunir a Dur\u00e1n y con unos 2000 homes colaron a xunise a Herrera empezando ent\u00f3s una importante ofensiva al interior del pa\u00eds. Sicas\u00ed, esta derrota cost\u00f3-y el t\u00edtulu de \"Comandante en Xefe\" de les fuercies lliberales, rangu que recibi\u00f3'l 12 del mesmu mes, y\u00e1 que m\u00e1s enriba retir\u00f3se del campu de batalla cuando los sos soldaos sigu\u00eden atacando.\nNa batalla de Peralonso, Uribe Uribe consigui\u00f3 ganar a Villamizar y cruciar el r\u00edu Peralonso, pudiendo tomar Pamplona el d\u00eda 24, xuni\u00e9ndose-yos a les tropes lliberales el xeneral Vargas Santos y una columna de llaneros na xornada siguiente; Vargas foi nom\u00e1u \"Presidente Provisional de la Rep\u00fablica\" pa unificar el mandu lliberal. Vargas yera un combatiente y dirixente veteranu de delles rebeliones, caudiellu de Casanare y foi recib\u00edu por entusiasmu poles desesperaes fuercies lliberales, que sumaben m\u00e1s de 12\u00a0000 homes seg\u00fan ellos. Por desgracia, y a pesar del so prest\u00edu como l\u00edder de l'anterior rebeli\u00f3n lliberal, escarec\u00eda de talentu militar, am\u00e1s intent\u00f3 desmovilizar les tropes de Uribe Uribe quien yera un poderosu rival so y trat\u00f3 d'estremalo pol\u00edticamente contribuyendo con eso solo a estremar a les sos fuercies. Los lliberales terminaron per dar mayor importancia a la llucha ente Vargas Santos y Herrera contra Uribe Uribe qu'a la llucha com\u00fan contra'l gobiernu nacionalista. Ante esto, Uribe Uribe decidi\u00f3 siguir la marcha aprovechando que'l gobiernu taba distray\u00edu pol alzamientu d'Antioquia del 1\u00ba de xineru de 1900, asediando la ciud\u00e1 hasta la so rindici\u00f3n. Nestos momentos, m\u00e1s de 5000 homes avanzaben con Uribe Uribe mientres m\u00e1s de 6000 quedaron de reserva guarniendo a C\u00facuta (les cifres reales probablemente yeren m\u00e1s modestes). Los fechos en Panam\u00e1 y el Cauca amosaron al gobiernu colombianu que la insurrecci\u00f3n xeneralizada en tol pa\u00eds fracasara y yera posible acabar \u00fan por \u00fan colos focos alzaos en llogrando aisllalos. El presidente Sanclemente prepar\u00f3 una ofensiva contra'l principal basti\u00f3n en Santander, reemplaz\u00f3 a Villamizar pol xeneral Manuel Casabianca, quien taba decid\u00edu a detener la meyora rebalba contra Bogot\u00e1. Aprovechando la inaici\u00f3n de los lliberales allugaos cerca de C\u00facuta, Casabianca foi capaz d'axuntar les sos fuercies (unos 9000 homes) mientres el xeneral Jos\u00e9 Mar\u00eda Dom\u00ednguez avanzaba escontra la ciud\u00e1 dend'Oca\u00f1a. Casabianca alvirti\u00f3 al gobiernu que la columna de Dom\u00ednguez pod\u00eda ser f\u00e1cilmente aisllada y destruyida polos lliberales pero nun foi escuch\u00e1u.\nViendo'l peligru que significaba aquella ofensiva conxunta pa les sos fuercies, Vargas Santos, quien se topaba entamando tres Peralonsos como siguir la campa\u00f1a, orden\u00f3 a Uribe Uribe y Herrera acabar con Dom\u00ednguez. Uribe Uribe col\u00f3 r\u00e1pido a intentar torgar que dambes fuercies gubernamentales axunt\u00e1rense, y\u00e1 que Casabianca colaba r\u00e1pido a aidar a Dom\u00ednguez. Dambos xenerales esperaben axuntase en Pamplona. Mientres, Herrera aprovech\u00f3 p'atacar y ganar a Dom\u00ednguez en Gramalote (2 de febreru), los restos del ex\u00e9rcitu gubernamental fuxeron a la cercana facienda de Ter\u00e1n, pero Herrera dedicar a celebrar y nun los escorri\u00f3. Finalmente aprovech\u00f3 pa unviar delles tropes qu'asonsa\u00f1aron ser refuerzos del gobiernu y llograron prindar a Dom\u00ednguez, quien sali\u00f3 a recibilos. Enteraos d'esto, la mayor\u00eda de les sos tropes capitularon y solo unos pocos volvieron a Oca\u00f1a. La victoria de Ter\u00e1n dio a les tropes de Uribe Uribe un bot\u00edn enorme, incluyendo m\u00e1s de dos mil rifles. Tarreciendo ser reemplaz\u00e1u pol so subalternu, Vargas Santos orden\u00f3 a les sos tropes recular a Peralonso esbardiando la oportunid\u00e1 d'avanzar contra'l gobiernu nel so momentu de mayor debilid\u00e1.\nLa rebeli\u00f3n nel Tolima.\nEl departamentu del Tolima yera'l llugar d'operaciones de los guerrilleros Ram\u00f3n \"El Negru\" Mar\u00edn, natural de Marmato, y Tuliu Var\u00f3n. Les fuercies de dambos asaltaron en xineru de 1900 a la poblaci\u00f3n d'Honda onde s'apoderaron de les municiones y rifles almacenaos nel cuartel, ya igualmente secuestraron al embaxador espa\u00f1ol Manuel Guirior, que foi dex\u00e1u en llibert\u00e1 dempu\u00e9s del pagu de 100 pesos oro; depu\u00e9s siguieron na so meyora escontra La Dorada. Siguiendo cola so campa\u00f1a contra los conservadores, en payares de dichu a\u00f1u les fuercies guerrilleres conxuntes de Mar\u00edn, Var\u00f3n, Ib\u00e1\u00f1ez, Macallister y Rosas atacaron en Girardot a les fuercies del gobiernu al mandu de Nicol\u00e1s Perdomo col fin d'apoderase de pertrechos y armes provenientes d'Europa, pero dempu\u00e9s d'un d\u00eda de combate fueron refugaos.\nN'abril de 1901 el batall\u00f3n Pagola foi atac\u00e1u pola guerrilla de Tuliu Var\u00f3n mientres acampaba nel so cam\u00edn dende Antioquia, quedando solamente venti soldaos sobrevivientes. Var\u00f3n sigui\u00f3 coles sos incursiones nocherniegues en campamentos del ex\u00e9rcitu, y ye seg\u00fan na madrugada del 31 d'agostu les sos fuercies sosprendieron al ex\u00e9rcitu apost\u00e1u na facienda La Rusia, al norte del Tolima, matando m\u00e1s de quinientos soldaos a cuchiellu. El 21 de setiembre Tuliu Var\u00f3n tuvo l'infortuniu d'asaltar Ibagu\u00e9 n'est\u00e1u d'enfile, xunto cola so tropa, cayendo muertu d'un disparu. Tres ello'l so cadabre foi abasn\u00e1u hasta la casa onde viv\u00eda la so muyer.\nSegundu alzamientu nel Cauca.\nL'\u00e9situ lliberal na facienda Ter\u00e1n (Santander) motiv\u00f3 un nuevu alzamientu nel Cauca; con sofitu del presidente ecuatorianu Eloy Alfaro, los colombianos exiliaos llanzaron una nueva ofensiva. Sicas\u00ed, les fuercies nacionalistes yeren fuertes na rex\u00f3n pol sofitu de la Ilesia Cat\u00f3lica, liderada pol obispu Ezequiel Moreno, quien moviliz\u00f3 a la poblaci\u00f3n ante una posible invasi\u00f3n ecuatoriana, una guerra santa contra dichu gobiernu, conoc\u00edu poles sos lleis laicistes. En marzu, los exiliaos invadieron el Cauca reclutando tropes ente delles comunidaes ind\u00edxenes. La respuesta gubernamental nun se fixo esperar y unvi\u00f3 un poderosu contingente de regulares bien armaos. El 27 del mesmu mes los lliberales sofitaos por batallones ecuatorianos trataron de tomar Ipiales; tres tres d\u00edes de resistencia, la llegada de refuerzos gubernamentales y de conservadores ecuatorianos exiliaos forzaron a los rebeldes a recular. Los derrotaos decidieron abellugase n'Ecuador, y\u00e1 que les sos tropes incluy\u00eden tami\u00e9n un altu n\u00famberu de ne\u00f1os, muyeres y vieyos, munchos mancaos. Los lliberales llanzaron un segundu ataque y tomaron Flautes el 16 d'abril, onde axuntaron les sos fuercies (miles de lliberales ya indios aliaos); aprovechando esta concentraci\u00f3n, les fuercies del gobiernu arrodiaron el pueblu y atacaron el mesmu d\u00eda. Sicas\u00ed, la mayor\u00eda de los alzaos algam\u00f3 a escapar pero quedaron ensin sofitu o suministros y cola moral pol pisu.\nFoi ent\u00f3s cuando Moreno aportun\u00f3 en llanzar un ataque a Ecuador ya intentar derrocar a Alfaro. El 22 de mayu, tropes colombianes y exiliaos ecuatorianos cruciaron la frontera y atacaron el pueblu de Tulc\u00e1n, siendo refugaos. Asina la guerra cay\u00f3 nun puntu muertu, si dalgunu de los bandos invad\u00eda los territoriu del otru, yera r\u00e1pido refug\u00e1u. Alfaro comprometer a sofitar a los lliberales pero dex\u00f3 claro a los sos dirixentes que nun taben dispuestos a dise a una guerra a gran escala con Colombia. Los lliberales llanzaron una postrera ofensiva'l 20 de xunetu cruciando cerca de Ipiales, siendo sosprend\u00edos por tropes del gobiernu y resultando espulsaos. Los rebeldes taben ganaos nel Cauca, pero sosprendentemente fueron ayudaos polos sos compa\u00f1eru insurrectos en Tolima, estos cruciaron la cordal de los Andes ya invadieron el Cauca dende'l norte n'ochobre consiguiendo ganase ciertu sofitu de la poblaci\u00f3n, formando una columna de 2000 homes colos qu'atacaron la capital de dichu departamentu, Popay\u00e1n. El gobiernu foi tom\u00e1u por sorpresa y nun pudo detener primeramente a los insurrectos, solo la oportuna llegada de refuerzos dex\u00f3 al gobiernu ganar a los lliberales a pocos quil\u00f3metros de la urbe. Los lliberales, siempres curtios de municiones, escosaron r\u00e1pido les sos reserves y esvalix\u00e1ronse escorr\u00edos polos sos enemigos. La represi\u00f3n conservadora nun se fixo esperar, los alzaos caucanos, sobremanera ind\u00edxenes, fueron fusilaos sumariamente, ente que los tolimenses escaparon a la so contorna. Les comunidaes ind\u00edxenes fueron duramente castigaes por que nun volvieren alzar se y encarcel\u00e1ronse a les families y cercanos de los dirixentes lliberales. Un grupu importante de lliberales se exili\u00f3 n'Ecuador, esperando la resultancia de la guerra en Santander pa volver o non a la ofensiva.\nCampa\u00f1a de Palonegro.\nEn febreru de 1900 los lliberales quedaron aisllaos en Santander y con \u00ednfimes posibilidaes de victoria. Am\u00e1s, los recursos humanos de dichu departamentu escos\u00e1bense ente que les files del ex\u00e9rcitu reemplazaron les baxes y permanecieron intactes; a pesar del entusiasmu de los sos voluntarios, los alzaos quedar ensin suministros, dependiendo de lo que pod\u00eden quitar a los sos enemigos. \nLes fuercies lliberales restantes n'otres partes del pa\u00eds esperaben la siguiente aici\u00f3n de Vargas Santos pa ver qu\u00e9 faer, pero esti negar a tomar la ofensiva en vista de la vulnerabilid\u00e1 de les sos fuercies, por ello permaneci\u00f3 inactiva la guerra per dellos meses. Pa empiorar la resultancia. cuando Vargas Santos finalmente empez\u00f3 a movilizar el so ex\u00e9rcitu a finales d'abril, nin siquier ten\u00eda un plan defin\u00edu. Avanz\u00f3 al sur dende C\u00facuta dempu\u00e9s de qu'espa\u00f1\u00f3 una epidemia de malaria. Sicas\u00ed, nun actu\u00f3 contra les tropes enemigues que permanec\u00eden en Pamplona, asumiendo que nun se mover\u00eden. Estes postreres vieron c\u00f3mo'l so comandante, el xeneral Casabianca, yera nom\u00e1u Ministru de Guerra y reemplazar el xeneral Pr\u00f3speru Pinz\u00f3n, un home bien paciente y met\u00f3dicu al empar qu'un cat\u00f3licu devotu que llogr\u00f3 enllantar nes sos tropes la idea de lluchar una guerra santa. Ensin sabelo, dambos bandos colaben al empar en busca d'una batalla decisiva. Los movimientos de los lliberales fueron r\u00e1pido detectaos polos sos enemigos y el gobiernu nacionalista aportun\u00f3 al xeneral Pinz\u00f3n empecipiar una ofensiva escontra Bucaramanga, mientres los lliberales sigu\u00eden en ruta al sur pasando por Rionegro y llegando el 10 de mayu a Palonegro, onde decidieron detener al enemigu. A otru d\u00eda empecipi\u00f3se la batalla m\u00e1s importante de tola guerra, unos 7000 lliberales enfrentar a unos 21\u00a0000 nacionalistes. El d\u00eda 25 terminaron los combates cola derrota total de los lliberales, que dende ent\u00f3s abandonaron les t\u00e1ctiques de guerra regular. Pinz\u00f3n, sicas\u00ed, decidi\u00f3 nun escorrelos, polo que foi critic\u00e1u.\nFin de la rebeli\u00f3n en Santander.\nUnos 3400 lliberales sobrevivientes llegaron a Rionegro y los sos comandantes entablaron duros discutinios sobre qu\u00e9 faer ente'l 26 y 27 del mesmu mes. Cuando'l xeneral Pinz\u00f3n supo del plan rebalbu d'internase nes xungles del noroeste de dichu departamentu, abandon\u00f3 la persecuci\u00f3n seguro de qu'estos nun ser\u00eda capaces de sobrevivir a les dures condiciones de vida selv\u00e1ticas. Sicas\u00ed, decidi\u00f3 atacar C\u00facuta pa cortar cualesquier posible sofitu de Venezuela a los lliberales. Sicas\u00ed, Vargas Santos entendi\u00f3 que-y yera imposible defender C\u00facuta ya ingres\u00f3 a la selva al mandu de la columna lliberal cerca de Oca\u00f1a, onde en dos selmanes por cuenta de les tarrecibles condiciones morrieron, sumieron o desertaron m\u00e1s de mil homes. Tami\u00e9n unvi\u00f3 una carta a Pinz\u00f3n por que lliberara del so asediu a C\u00facuta. \nSabiendo que Bucaramanga taba indefensa cola mayor\u00eda de les tropes rivales en C\u00facuta, Vargas Santos decidi\u00f3 atacala, pero la ruta foi demasi\u00e1u inh\u00f3spita, pasaron cerca de Rionegro y finalmente a entamos d'agostu llegaron menos de 1500 homes con dellos cientos de muyeres ente que Pinz\u00f3n prindaba a C\u00facuta el 16 de xunetu onde supo de los movimientos enemigos volviendo a Bucaramanga el d\u00eda 27 y atopando el 3 d'agostu a la columna lliberal y forzar a fuxir al oeste.\nVargas Santos decidi\u00f3 colar a les cercan\u00edes de Bogot\u00e1 colos menos de mil homes que-y quedaben pero Pinz\u00f3n anteman\u00f3se-y y atopar cuando cruciaba'l r\u00edu Sogamoso, los lliberales ten\u00eden solo una canoa pa cruciar, y les fuercies del gobiernu aprovecharon pa bombardearlos. Solo la met\u00e1 de los rebeldes algam\u00f3 a cruciar al mandu de Uribe Uribe, qu'intent\u00f3 atacar a los agresores, pero foi refug\u00e1u; la otra met\u00e1 qued\u00f3 tras al mandu de Vargas Santos y Benjam\u00edn Uribe fux\u00f3 a la selva, desintegr\u00e1ndose a la llarga, anque los sos comandantes llograron llegar a Venezuela. El grupu de Uribe Uribe qued\u00f3 amenorg\u00e1u a \u00e9l y tr\u00e9s compa\u00f1eros qu'escaparon nuna balsa pela nueche baxando pel r\u00edu Magdalena, y tres un llargu viaxe lleg\u00f3 a Venezuela. \nLa rebeli\u00f3n lliberal en Santander terminara y empecipi\u00f3se de momentu un procesu de pacificaci\u00f3n, guerrilles rebalbes siguieron operando nel departamentu anque nunca cola fuercia abondo p'amenaciar el control gubernamental del mesmu. Pero contrariamente a lo esperao, la guerra sigue por cuenta de que Vargas Santos, Uribe Uribe y Herrera llograron escapar y el gobiernu nun llogr\u00f3 convencelos de baxar les armes. Cualquier posibilid\u00e1 de victoria pa los alzaos taba acabada pa xunetu de 1900, fracasaren na guerra regular enfrentando al ex\u00e9rcitu en campu abierto en grandes batalles. Les fuercies gubernamentales impunx\u00e9rense porque mientres la guerra empezaron a entrar n'operaciones oficiales y soldaos bien entrenaos y armaos. \nLa mayor\u00eda de los rebeldes taben muertos, exiliaos o en prisi\u00f3n, pero una peque\u00f1a minor\u00eda, sol mandu de los sos l\u00edderes, empez\u00f3 a entamar a partir d'agostu una nueva insurrecci\u00f3n aprovechando'l caos caus\u00e1u por un golpe d'est\u00e1u de los conservadores hist\u00f3ricos.\nGolpe d'est\u00e1u.\nMientres la guerra, el part\u00edu Nacional, que gobernaba encabez\u00e1u pol presidente Manuel Antonio Sanclemente, busc\u00f3 axustar colos llamaos \"conservadores hist\u00f3ricos\" que s'atopaben nel part\u00edu Conservador incluyendo a dalgunos d'estos nel gobiernu pa usar el so sofitu na necesid\u00e1 d'ampliar l'aparatu militar, de la mesma nel intentu de pacificar al pa\u00eds incluyir nel gabinete a ciertos lliberales direutoristas como Nicol\u00e1s Esguerra como comisionado pa entendese cola empresa de la canal de Panam\u00e1, y a Carlos Arturo Torres como'l so secretariu. Sicas\u00ed, esto resultar\u00eda in\u00fatil, pos el conservadores hist\u00f3ricos taben en conflictu colos nacionalistes y ten\u00eden afinidaes colos lliberales, quien tampoco ten\u00eden intenciones d'axustar col gobiernu. \nTrenta y un hist\u00f3ricos, ente civiles y militares, empezaron a conspirar r\u00e1pido pa dar un golpe d'est\u00e1u; el conservadores contautaron al xefe del lliberalismu, Aquileo Parra, y ufiert\u00e1ron-y la presidencia a mediaos de 1900. El conservadores entamaren que depu\u00e9s del golpe d'Est\u00e1u buscar\u00edase una paz honrosa ensin represalies (lo que nun se llevar\u00eda a cabu), la convocatoria d'un cuerpu constituyente por eleici\u00f3n, llibert\u00e1 a los presos pol\u00edticos, y separaci\u00f3n del gobiernu de Aristides Fern\u00e1ndez, quien yera odi\u00e1u pol lliberalismu. \nEl ministru de Guerra, Manuel Casabianca, facilit\u00f3 indirectamente'l golpe al nomar como comandante de les fuercies de Sumapaz al xeneral Jorge Moya V\u00e1squez, unu de los 31 hist\u00f3ricos de la intriga. El xeneral Moya, con una fuercia de mil homes, mover dende Soacha amenaciando colar sobre Villeta y, efeutivamente, tom\u00f3 cam\u00edn escontra Bogot\u00e1, a onde lleg\u00f3 nes hores de la tarde del 31 de xunetu. Pero l'actit\u00fa indecisa de gran parte de los oficiales del ex\u00e9rcitu y l'ausencia de Marroqu\u00edn fixeron duldar a Moya del desenllaz de la situaci\u00f3n y arrenunci\u00f3 ante'l xeneral Casabianca.\nCon ello cre\u00f3se gran tensi\u00f3n nes guarniciones de Bogot\u00e1 que tuvieron d'axustar. El golpe dar nes hores de la tarde del 31 de xunetu de 1900, el ministru de Guerra y les tropes acuartelaes nun fixeron oposici\u00f3n. Nesti movimientu nun hubo disparos, nin motinos, nin derramamiento de sangre.\nFinalmente entr\u00f3 a terciar el nefastu comandante de la polic\u00eda, el xeneral Aristides Fern\u00e1ndez famosu pola persecuci\u00f3n y represi\u00f3n de lliberales. Este garantiz\u00f3 l'\u00e9situ del movimientu al mover una gran fuercia pa nomar como presidente de Colombia a Jos\u00e9 Manuel Marroqu\u00edn Ricaurte, mientres Sanclemente yera inform\u00e1u na so residencia particular depu\u00e9s de que s'unviaren 300 homes a Villeta onde esti atop\u00e1base, a pesar de ser protex\u00edu por 500 soldaos, estos nun opunxeron resistencia y Sanclemente seria arrest\u00e1u.\nNel documentu que foi unvi\u00e1u al cuerpu diplom\u00e1ticu se\u00f1al\u00f3se que'l movimientu f\u00edxose por cuenta de la sal\u00fa y avanzada ed\u00e1 del presidente, quien por cuenta de ello escoyera pa gobernar los pueblos de Anapoima, m\u00e1s tarde Tena y Villeta, faci\u00e9ndose acompa\u00f1ar permanentemente pol so ministru de Gobiernu, Rafael M. Palaciu. Seg\u00fan espresa'l documentu, l'ausencia de Sanclemente escord\u00f3'l gobiernu.\nTres esto, Marroqu\u00edn aportun\u00f3 en siguir la guerra y nom\u00f3 como nuevu Ministru de Guerra a Ar\u00edstides Fern\u00e1ndez, la guerra siguir\u00eda por otros dos a\u00f1os y mediu.\nSegunda etapa.\nEl gobiernu nacionalista foi depuestu del poder polos conservadores, que tomaron control del Est\u00e1u y les instituciones militares. Esto diose a pesar de dos intentos infructuosos de restablecer a Sanclemente nel poder.\nMientres, el xeneral Uribe Uribe aprovechaba'l caos produc\u00edu pa llanzar una nueva campa\u00f1a militar, pero pa esto precisaba'l sofitu d'un gobiernu esternu pa consiguir les armes, pertrechos, suministros, homes y una base segura. Busc\u00f3 l'ayuda del gobiernu del pa\u00eds onde taba abellug\u00e1u, Venezuela, naci\u00f3n que se convirti\u00f3 nun santuariu pa los rebeldes exiliaos, onde s'entamaron y empezaron a llanzar una serie de campa\u00f1es escontra l'interior de Colombia. Col tiempu terminaron per estremar se en \"Belicistes\" y \"Pacifistes\". El gobiernu venezolanu finalmente aport\u00f3 a da-yos municiones, suministros y armes gracies a les simpat\u00edes que sent\u00eda los presidente Cipriano Castro pola so causa. Castro ver a sigo mesmu como un nuevu Napole\u00f3n Bonaparte o Sim\u00f3n Bol\u00edvar que la so misi\u00f3n yera lliberar al restu d'Am\u00e9rica del Sur de gobiernos conservadores y formar con Ecuador y Colombia una gran confederaci\u00f3n bolivariana con \u00e9l como presidente y Eloy Alfaro y dalg\u00fan lliberal colombianu como vicepresidentes. Productu d'esto llev\u00f3 a cabu una pol\u00edtica intervencionista en pa\u00edses vecinos. Foi esta la principal causa de que la guerra allarg\u00e1rase tantu. Asina mesmu, por causa de esti sofitu tuvo qu'enfrentar l'alzamientu de los conservadores del so pa\u00eds con sofitu del gobiernu colombianu. Castro lleg\u00f3 al poder tres la so victoria nun alzamientu militar llev\u00e1u a cabu n'ochobre de 1899 contra'l presidente Ignacio Andrade.\nLa espedici\u00f3n de Uribe Uribe dirixir al departamentu de Magdalena, que ten\u00eda un escasu resguardu militar productu del so papel secundariu na guerra y la reorganizaci\u00f3n producida tres el golpe d'est\u00e1u. Tres la captura de Riohacha (onde espa\u00f1\u00f3 una rebeli\u00f3n lliberal) en payares de 1899, nun se producieron nuevos enfrentamientos, anque les autoridaes conservadores enxam\u00e1s llegaron a controlar l'interior de la rex\u00f3n, que qued\u00f3 vulnerable ante una posible ofensiva lliberal, como finalmente asocedi\u00f3.\nUna primer invasi\u00f3n producir en febreru de 1900, cuando una columna d'homes bien armaos y entrenaos en Venezuela al mandu del xeneral Justo Dur\u00e1n prind\u00f3 a Riohacha y de momentu empez\u00f3 a reclutar voluntarios, sumando 2000 homes. A pesar d'esti \u00e9situ inicial, Dur\u00e1n nun empecipi\u00f3 nueves aiciones perdiendo la iniciativa ganada. Solo en xunu llanz\u00f3 un ataque per tierra a Santa Marta col sofitu de dos buques de guerra, pero antes d'empecipiar l'asaltu camud\u00f3 de paecer y recul\u00f3 a Riohacha. Tres esto la flota traicion\u00f3 a Dur\u00e1n y torn\u00f3 a Venezuela, onde informaron a Castru de la so inactivid\u00e1, polo que decepcion\u00e1u dex\u00f3 d'unvia-y suministros.\nViendo que'l control del Magdalena yera vital pa la resultancia de la guerra por ser la principal v\u00eda de tresporte ente la Mari\u00f1a y l'interior del pa\u00eds, Uribe Uribe decidi\u00f3 llanzar una campa\u00f1a pa cortar el pasu de suministros enemigos. Dende'l departamentu de Bol\u00edvar entamaba avanzar con una columna guerrillera hasta les veres del r\u00edu; dempu\u00e9s d'eso'l xeneral Dur\u00e1n ten\u00eda de colar hasta onde s'atopaba, una y bones Uribe Uribe ser\u00eda unvi\u00e1u con un gran n\u00famberu de suministros que Dur\u00e1n precisaba pa faese al control del calce fluvial. Cuando Uribe Uribe lleg\u00f3 a Bol\u00edvar, consigui\u00f3 axuntar un gran n\u00famberu de guerrilleros, pero Vargas Santos unvi\u00f3 r\u00e1pido un mensaxe a los comandantes llocales indicando nun aceptar a Uribe Uribe como'l so comandante cimeru, pero esto foi ignor\u00e1u y sum\u00e1ronse en masa al y\u00e1 llexendariu xeneral lliberal.\nLa campa\u00f1a del Caribe.\nLos homes de Uribe Uribe cuntaben con poques municiones, polo que yera imposible atacar ciudaes con importancia estrat\u00e9xica como Cartagena de Indias y Barranquilla; en vista de lo anterior, decidi\u00f3 atacar a Magangu\u00e9, un pueblu y puertu asiti\u00e1u a veres del Magdalena, que prind\u00f3 en xunu de 1900. Sicas\u00ed, r\u00e1pido un gran n\u00famberu d'unidaes del ex\u00e9rcitu salieron al so alcuentru vi\u00e9ndose forz\u00e1u a recular a les selves. \nViendo que-y ser\u00eda imposible consiguir vencer ensin asegurar un fluxu constante de suministros de Venezuela y los sos partidarios en Nueva York, el xeneral lliberal viax\u00f3 a Riohacha n'avientu, ordenando a los comandantes llocales caltener actives les sos guerrilles na so ausencia. Termin\u00f3 viaxando personalmente a Caraques a solicitar ayuda a Castro, pero esti neg\u00f3se, depu\u00e9s intent\u00f3 consiguir el sofitu de los llatinoamericanos exiliaos en Nueva York, pero estos taben m\u00e1s esmolec\u00edos polos sucesu de Cuba.\nLa invasi\u00f3n colombiana a Venezuela.\nSicas\u00ed, pa eses feches los lliberales taben venc\u00edos y solo los sos dirixentes negar a aceptalo. Tantu asina que el 12 d'abril de 1901 Uribe Uribe public\u00f3 un famosu manifiestu onde aponderaba a los lliberales a nun aceptar los t\u00e9rminos de paz propuestos polos conservadores. Esto produci\u00f3se dempu\u00e9s de que fuera refug\u00e1u un proyeutu de paz dise\u00f1\u00e1u pol mesmu Uribe Uribe onde se desmovilizar\u00edan les guerrilles lliberales en cuenta de una representaci\u00f3n minoritaria nel Congresu de Colombia, pero'l presidente Marroqu\u00edn facer# risi\u00f3n xunto con dellos sectores lliberal que lu tacharon de \"traidor\". La principal raz\u00f3n de por qu\u00e9 Marroqu\u00edn refug\u00f3 la propuesta foi'l so completu enfotu en que l'ex\u00e9rcitu podr\u00eda ganar los \u00faltimos focos de resistencia lliberal nunos pocos meses. Am\u00e1s, taba decid\u00edu a acabar col santuariu en que se convirtiera Venezuela pa los sos enemigos, por ello empez\u00f3 a entablar conversaciones con el conservadores venezolanos exiliaos nel so pa\u00eds, el m\u00e1s prestixosu de los cualos yera'l xeneral Carlos Rangel Garbiras, quien y\u00e1 entamaba una espedici\u00f3n pa invadir el so pa\u00eds con sofitu de dellos colombianos. \nAntes de producise la invasi\u00f3n y pa consiguir la paz con Marroqu\u00edn, Castro tuvo qu'aceptar la completa sumisi\u00f3n al gobiernu colombianu, perdiendo parte del so prest\u00edu como l\u00edder. Castro taba esperando a Uribe Uribe, que taba en Nueva York pa entamar a los lliberales colombianos pa refugar dicha espedici\u00f3n. El presidente venezolanu entam\u00f3 los sos defenses en San Crist\u00f3bal al mandu del xeneral Celestino Castro Ruiz, hermanu del presidente Castro. Uribe Uribe viax\u00f3 r\u00e1pido a sofitar nes defenses. El 15 de xunetu axuntara a m\u00e1s de 1500 homes, insuficientes pa invadir Santander (solo na frontera'l gobiernu conservador instalara a 4000 efeutivos). El gobiernu colombianu supo que les tropes de Uribe Uribe taben mui cerca de la frontera y ten\u00eden la posibilid\u00e1 de destruyiles d'una vegada por toes polo que decidieron adelantrase a Rangel Garbiras. Destruyir a Uribe Uribe y empecipiar una rebeli\u00f3n conservadora en Venezuela yeren los oxetivos de la ofensiva. \nEnter\u00e1u d'esto, Castro escribi\u00f3 un manifiestu llamando a los sos partidarios a aguantar cualquier invasi\u00f3n estranxera'l 18 de xunetu. El d\u00eda 26 del mesmu mes empecipi\u00f3 la ofensiva colombiana en territoriu venezolanu, avanz\u00f3 r\u00e1pido a San Crist\u00f3bal, capital del T\u00e1chira. Yeren unos 5000 espedicionarios contra los que cre\u00eden unos 300 soldaos venezolanos, la guarnici\u00f3n avezada de la ciud\u00e1, m\u00e1s dellos centenares de milicianos colombianos. Desconoc\u00eda Rangel Garbiras que, enter\u00e1u de la campa\u00f1a, Castro concentrara m\u00e1s de mil regulares propios y la totalid\u00e1 de les fuercies de Uribe Uribe, qu'anque sigu\u00eden tando en franca inferiorid\u00e1 numb\u00e9rica taben allugaos n'escelentes posiciones. Na xornada siguiente Rangel Garbiras entam\u00f3 les sos fuercies en cinco columnes mientres se produc\u00eden dellos tiroteos nes cercan\u00edes de la urbe.\nFinalmente na nueche del 28 de xunetu empecipi\u00f3 la decisiva batalla de San Crist\u00f3bal col asaltu de los conservadores, pero los lliberales taben allugaos en posiciones bien s\u00f3lides y refugar. La llucha sigui\u00f3 hasta a otru d\u00eda, cuando s'intent\u00f3 delles vegaes flanquear les posiciones de los defensores, ensin \u00e9situ. Finalmente'l conservadores retir\u00e1ronse dexando cientos de muertos y mancaos nel campu de batalla, am\u00e1s d'importantes cantidaes de material b\u00e9lico que fueron usaos polos sos enemigos. L'\u00e9situ d'esta defensa dio-yos a los lliberales un importante bot\u00edn, pero sobremanera, alz\u00f3-yos el so alica\u00edda moral, lo que llev\u00f3 a que la guerra allargar hasta 1902, cuando y\u00e1 nun hab\u00eda una raz\u00f3n l\u00f3xica p'aquello, les guerrilles lliberales volvieron alzase n'armes con un nuevu \u00edmpetu y violencia, el gobiernu conservador y\u00e1 nun pudo asumir como un mes primero que'l pa\u00eds taba pr\u00e1uticamente pacificado. Castro pela so parte us\u00f3 la victoria p'asegurar la so posici\u00f3n al interior de Venezuela y consigui\u00f3 empecipiar negociaciones col gobiernu colombianu y\u00e1 que nengunu de los dos deseyaba arriesgase a una guerra a gran escala col so vec\u00edn, sicas\u00ed, estes nun espolletaron.\nInvasi\u00f3n venezolana del Magdalena.\nCastro finalmente decidi\u00f3 llanzar una campa\u00f1a de castigu, anque llindada. Mientres les tropes colombianes atrop\u00e1bense masivamente na frontera ente T\u00e1chira y Santander con base xeneral en C\u00facuta, decidi\u00f3 llanzase una ofensiva por un sector menos protex\u00edu, el Magdalena, onde los lliberales ten\u00eden un ampliu sofitu popular. Pa sofitar la campa\u00f1a, los lliberales reactivaron les sos guerrilles na rex\u00f3n y entamaron tomar a Riohacha. A entamos d'agostu, unos doscientos soldaos venezolanos cruciaron la frontera escontra La Guajira xuni\u00e9ndose-yos les tropes lliberales; a empiezos del siguiente mes xuni\u00f3se-yos un refuerzu de 1200 regulares venezolanos con dellos ca\u00f1ones y una ametralladora, am\u00e1s de rifles y municiones pa los sos aliaos llocales. El so oxetivu yera Riohacha, defendida por 400 regulares colombianos. Castro nom\u00f3 al xeneral Jos\u00e9 Antonio D\u00e1vila, pero esti nunca cunt\u00f3 cola aceptaci\u00f3n de los xefes colombianos lliberales que deseyaben a unu d'ellos al mandu de la columna, polo que munchos d'ellos desertaron. Unvi\u00e1ronse refuerzos pol gobiernu de Bogot\u00e1 a reforzar Riohacha, polo que D\u00e1vila decidi\u00f3 tomala primero que llegaren.\nD\u00e1vila entendi\u00f3 qu'un ataque direutu a Riohacha ser\u00eda un suicidiu, polo que tresllad\u00f3 parte de les sos fuercies al este de Caraz\u00faa pa enga\u00f1ar a la guarnici\u00f3n enemiga faci\u00e9ndo-yos creer que yeren atacaos por dos ex\u00e9rcitos al empar; el conservadores unviar\u00eden a parte de les sos fuercies a Caraz\u00faa dexando desarimada a Riohacha, pudiendo atacala col restu de les sos tropes. Les tropes conservadores entrar\u00eden en llerza y sacupar\u00eden o se rindir\u00eden na ciud\u00e1, depu\u00e9s de lo cual los lliberales pod\u00eden atacar a Santa Marta o a Barranquilla, am\u00e1s de controlar el calce del Magdalena.\nEl 12 de setiembre llevar a cabu'l plan. Los lliberales averar a Caraz\u00faa, pero les tropes conservadores que salieron a defender el pueblu volvieron r\u00e1pido a les cercan\u00edes de Riohacha ensin entrar en combate. Cualquier ataque ser\u00eda un fracasu. Por ello pasaron la nueche xixilando la poblaci\u00f3n ensin atacar, hasta que finalmente llegaron los 1100 refuerzos conservadores sofitaos por dellos ca\u00f1ones y ametralladores al mandu del xeneral Juan Tovar. A les 11:30 a.m. del d\u00eda 13, los 3000 venezolanos y lliberales decidieron llanzar un asaltu desesper\u00e1u sofitaos pola so artiller\u00eda. D\u00e1vila pudo trate oblig\u00e1u a llanzar l'ataque productu del so deber de recuperar l'honor pal so pa\u00eds. L'asaltu result\u00f3 nuna feroz batalla con grandes baxes pa dambos bandos hasta que los defensores forzaron a fuxir a los guerrilleros lliberales, y ensin sofitu los venezolanos retir\u00e1ronse de vuelta a los sos pa\u00eds apresuradamente. Gran parte del so material b\u00e9lico qued\u00f3 en manes de los sos enemigos.\nSegunda rebeli\u00f3n en Panam\u00e1.\nTres l'anterior fracasu de los lliberales, el gobiernu unvi\u00f3 refuerzos militares y navales. Los lliberales quedaron amenorgaos a peque\u00f1es bandes armaes esvalixaes nel interior que se dedicaron a les guerrilles, sabotaxe, pillaje, asaltos y otom\u00edes contra tou aquel que nun cooperara con ellos. El so comandante m\u00e1s famosu foi Victoriano Lorenzo, y sigu\u00eden recibiendo suministros y armamentu del presidente nicarag\u00fcense Zelaya, quien forzara a reemplazar a Porras como l\u00edder de los lliberales exiliaos por Domingo D\u00edaz, quien nun ten\u00eda enforma sofitu ente los sos homes. Este llanz\u00f3 una nueva invasi\u00f3n anfibia al ismu desembarcando'l 16 de setiembre de 1901 en La Chorrera, disponi\u00e9ndose a unificar les bandes armaes y planiar el so pr\u00f3ximu pasu. Pas\u00f3 dellos meses na zona, pero'l gobiernu nun lu atac\u00f3, lo que foi vistu como una muestra de debilid\u00e1.\nEl gobiernu nun reaccion\u00f3 bien, apenes unvi\u00f3 refuerzos dende Barranquilla per tierra. Finalmente, el gobernador Alb\u00e1n decidi\u00f3 ente reforzar la ciud\u00e1 de Panam\u00e1 o atacar a los rebeldes, y opt\u00f3 polo segundo. Col\u00f3'l 17 de payares a Col\u00f3n col gruesu de les sos tropes na so flota dexando una peque\u00f1a guarnici\u00f3n na capital departamental. Esperaba llanzar un ataque sorpresa contra La Chorrera y consiguir una nueva victoria pa engrandecer el so prest\u00edu personal. Los lliberales avanzaron escontra Col\u00f3n pero darr\u00e9u volvieron reculando escontra la so base. Alb\u00e1n decidi\u00f3 intentar algamar cola mayor parte de la so tropa saleando xunto a la mari\u00f1a dexando sele guarnida la ciud\u00e1. Sicas\u00ed, los lliberales haber enga\u00f1\u00e1u, mientres la mayor\u00eda d'ellos reculaba a La Chorrera escorr\u00edos pola mayor\u00eda de los soldaos enemigos un destacamentu de dos cientos guerrilleros, atac\u00f3 a Col\u00f3n. Mientres, en La Chorrera los lliberales torgaron a los sos enemigos cualesquier desembarcu, bombardeando y ametrallando los botes de desembarcu. D'esta manera, Col\u00f3n cay\u00f3 en poder insurxente'l 19 de payares.\nL'\u00e9situ lliberal foi total y la so moral alz\u00f3se totalmente, quedando am\u00e1s llibre la meyora a la ciud\u00e1 de Panam\u00e1. El xeneral Alb\u00e1n se enfureci\u00f3 polo asoced\u00edo ya intent\u00f3 volver prindar a Col\u00f3n, lo que-y foi torg\u00e1u pol embaxador d'Estaos Xun\u00edos, quien por aciu un mensaxe'l d\u00eda 24 ufiert\u00f3 la unviada de marines norteamericanos pa garantizar la paz de la rex\u00f3n, mientres nel mar Caribe hab\u00eda una flota estauxunidense llista pa desembarcar. La victoria rebalba llev\u00f3 tami\u00e9n al gobiernu central colombianu a acelerar la unviada de refuerzos col buque de guerra \"Pr\u00f3speru Pinz\u00f3n\". Finalmente, los lliberales, seguros de la so derrota, capitularon y apurrieron la ciud\u00e1'l 28 de payares, pero a los marines, quien darr\u00e9u entraron nella pa evitar la so destrucci\u00f3n ante'l casi inevitable ataque del xeneral Alb\u00e1n.\nPoco dempu\u00e9s d'esto, les bandes rebalbes se desintegraron y los americanos ocuparon la principal ruta que comunicaba a Col\u00f3n cola ciud\u00e1 de Panam\u00e1. Ante esto, el xeneral Alb\u00e1n entam\u00f3 espulsalos del ismu en cuanto llegaren los refuerzos, pero'l gobiernu central forzar a aceptar lo asoced\u00edo y darr\u00e9u empecipi\u00e1ronse negociaciones pol\u00edtiques pa resolver el conflictu, quedando l'ismu en manes colombianes. Tres esto, el gobiernu central volvi\u00f3 centrar los sos esfuercios n'otres rexones del pa\u00eds.\nLos Llanos y el Caribe.\nMentanto, la rex\u00f3n de los Llanos cayera en poder de les guerrilles lliberales llocales, que llueu estendieron les sos operaciones a los departamentos de Cundinamarca y Tolima. Los sos colegues exiliaos n'Ecuador y Am\u00e9rica Central entamaben en tantu invadir nuevamente'l Cauca y Panam\u00e1. Enter\u00e1u, el gobiernu colombianu unvi\u00f3 refuerzos a los dos \u00faltimes rexones.\nDende T\u00e1chira, Uribe sigui\u00f3 xestionando la unviada de suministros a los rebeldes qu'operaben en Santander, pero col pasu del tiempu, les unidaes guerrilleres fueron abarganaes, destruy\u00edes o se rindieron. Por cuenta de esto, foi-y bien dif\u00edcil atopar voluntarios ente los sos compa\u00f1eros exiliaos, fartos de la guerra, pa llanzar una nueva espedici\u00f3n. Otru factor que lu xugaba en contra era l'alta concentraci\u00f3n de tropes conservadores en dicha parte de la frontera. Am\u00e1s, diose cuenta que Marroqu\u00edn y Castro empezaron a axustar la paz polo que se dio cuenta de que llueu podr\u00eda quedase ensin sofitos nel exiliu, polo que decidi\u00f3 llanzar una nueva ofensiva. Ten\u00eda dos opciones, al norte, a Magdalena; o al sur, a los Llanos, cerca de Bogot\u00e1. Deb\u00edu al fracasu de setiembre del mesmu a\u00f1u en Riohacha, y el des\u00e9u propagand\u00edsticu d'asonsa\u00f1ar la campa\u00f1a de Sim\u00f3n Bol\u00edvar de 1819, que termin\u00f3 na batalla de Boyac\u00e1 al cruciar sorpresivamente andar por dicha rex\u00f3n, Uribe Uribe opt\u00f3 pola segunda alternativa.\nEl 24 d'avientu de 1901 parti\u00f3 de T\u00e1chira enfus\u00e1ndose na selva con una columna de siguidores bien armaos, llegando a les cercan\u00edes de Tame el 24 de xineru de 1902, y\u00e1 nos Llanos, siendo de momentu bien recib\u00edos polos rebeldes llocales. Como de costume, la carism\u00e1tica personalid\u00e1 de Uribe Uribe dex\u00f3-y ganase el sofitu de los pobladores. Siguieron colando al sur, bordiando andar, hasta Medina, que se convirti\u00f3 na so base d'operaciones. En Gachal\u00e1 les tropes conservadores enterar de la presencia de la columna lliberal y el gobiernu central mand\u00f3los atacala, siendo derrotada y esvalixada el 12 de marzu. Tres esto'l gobiernu de Bogot\u00e1 decidi\u00f3 finalmente atacar a Uribe Uribe unviando tropes a la rex\u00f3n. Sicas\u00ed, el comandante lliberal y\u00e1 ten\u00eda abondos problemes cola falta de disciplina de los sos llugartenientes llocales. \nEsto nun lu torgara ordenar en febreru al so oficial Juan MacAllister invadir la sabana de Bogot\u00e1 y prindar dellos pueblos y granxes de la rex\u00f3n (anque enxam\u00e1s atac\u00f3 a la capital colombiana, fuertemente defendida) pero si pes\u00f3-y na campa\u00f1a. Tres esti \u00e9situ inicial, Uribe Uribe dirixir col restu de les tropes y l'artiller\u00eda que llevaba consigo. MacAllister intent\u00f3 atacar a Soacha con un ataque masivu dende toes direiciones, pero fracas\u00f3 porque munches de les bandes guerrilleres nun quixeron atacar (23 de febreru). Tres esta derrota, los lliberales tuvieron que tornar a los Llanos pela v\u00eda ente Quetame y Villavicencio, escorr\u00edos pol ex\u00e9rcitu. Uribe Uribe, enter\u00e1u d'esto, tom\u00f3 la indefensa Medina y sali\u00f3 al alcuentru de los sos homes, momentu en que llogra la victoria de Gachal\u00e1, lo que fuercia al gobiernu a detener la so persecuci\u00f3n y abellugar a los sos homes en Villavicencio. Uribe Uribe llogr\u00f3 xunise a los sos homes y ende ocup\u00f3 la contorna de la ciud\u00e1. Ten\u00eda unos seis mil homes contra cuatro mil efeutivos conservadores.Sicas\u00ed, el gobiernu tami\u00e9n vio la oportunid\u00e1 d'arrodiar y acabar d'una vegada por toes cola amenaza que representaba'l l\u00edder insurrectu.\nLa victoria de Gachal\u00e1 diolu nuevu aires a la rebeli\u00f3n, Uribe Uribe volvi\u00f3 unviar tropes a la sabana bogotana, unos dos mil homes armaos con parte del importante equipu militar prind\u00e1u'l 12 de marzu encabezaos por \u00e9l mesmu. Sicas\u00ed, la indisciplina de los sos homes llevar a una derrota tarrecible (y casi prinda) cuando atac\u00f3 a Guasca el 21 de marzu. Escap\u00f3 colos sos homes a la elevaci\u00f3n de \"El Amoladero\", onde estableci\u00f3 una s\u00f3lida llinia de defensa, a otru d\u00eda llegaron el conservadores que lu escorr\u00eden, y atac\u00e1ron-y pero pa desgracia del l\u00edder lliberal varies de les sos unidaes nun ocuparen les posiciones que-yos fueren asignaes. Anque'l primer asaltu foi refug\u00e1u, nel siguiente nun tuvieron tanto \u00e9situ y el conservadores fixeron colapsar la so llinia defensiva y forzaron a los rebeldes a fuxir. El comandante lliberal nuevamente escap\u00f3 milagrosamente de ser prind\u00e1u o muertu. Sicas\u00ed, consigui\u00f3 restablecer l'orde ente los sos homes derrotaos, estableciendo r\u00e1pido una nueva llinia defensiva'l d\u00eda 25, pero al notar que-y ser\u00eda imposible volver enfrentar a los conservadores nun combate abiertu, orden\u00f3 retirase y abandonar les sos posiciones de forma ordenada y met\u00f3dica, pero los sos indisciplinaos llugartenientes nun volvieron respetar les sos instrucciones. El conservadores vieron lo que pasaba y nun duldar en llanzar un asaltu masivu contra la columna lliberal en desorde y la so victoria foi total. Prindando parte importante del armamentu de los alzaos. El 2 d'abril, Uribe Uribe y los sobrevivientes de la so columna xunir a los lliberales qu'arrodiaben Villavicencio. Sicas\u00ed, a pesar de tener una gran cantid\u00e1 d'homes aconceyaos, la baxa moral y constante deserciones llevaron al l\u00edder rebalbu a decidir atayar l'asaltu de la ciud\u00e1 y llevar a los sos homes a Medina, onde inform\u00f3 a los xefes llocales que la campa\u00f1a taba perdida y deb\u00eden desmovilizarse; tres estos volvi\u00f3 a T\u00e1chira y los sos homes esvalix\u00e1ronse. \nUribe Uribe encarg\u00f3se ent\u00f3s d'unviar suministros y armamentu per contrabandu dende Cura\u00e7ao a la Mari\u00f1a Atl\u00e1ntica. Na primer contorna asocedi\u00f3 que tres la so derrota en Caraz\u00faa l'a\u00f1u anterior, les guerrilles lliberales hab\u00eden casi termin\u00e1u les sos operaciones b\u00e9liques, pero gracies a apurrir recib\u00edos, pudieron reactivase y empezar a reorganizase, estableciendo como base de les sos operaciones Valledupar. Los intentos de los conservadores fracasaron por causa de lo inh\u00f3spito del terr\u00e9n, que nun sirvi\u00f3 pa otra cosa sin\u00f3n desmoralizarlos. D'esta manera, foi-yos relativamente senciellu a los alzaos prindar a Riohacha el 16 d'abril de 1902. La captura de la ciud\u00e1 dio-yos a los rebeldes una base d'operaciones lo suficientemente importante como por que Uribe Uribe pudiera entamar nuevamente una espedici\u00f3n y torg\u00f3lu al gobiernu central conservador unviar refuerzos a Panam\u00e1, una y bones la v\u00eda del Magdalena foi-y bloquiada.\nTercer rebeli\u00f3n en Panam\u00e1.\nTres la capitulaci\u00f3n de los lliberales en Col\u00f3n (28 de payares de 1901) les hostilidaes na rex\u00f3n entraron nuna relativa posa. Mientres los lliberales m\u00e1s radicales negar a aceptar la so derrota y el carism\u00e1ticu y lliberal fan\u00e1ticu Uribe Uribe tomara'l control de les fuercies lliberales, clisando a los sos vieyos cimeros. \nPor cuenta de que el gobiernu conservador ten\u00eda la so flota b\u00e9lica intentando restablecer el pasu pol calce del Magdalena mientres el xeneral Herrera entam\u00f3 aprovechar el momentu pa introducir armes per v\u00eda mar\u00edtima al pa\u00eds y reiniciar les rebeliones nel Cauca y Panam\u00e1. Entam\u00e1ronse dos expedici\u00f3n: una pal ismu y otra pa tomar a Tumaco ya invadir el centru del Cauca. Opt\u00f3 polo segundo, mientres una flotilla con homes, armes y municiones viaxaba al sur. Herrera us\u00f3 la mayor parte de la so fortuna familiar pa mercar y armar con ca\u00f1ones un barcu, \"Almirante Padilla\", que se dedic\u00f3 a llanzar ataques contra embarcaciones na mari\u00f1a pac\u00edfica. El barcu atac\u00f3 a Tumaco el 16 d'ochobre de 1901 pa intentar reiniciar la rebeli\u00f3n nel Cauca, pero les fuercies lliberales llocales pa tener dalguna posibilid\u00e1 d'\u00e9situ pero polo que'l \"Almirante Padilla\" abandon\u00f3'l sur y foi al ismu a sofitar a los rebeldes.\nEl barcu dedicar a atacar los nav\u00edos enemigos, rob\u00e1ndo-yos suministros, armamentu y municiones. Lleg\u00f3 al so dest\u00edn el 24 d'avientu con una flotilla d'unos 1 500 homes bien entrenaos y forn\u00edos. El gobernador Alb\u00e1n tom\u00f3 control del \"Lautaro\", un barcu mercantil chilenu de gran tama\u00f1u, perfectu pa tresportar un gran n\u00famberu de tropes y armar con ca\u00f1ones calteniendo a la tripulaci\u00f3n chilena cargu de la direici\u00f3n de la nave. El 19 de xineru de 1902 el \"Lautaro\" foi unvi\u00e1u con un batall\u00f3n a bordu p'atopar y acabar colos rebalbos pero nun se-y dio permisu de zarpar hasta a otru d\u00eda, pero mientres la nueche les municiones esplotaron, nun se supo qu\u00e9 asocedi\u00f3, pero abarruntar d'un sabotaxe. La embarcaci\u00f3n qued\u00f3 inmovilizada y na nueche del 20 lleg\u00f3'l \"Almirante Padilla\" sorpresivamente y de momentu abri\u00f3 fueu nel so contra; mientres el combate'l xeneral Alb\u00e1n result\u00f3 muertu y el \"Lautaro\" qued\u00f3 inutilizable. Sicas\u00ed, Herrera inda ten\u00eda qu'enfrentar a los homes del xeneral Francisco de Paula Castro, quien qued\u00f3 al cargu de les tropes gubernamentales nel departamentu. El xeneral lliberal decidi\u00f3 atacar a los conservadores acantonaos n'Aguadulce, unvi\u00f3 esploradores pa xixilar al so enemigu dende los montes cercanos y p'escoyer qu\u00e9 posiciones ocupar. Pa esi momentu, tantu les tropes gubernamentales como'l xeneral Castro top\u00e1bense moralmente afaraos tres el golpe sufiertu. El d\u00eda 23 de febreru produci\u00f3 l'ataque, siendo arrodiaos unos doscientos soldaos, y tres hores de desesperada resistencia, obligaos a rindise. Castro retir\u00f3se al entamu mesmu del combate cola mayor\u00eda de les tropes pudiendo salvase asina d'una derrota mayor; ensin sabese ent\u00e1'l motivu, nun optaron por volver a la ciud\u00e1 de Panam\u00e1 pela carretera principal, sin\u00f3n que s'abellugaron en inh\u00f3spitas islles montascoses llamaes Bocas del Toro. Herrera unvi\u00f3 a quinientos homes a les islles dende David pa empecipiar operaciones contra los sos enemigos. Na capital departamental, en tantu, asum\u00eda como nuevu gobernador el xeneral V\u00edctor Salazar, un home bien capaz y brillante, pero con recursos demasi\u00e1u llindaos, polo que-y resultar\u00eda imposible llograr bones resultaos. Los rebeldes qu'atacaron les Bocas del Toro prindar a entamos d'abril, pero solu pa notar c\u00f3mo una flota militar unviada dende Barranquilla dexar aisllaos nelles y forz\u00e1ba-yos a rindise. Sicas\u00ed, el xeneral Salazar foi bien imprudente coles sos rellaciones col embaxador norteamericanu, quien termin\u00f3 interviniendo pa llograr que los rebeldes pudieren sacupar les islles y ser asina reintegrados a les tropes d'Herrera. D'esta manera, una aparente victoria conservadora volvi\u00f3se un \u00e9situ propagand\u00edsticu pa los lliberales.\nLos alzaos pudieron recibir de cutio suministros dende Nicaragua pola mari\u00f1a pac\u00edfica, una y bones el \"Almirante Padilla\" bloquiaba a la ciud\u00e1 de Panam\u00e1, anque la mari\u00f1a caribe\u00f1a permanec\u00eda en manes conservadores. Salazar decidi\u00f3 llanzar una ofensiva per tierra y los lliberales recularon hasta Aguadulce dando la impresi\u00f3n de ser bien d\u00e9biles p'aguantar. Salazar pidi\u00f3 refuerzos p'acabar cola revuelta pero nesos momentos dio la espedici\u00f3n de Uribe Uribe a los Llanos y foi-y negada toa ayuda. \nEnt\u00f3s foi cuando'l \"Almirante Padilla\" viax\u00f3 a Nicaragua pa rearmarse y pa realiza-y arreglos, y Salazar decidi\u00f3 arriesgase y atacar a los rebeldes n'Aguadulce. Unvi\u00f3 dos columnes, una al mandu del xeneral Luis Morales Berti a Ant\u00f3n y otra empobinada pol xeneral Castro al r\u00edo Santa Mar\u00eda col enfotu de arrodiar a los insurrectos y aniquilalos. Pero cometi\u00f3'l grave error d'escoyer a dambos comandantes, famosos polos sos fracasos, fux\u00edes y desaciertos anteriores. El 10 de xunu Morales Berti lleg\u00f3 a Ant\u00f3n y pocu dempu\u00e9s Castro camud\u00f3 d'aldu y lleg\u00f3 a esa mesma ciud\u00e1, Morales Berti opt\u00f3 por avanzar a Aguadulce y Castro a Bocas del Toro. Los lliberales optaron por retirar se d'Aguadulce a Santiago de Veraguas esperando que l'enemigu nun los siguiera per una ruta tan mal pero al ver que lo fa\u00eda Herrera nun tuvo m\u00e1s opci\u00f3n qu'atacar a la columna conservadora. Nesos momentos (mediaos de xunetu) retirar a Aguadulce. Los comandantes gubernamentales supieron que los insurrectos taben perbi\u00e9n forn\u00edos y entrenaos am\u00e1s de cuntar con una amplia superiorid\u00e1 numb\u00e9rica polo que recular yera la so \u00fanica opci\u00f3n. La retirada empecipi\u00f3'l 22 de xunetu, pero Salazar opt\u00f3 por unviar refuerzos esperando poder acabar colos alzaos lo que nesos momentos y circunstancies yera totalmente ilusoriu. Un nav\u00edo mercantil foi escoy\u00edu pa tal misi\u00f3n, el \"Boyac\u00e1\", pero atopar col \"Almirante Padilla\" el 30 del mesmu mes na mari\u00f1a cercana a Aguadulce vi\u00e9ndose forz\u00e1u a rindise y les sos tropes fueron feches prisioneres. La victoria rebalba desmoraliz\u00f3 fondamente a los soldaos conservadores que tuvieron qu'escoyer ente volver a la ciud\u00e1 de Panam\u00e1 travesando la trupa xungla o dar cara y lluchar. Enter\u00e1u de lo asoced\u00edo, Castro empez\u00f3 a faer lo mesmo. Dambos xenerales optaron por axuntar se n'Aguadulce, onde s'atrincheraron. Herrera empecipi\u00f3 un llargu asediu sofit\u00e1u pola so artiller\u00eda y los defensores empezaron a sufrir fame hasta que se rindieron el 27 d'agostu. \nPero los rebeldes perdieron demasiao tiempu nel sitiu d'Aguadulce y llegaron a la ciud\u00e1 de Panam\u00e1 los refuerzos tan necesarios per tierra. La guerra termin\u00f3 ent\u00f3s nun nuevu cese del fueu, cola zona ente Aguadulce y la capital departamental como tierra de naide, dixebrando a dambos bandos.\nFinal de la guerra.\nLos sucesos del ismu fixeron imperiosa la necesid\u00e1 de bloquiar la ruta del Magdalena pa torgar el pasu de refuerzos del gobiernu central escontra dicha rex\u00f3n. Uribe Uribe intent\u00f3 entamar una espedici\u00f3n al Magdalena, pero los lliberales nel exiliu neg\u00e1ron-y sofitu tarreciendo que pasara a convertise nun dictador si llegaba al poder. Volvieron unviar instrucciones a los comandantes llocales por que nun lo reconocieren como comandante de la mari\u00f1a caribe\u00f1a, pero estes fueron inoraes y Uribe Uribe desembarc\u00f3 cerca de Riohacha el 14 d'agostu d'esi a\u00f1u.\nA pesar de cuntar col sofitu popular local, los lliberales taben y\u00e1 venc\u00edos, el bloqu\u00e9u del Magdalena solo pod\u00eda retrasar l'inevitable desenllaz, Panam\u00e1 y la mari\u00f1a caribe\u00f1a depend\u00eden demasi\u00e1u del comerciu col interior o otros pa\u00edses. Tou favorec\u00eda al gobiernu conservador, ten\u00eda un gran ex\u00e9rcitu, y apoderaba la mayor parte del territoriu y la poblaci\u00f3n, solo precisaba unviar un gran n\u00famberu de tropes bien forn\u00edes pa someter a los rebeldes. Uribe Uribe empez\u00f3 a entendelo tres la so derrota nos Llanos, ya inform\u00f3los a los comandantes llocales en Riohacha que perdieren la guerra y que cualquier resistencia solo traer\u00eda la ruina y muerte a la so contorna. L'antes pr\u00f3speru departamentu del Magdalena taba en ruines, aprobet\u00e1u y somet\u00edu a pasar constantes necesidaes. \nUribe Uribe empez\u00f3 a axustar la paz, pero sabiendo que la so reputaci\u00f3n como l\u00edder de los lliberales taba en xuegu y\u00e1 que prometiera bloquiar la ruta del Magdalena, decidi\u00f3 llanzar una postrera ofensiva. En llugar d'atacar a Barranquilla, oxetivu imposible pa les sos fuercies, opt\u00f3 por Tenerife. El comandante lliberal unvi\u00f3 parte de les sos fuercies al norte ente la Barraquera Grande y Santa Marta pa distrayer al enemigu y prepar\u00f3 a mil homes pa prindar a Tenerife. Tami\u00e9n consigui\u00f3 refuerzos de les guerrilles del vec\u00edn departamentu de Boyac\u00e1, y el 18 de setiembre atac\u00f3 por sorpresa'l so oxetivu col sofitu de dellos nav\u00edos y dos ca\u00f1ones, gan\u00f3 la peque\u00f1a guarnici\u00f3n local pudiendo asina bloquiar el calce del Magdalena. Sicas\u00ed, Uribe Uribe enterar de que'l gobiernu unvi\u00f3 tropes a recuperar la ciud\u00e1 y decidi\u00f3 sacupala'l 2 d'ochobre, pero'l bloqu\u00e9u de dos selmanes de dicha ruta dex\u00f3-yos a los rebeldes nel ismu, gracies a lo llargo del viaxe y a la lenta burocracia, un tiempu de dos meses primero que llegaren los refuerzos, ralu que los lliberales sabr\u00eden aprovechar.\nUribe Uribe atac\u00f3 a Barraquera'l 13 d'ochobre pa tener al so algame a Santa Marta; la peque\u00f1a guarnici\u00f3n local abellugar nel so cuartel, que termin\u00f3 siendo dinamitado, dalgunos consiguieron fuxir al peque\u00f1u nav\u00edo \"Nely Gazan\", qu'arm\u00e1u con peque\u00f1os ca\u00f1ones bombarde\u00f3 a los rebeldes y por poco matu al so l\u00edder. Esto nun camud\u00f3'l cursu del combate nin de la campa\u00f1a, los rebeldes caribe\u00f1os aceptaron roblar el Trat\u00e1u de Neerlandia el 24 del mesmu mes.El trat\u00e1u signific\u00f3'l fin de les operaciones militares nel actual territoriu colombianu y de cualquier esperanza pal xeneral Benjam\u00edn Herrera, quien sab\u00eda que cuando llegaren los batallones conservadores de refuerzu tar\u00eda venc\u00edu. \nL'alcuerdu esix\u00eda a Uribe Uribe interceder p'acabar cola guerra en dicha contorna, polo qu'unvi\u00f3 una carta a Herrera pidi\u00e9ndo-y axustar un alcuerdu, pero esti y\u00e1 llevaba meses axustando de callao.\nLos trataos de \"Neerlandia\" y del \"Wisconsin\".\nLos trataos de paz roblar na facienda \"Neerlandia\" (allugada na zona bananera del Magdalena, cerca a Barraquera) el 24 d'ochobre de 1902, pol \"Xeneral Florentino Manjarr\u00e9s\", a quien-y dic\u00eden El Gorrumbu\u201d, Gobernador del Magdalena, nesi ent\u00f3s, metanes un sancocho de pita, punxo fin a la Guerra de los Mil D\u00edes, el 24 d'ochobre de 1902. Magar los combates duraron hasta payares d'esi a\u00f1u en Panam\u00e1 ente los nav\u00edos \"Almirante Padilla\" (lliberales) y el \"Lautaro\" (de propied\u00e1 chilena, espropi\u00e1u polos conservadores), combate que se ven\u00eda presentando dende finales de 1901 y nel cual estos postreros fueron derrotaos frente a la ciud\u00e1 de Panam\u00e1 el 20 de xineru de 1902. Cola muerte del xeneral Carlos Alb\u00e1n, que viaxaba nel \"Lautaro\", l'ismu quedaba ensin representante, siendo nom\u00e1u Ar\u00edstides Arjona.\nM\u00e1s tarde vieno la constante amenaza de la marina estauxunidense unviada pol gobiernu de Theodore Roosevelt pa protexer los futuros intereses na construcci\u00f3n de la canal. Los lliberales de Benjam\u00edn Herrera depunxeron les armes ensin combatir l'amenaza esterior.\nEl trat\u00e1u de paz definitivu robl\u00f3se'l 21 de payares de 1902 a bordu del acoraz\u00e1u estauxunidense \"USS Wisconsin\" atrac\u00e1u na badea de Panam\u00e1. El trat\u00e1u foi robl\u00e1u pol xeneral Lucas Caballero Barrera, en calid\u00e1 de xefe del Est\u00e1u Mayor del Ex\u00e9rcitu Xun\u00edu del Cauca y Panam\u00e1, xunto col coronel Eusebio A. Morales, secretariu de Facienda de la direici\u00f3n de guerra del Cauca y Panam\u00e1, en representaci\u00f3n del xeneral Benjam\u00edn Herrera y del part\u00edu lliberal; y pol xeneral V\u00edctor Manuel Salazar, gobernador del ismu, y el xeneral Alfredo V\u00e1zquez Cobo, xefe d'Est\u00e1u Mayor del ex\u00e9rcitu conservador na Mari\u00f1a Atl\u00e1ntica, el Pac\u00edficu y Panam\u00e1, en representaci\u00f3n del gobiernu. \nPostratado del Wisconsin.\nAl restu del pa\u00eds la noticia del fin de la guerra lleg\u00f3 tarde. Dada l'allo\u00f1anza del ismu de Panam\u00e1 respeuto al restu de Colombia, y a que les escases llinies del tel\u00e9grafu taben atayaes en dellos de los sos tramos, les comunicaciones quedaron en manes de estafetas y comerciantes trashumantes. Les telegrames de la direici\u00f3n lliberal qu'informaben del fechu y ordenaben la rindici\u00f3n de les fuercies ent\u00e1 combatientes a les guarniciones conservadores, seg\u00fan los avisos pegaos pol gobiernu nes places de los pueblos, llegaron y aplic\u00e1ronse de manera irregular, polo que'l Trat\u00e1u del Wisconsin, col qu'oficialmente se punxo fin a la guerra, nun llogr\u00f3 concluyir d'un tayo con ella.\nSiguieron asocediendo fechos violentos nel pa\u00eds, como la execuci\u00f3n de Victoriano Lorenzo por orde del xeneral Pedro Sicard Brice\u00f1o en 1903, fechu consider\u00e1u unu de los detonantes de la posterior separaci\u00f3n del ismu.\nEl primeru de xunu de 1903, el gobiernu declara'l cese absolutu d'hostilidaes nel pa\u00eds, proclamando que l'orde p\u00fablicu fuera restablec\u00edu.\nConsecuencies de la guerra.\nDempu\u00e9s de la guerra, Colombia qued\u00f3 totalmente afarada en tolos aspeutos: diose una gran crisis econ\u00f3mica que s'agrav\u00f3 cola separaci\u00f3n de Panam\u00e1 el 3 de payares de 1903, y la delda de los gastos militares nos qu'incurri\u00f3'l gobiernu. El pa\u00eds taba aprobet\u00e1u, les sos industries y v\u00edes de comunicaci\u00f3n atop\u00e1bense destruy\u00edes, y la delda esterna ya interna yeren considerables, tantu asina que la llibra esterlina, tipu de camb\u00e9u de la d\u00f3mina, pasara en 1898 de 15,85 pesos hasta llegar a cotizase en 1903 a 505 pesos.\nDe la mesma, por causa de la derrota de los nacionalistes robl\u00f3se la Llei 33 de 1903 qu'establec\u00eda los patr\u00f3n oro pa controlar la emisi\u00f3n monetaria recoyendo'l circulante que fuera emit\u00edu mientres la Rexeneraci\u00f3n. Prohibi\u00f3 cualesquier nueva impresi\u00f3n de moneda fiduciaria y amest\u00f3 que suspendiera les emisiones de papel moneda como recursu fiscal por aciu el Decretu 217 de febreru de 1903.\nMientres la guerra unos 75\u00a0000 homes fueron movilizaos en total por dambos bandos, dexando unes 300\u00a0000 baxes a lo m\u00e1s. \nAl pa\u00eds cost\u00f3-y protexer el delic\u00e1u equilibriu de paz mientres aproximao cuarenta y cinco a\u00f1os hasta que la violencia bipartidista provoc\u00f3 que les tensiones salir de control hasta 1958 (cuando'l Frente Nacional acab\u00f3 coles tensiones), dando pasu dempu\u00e9s al conflictu arm\u00e1u de la segunda met\u00e1 del sieglu XX y empiezos del sieglu XXI."}
{"id": "128233", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128233", "title": "Primer Guerra Civil Castellana", "text": "La Primer Guerra Civil Castellana foi un conflictu que se produci\u00f3 ente los partidarios del rei Pedro I de Castiella, \"el Cruel\" pa la nobleza o \"el Xusticieru\" pal pueblu llanu, y los partidarios d'Enrique II de Castiella.\nMotivos del conflictu.\nCrisis del poder nobiliariu.\nLa Primer Guerra Civil Castellana foi frutu de la divisi\u00f3n mientres el rein\u00e1u d'Alfonso XI de la corte de Castiella: una encabezada pola reina Mar\u00eda de Portugal, y otra pola amante del rei, Leonor de Guzm\u00e1n, y que dio al soberanu diez f\u00edos, incluy\u00edu Enrique de Trast\u00e1mara. El conflictu, dacuando descritu como una guerra de socesi\u00f3n, foi m\u00e1s all\u00e1 de los dos pretendientes al tronu. La rebeli\u00f3n d'Enrique de Trast\u00e1mara, que se sostuvo col sofitu de la nobleza castellana, frente al rei Pedro I de Castiella, intent\u00f3 retayar les atribuciones d'\u00e9sti y, sobremanera, la so influencia pol\u00edtica. Esta alianza ente'l f\u00edu bastardu del rei Alfonso XI y la nobleza foi percibida pola poblaci\u00f3n como una torga a les lleis que Pedro promulg\u00f3 nes Cortes de Valladolid de 1351, que promov\u00edan el comerciu y l'artesan\u00eda y la segurid\u00e1 de les persones.\nComo resultancia, el pueblu llanu sofit\u00f3 al rei Pedro I, d\u00e1ndo-y el nomatu de \"Xusticieru\", ente que'l so enemigos moteyar \"el Cruel\".\nPedro I de Castiella, \"el Cruel\" o \"el Xusticieru\", realiz\u00f3 una pol\u00edtica de fortalecimientu de l'autorid\u00e1 real frente a l'alta nobleza, de la qu'empez\u00f3 una guerra contra Arag\u00f3n.\nEn 1366 Enrique de Trast\u00e1mara, f\u00edu bastardu d'Alfonso XI, torn\u00f3 dende Francia, depunxo a Pedro I de Castiella y proclam\u00f3se Rei nel monesteriu de Les Fuelgues.\nPedro I y Enrique de Trast\u00e1mara.\nF\u00edu y herederu d'Alfonso XI, Pedro I fai frente al baturiciu de l'alta nobleza de Castiella, especialmente de los sos hermanascos Enrique de Trast\u00e1mara y Fadrique Alfonso de Castiella a quien, por influencia de la so madre, el rei Alfonso XI, apinara d'honores xenerando'l malestar de Pedro y reinar madre.\nTercer f\u00edu illex\u00edtimu d'Alfonso XI y Leonor de Guzm\u00e1n, Enrique foi adopt\u00e1u por Rodrigo \u00c1lvarez de les Asturies, conde de Trast\u00e1mara, que-y tresmite'l t\u00edtulu en 1345. La muerte del so padre caus\u00f3 cayida en desgracia de la so madre y la perda de la so poder, lo que lu conduci\u00f3 a remontase en 1351, fecha de la detenci\u00f3n y execuci\u00f3n de la so madre por orde de Pedro I de Castiella.\nEn 1353, Pedro I de Castiella tien 19 a\u00f1os. So la influencia del so amante, Mar\u00eda de Padilla, escueye gobernar sosteniendo la so poder nel pueblu llanu. La so volunt\u00e1 de fortalecer l'autorid\u00e1 real dio llugar a que tratara autoritariamente y con durez a la nobleza alta castellana lo que caus\u00f3 qu'esta postrera llueu se remontara abiertamente: el so anterior favoritu,el vieyu Juan Alfonso de Albuquerque, deseosu de devolver el poder a la nobleza, entamar\u00eda una alianza ente los pr\u00edncipes bastardos y el rei Pedro IV d'Arag\u00f3n.\nEn Toledo, capital de Castiella, Pedro I castiga brutalmente a los conspiradores y a los sos parientes, declara la guerra a Arag\u00f3n y matu a tr\u00e9s de los sos mediu hermanos. El Xusticieru convertir nel Cruel.\nEntamu de la rebeli\u00f3n y de la guerra.\nEnte 1352 y 1354, la figura emblem\u00e1tica de la rebeli\u00f3n ye'l noble Juan Alfonso de Albuquerque, ex favoritu del rei y reinar madre, quien cay\u00f3 en desgracia cuando'l matrimoniu ente Pedro I de Castiella y Blanca de Borb\u00f3n fracas\u00f3 por cuenta de los retrasos nel pagu de la dote y los malos tratos infligidos pol soberanu a la so esposa. Albuquerque foi l'arquitectu clave de la combalechadura y pagar\u00eda el preciu del so fracasu. Abellugar en Portugal y Pedro I, que cuntaba inda col sofitu de los sos hermanascos Enrique y Fadrique, asitiar guardando la frontera con Portugal, pero so la supervisi\u00f3n d'un pariente del so amante Mar\u00eda de Padilla. Siendo inform\u00e1u de callao de les rellaciones ente los sos mediu-hermanos y Albuquerque, lleva a estos a xunise abiertamente a la rebeli\u00f3n, a la que tami\u00e9n se sumar\u00eda un nuevu part\u00edu, compuestu de la familia y aliaos de Juana de Castro, acabante cas\u00f3se con Pedro I de Castiella gracies a la revesosa anulaci\u00f3n del so matrimoniu anterior y abandonao de la mesma forma que Blanca de Borb\u00f3n.\nHasta 1354, Enrique de Trast\u00e1mara perpeta actos aisllaos de rebeli\u00f3n, cola ayuda de los sos hermanos. Llev\u00f3 a cabu'l so parte d'un movimientu de resistencia m\u00e1s xeneral, la de la nobleza castellana, que los sos episodios marc\u00f3 los primeros a\u00f1os del rein\u00e1u de Pedro I de Castiella. Estes rebeliones fueron duramente reprim\u00edes pol rei, que nun bazcuya n'executar a los agitadores, a pesar del so rangu y de los usos con que se castigaben tales actos (prisi\u00f3n, exiliu o confiscaci\u00f3n de tierres y castiellos).\nPrimer rebeli\u00f3n.\nN'ochobre de 1354, Albuquerque morr\u00eda envelen\u00e1u en Medina del Campo convirti\u00e9ndose Enrique de Trast\u00e1mara nel xefe de la rebeli\u00f3n. Celebrar en Tejadillo, pueblu cercanu a Toro una xunta ente los rebeldes y Pedro quien, a pesar de la vixilancia de que ye oxetu mientres la so estancia, llogra convencer a los infantes d'Arag\u00f3n y Tello de Castiella, hermanu d'Enrique de Trast\u00e1mara a abandonar la rebeli\u00f3n. Marcha a Segovia y convoca les Cortes en Burgos onde se votar\u00eden subsidios p'armar un ex\u00e9rcitu pa encalorar la rebeli\u00f3n.\nEn 1355, l'ex\u00e9rcitu real toma la ciud\u00e1 de Toledo, onde la poblaci\u00f3n llevant\u00f3se y empez\u00f3 a executar a los rebeldes. La ciud\u00e1 de Toro cai en 1356. Estos primeros enfrentamientos beneficien en gran midida al rei. Enrique de Trast\u00e1mara tien de fuxir y abellugase en Francia col rei Xuan II y el delf\u00edn Carlos.\nGuerra ente los reinos de Castiella y Arag\u00f3n.\nAprovechando l'aselu internu y tomando como sida un incidente ente una flota aragonesa y buques xenoveses, Pedro I de Castiella declara la guerra a Arag\u00f3n. Ente 1356 y 1361, l'ex\u00e9rcitu castellanu invade'l reinu aragon\u00e9s y conquista delles ciudaes.Coles mesmes Enrique de Trast\u00e1mara y el so ex\u00e9rcitu combaten al llau del rei d'Arag\u00f3n, Pedro IV el Ceremoniosu. El 18 de mayu de 1361, robl\u00f3se la paz en Terrer.\nColes mesmes, ente 1356 y 1360, Pedro I de Castiella matu a los sos enemigos: Juan de La Cerda, Fadrique Alfonso de Castiella, Juan d'Arag\u00f3n mediohermanu de Pedro IV el Ceremoniosu, Leonor de Guzm\u00e1n, ente otros.\nLa dura guerra encabezada por Pedro I de Castiella contra'l reinu d'Arag\u00f3n y la rens\u00eda nacida de les sos exacciones debiliten sustancialmente la so poder y dexen a Enrique de Trast\u00e1mara considerar una conquista del reinu de Castiella.\nSegunda rebeli\u00f3n.\nEnrique de Trast\u00e1mara decidi\u00f3 atacar en 1360 y dio en apoderase de la ciud\u00e1 de N\u00e1jera. Mientres tomar de la ciud\u00e1, Juan Fern\u00e1ndez de Hinestrosa, t\u00edu de Mar\u00eda de Padilla y favoritu de Pedro I de Castiella, foi asesin\u00e1u. En represalia, Pedro I ordena la muerte de dos hermanos d'Enrique y unvia les sos tropes a N\u00e1jera n'abril. Enrique de Trast\u00e1mara ye derrot\u00e1u y tien d'abellugase na ciud\u00e1. Inexplicablemente, Pedro I de Castiella nun sitia la ciud\u00e1 y vuelve a Sevilla. El Trast\u00e1mara abellugar de nuevu en Francia.\nDesenvolvimientu del conflictu.\nPedro I de Castiella pidi\u00f3 ayuda a Eduardu III d'Inglaterra. Eduardo de Gales \u2014\"el Pr\u00edncipe Negru\"\u2014 recluta un gran ex\u00e9rcitu y conceder a camb\u00e9u del reembolsu de los costos y de la concesi\u00f3n de territorios hisp\u00e1nicos. Asina la guerra se internacionaliz\u00f3.\nEl trunfu del ex\u00e9rcitu de Pedro na batalla de N\u00e1jera dex\u00f3-y recuperar el tronu sicas\u00ed'l so mediohermanu Don Enrique consigui\u00f3 escapar. Y\u00e1 que la guerra con Don Enrique de Trast\u00e1mara sigu\u00eda y nun pod\u00eda faer frente a les sos deldes nel pactu que fizo colos ingleses, el \"Pr\u00edncipe Negru\" retir\u00f3 les sos tropes. Enrique II de Castiella financi\u00e1u polos franceses llanz\u00f3 un duru ataque contra Pedro I de Castiella, y finalmente, na Batalla de Montiel, acab\u00f3 cola so vida en 1369.\nEnrique II de Castiella foi proclam\u00e1u rei y la dinast\u00eda Trast\u00e1mara instaurar en Castiella."}
{"id": "128234", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128234", "title": "Guerres civiles castellanes", "text": "En Castiella asocedieron a lo llargo de la historia varies guerres civiles.\nAlta Ed\u00e1 Media.\nMientres l'Alta Ed\u00e1 Media nun se suel emplegar la espresi\u00f3n \"guerra civil castellana\", nun periodu nel que la formaci\u00f3n del cond\u00e1u de Castiella, primero dependiente y depu\u00e9s independiente del reinu de Lle\u00f3n (932), encuadrar na din\u00e1mica inicial de la Reconquista y la Repoblaci\u00f3n, nel que los enfrentamientos b\u00e9licos yeren consustanciales a la conformanza social del territoriu castellanu, fronterizu ente cristianos y musulmanes, y ente los mesmos nucleos cristianos, d'una forma que se lleg\u00f3 a describir como \"la guerra como oficiu\".\nPlena Ed\u00e1 Media.\nMientres la Plena Ed\u00e1 Media s\u00ed que se refieren conflictos carauterizaos por divisiones internes en \"bander\u00edas\" nel conxuntu territorial nel que s'atopa l'antiguu cond\u00e1u, que s'empieza a denominar reinu de Castiella, xunto al reinu de Lle\u00f3n, que la so uni\u00f3n dir realizando y desfaciendo socesivamente (nam\u00e1i f\u00e1lase de \"Corona de Castiella\" dende 1230 con Fernandu III \"el Santu\"):\nBaxa Ed\u00e1 Media.\nM\u00e1s com\u00fanmente la bibliograf\u00eda denomina \"guerra civil castellana\" a conflictos internos de la Corona de Castiella mientres la Baxa Ed\u00e1 Media:\nYe bien significativu'l tratamientu que faen les obres lliteraries de los enfrentamientos civiles, como daqu\u00e9 cotidianu. Equ\u00ed, el desaf\u00edu de do\u00f1a Cuaresma a don Carnal:"}
{"id": "128235", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128235", "title": "Enrique II de Castiella", "text": "Enrique II de Castiella, tami\u00e9n conoc\u00edu como Enrique de Trast\u00e1mara, llam\u00e1u \u00abel Fratricida\u00bb o \u00abel de les Mercedes\u00bb (Sevilla, 13 de xineru de 1333 o principios de 1334 - Santo Domingo de la Calzada, 29 de mayu de 1379), foi rei de Castiella, el primeru de la Casa de Trast\u00e1mara.\nBiograf\u00eda.\nFoi'l cuartu de los diez f\u00edos estramatrimoniales d'Alfonso XI y de Leonor de Guzm\u00e1n (tataranieta d'Alfonso IX de Lle\u00f3n). Productu d'un embaranzu gemelar, foi'l primeru de los f\u00edos de la pareya en llegar a la vida adulta al igual que'l so hermanu, al que sobrevivi\u00f3. Enrique y el so hermanu mellizu o ximielgu Fadrique Alfonso de Castiella, nacieron nel Alc\u00e1zar de Sevilla.\nProhijado na so nacencia por Rodrigo \u00c1lvarez de les Asturies hered\u00f3 al a\u00f1u siguiente, a la muerte d'este, el so se\u00f1or\u00edu del cond\u00e1u de Nore\u00f1a. El so padre concedi\u00f3lu m\u00e1s tarde el cond\u00e1u de Trast\u00e1mara y los se\u00f1or\u00edos sobre Lemos y Sarria, en Galicia, y les villes de Cabrera y Ribera, colo que-y constituy\u00f3 un pergrande ya importante patrimoniu nel noroeste de la Pen\u00ednsula. Ye la cabeza de la nueva dinast\u00eda que surde de la ca\u00f1a principal de la de Borgo\u00f1a-Ivrea, la dinast\u00eda Trast\u00e1mara.\nMientres vivi\u00f3 Alfonso XI, el so amante Leonor consigui\u00f3 t\u00edtulos y privilexos en n\u00famberu esaxer\u00e1u pa los sos f\u00edos ten\u00edos col rei. Ello foi la causa del descontentu de numberosos nobles, y sobremanera de la reina lex\u00edtima, Mar\u00eda de Portugal, y del infante herederu, Pedro, m\u00e1s conoc\u00edu como Pedro I el Cruel o'l Xusticieru. Estos tuvieron ocasi\u00f3n pa la revancha cuando Alfonso XI morri\u00f3 inesperadamente de peste nel asediu de Xibraltar, en marzu de 1350. Nin siquier soterraren al rei y y\u00e1 munchu siguidores de Leonor y de los sos f\u00edos di\u00e9ron-yos de llau, y Enrique y los sos hermanos fuxeron y trem\u00e1ronse, medrosos de les mid\u00edes que pudiera tomar el so hermanascu, el nuevu rei.\nTres la muerte d'Alfonso XI.\nAnque Leonor y los sos f\u00edos llegaron a un alcuerdu con Pedro I pa integrase pac\u00edficamente na so corte, la situaci\u00f3n sigui\u00f3 siendo inestable. Enrique y los sos hermanos Fadrique, Tello y Sancho protagonizaron numberoses rebeliones dende l'entamu del rein\u00e1u. Am\u00e1s, p'afitar la so posici\u00f3n y consiguir aliaos, Enrique cas\u00f3se con Juana Manuel de Villena, f\u00eda de Don Juan Manuel, adelantado mayor de Murcia y Se\u00f1or de Villena, el noble m\u00e1s poderosu del rein\u00e1u anterior. En 1351 el monarca (o'l so conseyeru Juan Alfonso de Alburquerque, home d'enfotu de Mar\u00eda de Portugal), convenc\u00edu de que l'amante del so padre yera la instigadora de les sulevaciones, orden\u00f3 que Leonor fuera encarcelada y finalmente executada en Talavera de la Reina.\nDempu\u00e9s d'esto Enrique fux\u00f3 a Portugal. Perdon\u00e1u por Pedro I y vueltu a Castiella, sulevar n'Asturies (1352). Reconciliar col so hermanu solu pa remontase contra \u00e9l nuna guerra llarga ya intermitente que termin\u00f3 cola fuxida del conde de Trast\u00e1mara a Francia, onde entr\u00f3 al serviciu de Xuan II de Francia.\nPoco dempu\u00e9s Enrique y los sos homes pasaron a militar nes files de Pedro IV d'Arag\u00f3n, na guerra qu'esti caltuvo contra Castiella (1358). Mientres esti conflictu foi venc\u00edu y prind\u00e1u en N\u00e1jera (1360), pero foi lliber\u00e1u (cola ayuda de Juan Ram\u00edrez de Arellano, ente otros) y se exili\u00f3 en Francia.\nAtac\u00e1u Arag\u00f3n de nuevu, Enrique alleg\u00f3 na so ayuda, pero en cuenta de que se-y sofitara pa destronar al so hermanu Pedro. L'ataque combin\u00e1u d'Enrique y de los sos aliaos castellanos, aragoneses y franceses (les compa\u00f1\u00edes de mercenarios de Bertrand Du Guesclin) consigui\u00f3 espulsar a Pedro, que s'abelug\u00f3 en Guyena. Enrique foi proclam\u00e1u rei en Calahorra (1366), pero a camb\u00e9u tuvo que conceder a los sos aliaos t\u00edtulos y riqueces ensin tri\u00f1\u00edu, como pagu pola ayuda recibida. Ello vali\u00f3-y el nomatu de \"el de les Mercedes\".\nMentanto, Pedro I entam\u00f3 una invasi\u00f3n de Castiella dende los dominios ingleses al norte de los Pirineos. Eduardo, pr\u00edncipe de Gales (conoc\u00edu como'l Pr\u00edncipe Negru), punxo a la so disposici\u00f3n un gran ex\u00e9rcitu de caballeros y de Tiru con arcu arqueros.\nPedro I gan\u00f3 a Enrique na batalla de N\u00e1jera, llibrada'l 3 d'abril de 1367. Enrique retorn\u00f3 a Francia, protex\u00edu por Carlos V. Dende'l castiellu de Peyrepertuse reorganiz\u00f3 los sos ex\u00e9rcitos, y ayud\u00e1u polos sulevaos de numberoses ciudaes castellanes y polos franceses de Bertrand Du Guesclin venci\u00f3 a Pedro na batalla de Montiel el 14 de marzu de 1369. Pedro I, y\u00e1 prisioneru, foi asesin\u00e1u a manes d'Enrique, que xubi\u00f3 definitivamente al tronu de Castiella col nome d'Enrique II.\nRein\u00e1u.\nAntes de trate consolid\u00e1u nel so tronu y poder tresmit\u00ed-ylo al so f\u00edu Juan, Enrique tuvo que ganar a Fernandu I de Portugal, al qu'hubo de ganar en dos de les llamaes Guerres Fernandinas, y dempu\u00e9s a Xuan de Gante, I duque de Lancaster, cas\u00e1u cola infanta Constanza de Castiella, f\u00eda de Pedro I. Nel so conflictu colos ingleses d'Eduardu III d'Inglaterra, Enrique II foi ali\u00e1u de Carlos V de Francia, a que la so disposici\u00f3n punxo la flota castellana, pieza fundamental nel asediu de la Rochelle, en que la so primer fase l'almirante Ambrosio Bocanegra gan\u00f3 dafechu a la escuadra inglesa.\nEnrique II compens\u00f3 a los sos aliaos, pero supo tami\u00e9n defender los intereses del reinu de Lle\u00f3n y Castiella. Asina, neg\u00f3 al rei d'Arag\u00f3n toles cesiones territoriales que lu prometiera nos tiempos dif\u00edciles.\nEn pol\u00edtica interior, empecipi\u00f3 la reconstrucci\u00f3n del reinu; protex\u00f3 a los xud\u00edos, a los qu'\u00e9l mesmu escorriera na guerra civil; aceler\u00f3'l tresformamientu de l'alministraci\u00f3n real; y convoc\u00f3 numberoses Cortes. Coles mesmes incorpor\u00f3 definitivamente al patrimoniu real el se\u00f1or\u00edu de Vizcaya tres la muerte del so hermanu Tello de Castiella. En pol\u00edtica esterior, foi favorable a Francia frente a Inglaterra.\nEnrique II de Castiella fin\u00f3'l 29 de mayu de 1379 en Santo Domingo de la Calzada. Foi asoced\u00edu nel tronu castellanu pol so f\u00edu, Xuan I de Castiella.\nSepultura.\nDempu\u00e9s del so fallecimientu, el cadabre d'Enrique II de Castiella foi tresllad\u00e1u a Burgos, dempu\u00e9s a Valladolid, y darr\u00e9u a la ciud\u00e1 de Toledo, onde ser\u00eda soterr\u00e1u na Capiya de los Reis Nuevos de la Catedral de Toledo, onde los sos restos mortales reposen na actualid\u00e1. El sepulcru del rei ta asiti\u00e1u sobre la siller\u00eda del coru, nel llau de la Ep\u00edstola, y ye un sepulcru ados\u00e1u d'estilu platerescu. La caxa del sepulcru ta afatada colos escudos de Castiella y Lle\u00f3n, y na parte baxa del interior del lucillo d'enterramientu t\u00e1n asitiaos tres paneles decoraos con trofeos, y sobre los tr\u00e9s paneles dos ne\u00f1os qu'apaecen suxetando la cartela que conti\u00e9n l'epitafiu del monarca:\nSobre'l sepulcru ta asitiada la estatua yacente que representa a Enrique II, realizada n'alabastru policromado. El monarca, vist\u00edu colos atributos reales, suxeta cola so manzorga la espada y el talabarte afat\u00e1u con lleones y castiellos. Na mano derecha'l monarca empu\u00f1a'l cetru, que'l so estremu superior reposa nos tr\u00e9s almohadones que sostienen la cabeza del monarca. El rei calza chapinos y los sos pies reposen sobre un lle\u00f3n ch\u00e1u.\nNa Catedral de Santo Domingo de la Calzada t\u00e1n soterraes les coraes del monarca.\nMatrimoniu y descendencia.\nEnrique II cas\u00f3se'l 27 de xunetu de 1350 con Juana Manuel de Villena, se\u00f1ora de Villena, Gradia y Pe\u00f1afiel y f\u00eda del c\u00e9lebre magnate y escritor Don Juan Manuel y de Blanca N\u00fa\u00f1ez de Lara, con quien tuvo tr\u00e9s f\u00edos: \nTuvo dellos f\u00edos fora de matrimoniu, dalgunos de los cualos menta nel testamentu qu'dio'l 29 de mayu de 1374: \nAncestros.\nAncestros d'Enrique II de Castiella\nT\u00edtulos.\nA la fin del so rein\u00e1u ostentaba los t\u00edtulos de Rei de Castiella, Toledo, Lle\u00f3n, Galicia, Sevilla, C\u00f3rdoba, Murcia, Xa\u00e9n, l'Algarve y Se\u00f1or de Molina."}
{"id": "128236", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128236", "title": "Enrique de Castiella", "text": "Enrique de Castiella puede referise a:"}
{"id": "128237", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128237", "title": "Pedru I de Castiella", "text": "Pedru I de Castiella , llam\u00e1u na posteriorid\u00e1 \u00abel Cruel\u00bb polos sos detractores y \u00abel Xustu\u00bb o \u00abel Xusticieru\u00bb polos sos partidarios, foi rei de Castiella dende'l 26 de marzu de 1350 hasta la so muerte.\nMoced\u00e1.\nNac\u00edu na torre defensiva del Monesteriu de Santa Mar\u00eda la Real de Les Fuelgues en Burgos, Pedru yera f\u00edu y socesor d'Alfonso XI de Castiella y de Mar\u00eda de Portugal, f\u00eda del rei Alfonso IV de Portugal y l'\u00faltimu rei de Castiella de la Casa de Borgo\u00f1a.\nLa so educaci\u00f3n foi bien desdexada, pos Alfonso XI, llev\u00e1u pol so amor a Lleonor de Guzm\u00e1n, dex\u00f3 la crianza del so herederu a Mar\u00eda de Portugal, la reina consorte, que vivi\u00f3 col so f\u00edu nel alc\u00e1zar de Sevilla.\nEntamos del so rein\u00e1u.\nL'empiezu del so rein\u00e1u en marzu de 1350, cuando inda nun cumpliera los diecis\u00e9is a\u00f1os d'ed\u00e1, tuvo marc\u00e1u poles lluches ente les distintes faiciones que s'apostaben el poder: los diversos f\u00edos que tuviera'l so padre'l rei Alfonso XI con Lleonor de Guzm\u00e1n, los infantes aragoneses, primos carnales del rei y reinar madre, Mar\u00eda de Portugal.\nPrimeramente, el poder foi control\u00e1u pola faici\u00f3n de reinar madre y del favoritu portugu\u00e9s Xuan Alfonso de Alburquerque, que lu sirviera de ayo. Este, abarruntando de les intenciones de l'antigua amante d'Alfonso, Lleonor de Guzm\u00e1n, aconsey\u00f3 al rei que prendiera a los sos hermanos, el conde Enrique de Trast\u00e1mara y el gran maestre de la Orde de Santiago Fadrique Alfonso de Castiella, lo que motiv\u00f3 la primer rebeli\u00f3n de los mesmos. Sicas\u00ed, estos fueron llueu perdonaos pol nuevu monarca que, al averase a Sevilla los que conduc\u00eden el cadabre del so padre, sali\u00f3 cola so madre a recibilos a muncha distancia de la ciud\u00e1.\nA mediaos d'agostu de 1350, Pedru cay\u00f3 gravemente enfermu. La posible socesi\u00f3n apuntaba escontra'l so primu carnal, l'infante Fernando d'Arag\u00f3n y Castiella, marqu\u00e9s de Tortosa y sobr\u00edn d'Alfonso XI. Otros prefer\u00eden a Xuan N\u00fa\u00f1ez de Lara, descendiente de los infantes de La Cerda per llinia masculina, anque estos arrenunciaren formalmente a la socesi\u00f3n en cuenta de sustancioses propiedaes en tiempos del g\u00fcelu de Pedru, Fernandu IV de Castiella. El reestablecimientu del nuevu rei conduci\u00f3 a llevantar el sitiu puestu a Xibraltar y que cesara toa guerra colos musulmanes. Doliente de la so enfermed\u00e1, Pedru permaneci\u00f3 en Sevilla hasta principios de 1351.\nSe\u00f1or\u00edu de Vizcaya.\nDarr\u00e9u, el monarca escorri\u00f3 a Nu\u00f1o D\u00edaz de Haro, un ne\u00f1u de tr\u00e9s a\u00f1os, f\u00edu del y\u00e1 difuntu Xuan N\u00fa\u00f1ez de Lara, pa desaposia-y del se\u00f1or\u00edu de Vizcaya. Anque nun pudo prinda-y, s\u00ed que fizo so'l territoriu de Les Encartaciones, conquista que realiz\u00f3 Fern\u00e1n P\u00e9rez de Ayala, padre del cronista Pedru L\u00f3pez de Ayala.\nNu\u00f1o D\u00edaz de Haro fin\u00f3 al poco tiempu. Xuana de Lara y Sabela, hermanes del peque\u00f1u fin\u00e1u, fueron apurr\u00edes a Pedru. Vizcaya, Lerma y Lara, con otres villes y castiellos, incorporar al dominiu real. Xuana cas\u00f3se col mediu hermano bastardu de Pedru, Tello de Castiella, y Sabela col infante Xuan d'Arag\u00f3n y Castiella, primu carnal del rei Pedru y hermanu menor del infante Fernando d'Arag\u00f3n.\nFernando foi asesin\u00e1u a\u00f1os m\u00e1s tarde por orde de Pedru IV d'Arag\u00f3n. Xuana y Sabela N\u00fa\u00f1ez de Lara, l'infante Xuan d'Arag\u00f3n y la madre de los infantes aragoneses Xuan y Fernando y t\u00eda carnal de Pedru I, fueron asesinaos en distintes feches por orde de Pedru I de Castiella. D'estos cr\u00edmenes salieron beneficiaos finalmente'l f\u00edu bastardu del rei Alfonso, futuru Enrique II de Castiella, que s'atopaba nel mesmu llugar d'Arag\u00f3n nel que foi asesin\u00e1u l'infante Fernando y l'hermanu d'Enrique, Tello de Castiella, se\u00f1or consorte de Vizcaya, quien despint\u00f3 l'asesinatu per parte de Pedru de la so esposa y se\u00f1ora titular de Vizcaya, Xuana de Lara.\nCortes de Valladolid.\nEscontra 1351 recibi\u00f3 en Burgos la visita de Carlos II de Navarra, llam\u00e1u \"el Malu\", a quien regal\u00f3 caballos y xoyes. Darr\u00e9u movi\u00f3se a Valladolid pa celebrar Cortes que fueron convocaes a instancies de la so ayo Xuan Alfonso de Alburquerque, onde dixo:\nLes Cortes de Valladolid duraron de la seronda de 1351 a la primavera de 1352, asistiendo'l rei hasta mediaos de marzu de 1352. Neses Cortes sancion\u00f3 un Ordenamientu de menestrales, de 2 d'ochobre de 1351, pa intentar desaniciar les dificultaes a la d'atopar mano d'obra, por cuenta de la Peste Negro, qu'afar\u00f3 Europa nel sieglu y qu'inclusive lleg\u00f3 a causar la muerte d'Alfonso XI. Conderg\u00e1base la vagancia, prohib\u00edase la mendicidad, tas\u00e1bense los jornales y salarios, orden\u00e1bense les hores de trabayu y descansu en cada estaci\u00f3n del a\u00f1u y afit\u00e1base el valor de los art\u00edculos o productos.\nPor pidimientu, Pedru ratific\u00f3 lo apautao nes Part\u00edes sobre la inviolabilidad de los procuradores de les ciudaes y villes, prohibiendo a los Tribunales \u00abconocer de les querelles qu'ante ellos dieren de los Procuradores mientres el tiempu del so procuraci\u00f3n, hasta que s\u00edan tornaos a les sos tierres.\u00bb\nNes mesmes Cortes confirm\u00f3, enmend\u00e1ndolo, el Ordenamientu de Alcal\u00e1, llei del tiempu d'Alfonso XI que daba fuercia llegal a les Part\u00edes; sancion\u00f3 de nuevu'l \"Fuero Viejo de Castiella\" que public\u00f3 en 1356, y cola intervenci\u00f3n del rei aprob\u00e1ronse lleis contra'l malfechores, reorganiz\u00f3se l'alministraci\u00f3n de xusticia, dict\u00e1ronse les disposiciones pal fomentu del comerciu, l'agricultura y la ganader\u00eda, rebax\u00e1ronse los encabezamientos de los pueblos por menguar el valor de les finques, procur\u00f3se reprimir la desmoralizaci\u00f3n p\u00fablica, non menos que la relaxaci\u00f3n de costumes en cl\u00e9rigos y legos, y trat\u00f3se de solliviar la suerte de los xud\u00edos, dex\u00e1ndo-yos que nes villes y ciudaes ocuparen barrios apartaos y que nomaren alcaldes qu'entendieren nos sos pleitos.\nCon tou ello'l rei afirm\u00f3 la so alianza coles ciudaes, que representaben a los comerciantes y artesanos; lo cual los nobles entendieron como un ataque a los sos privilexos, aumentando la so enemist\u00e1 col rei. Dende Valladolid, d'onde sali\u00f3 a finales de marzu de 1352, pas\u00f3 a Ciudad Rodrigo p'axuntase col so g\u00fcelu maternu, el rei de Portugal Alfonso IV, que-y dio prudentes conseyos pal gobiernu, encament\u00e1ndo-y especialmente que viviera en paz colos sos hermanos.\nEmpiezu de la rebeli\u00f3n.\nDempu\u00e9s de la xunta con Alfonso IV de Portugal, dirixir a Andaluc\u00eda pa someter a Alfonso Fern\u00e1ndez Coronel, que se sublevara n'Aguilar, magar hubo d'encamentar bien llueu a otros aquella guerra por saber que'l so hermanu Enrique fortificar n'Asturies. Nun tard\u00f3 en consiguir que'l so hermanu someti\u00e9rase-y coles mayores muestres d'arrepentimientu. Con igual rapidez y fortuna encalor\u00f3 los intentos de rebeli\u00f3n del so otru hermanu Tello. Asina pudo volver a Andaluc\u00eda y, en 1353, dar muerte per execuci\u00f3n a Fern\u00e1ndez Coronel.\nNaquel tiempu y\u00e1 yera amante de Mar\u00eda de Padilla. En llegando a Valladolid la so prometida, Blanca de Borb\u00f3n, cas\u00f3se con esta'l 3 de xunu de 1353 por raz\u00f3n d'Est\u00e1u. Pedru abandon\u00f3 a Blanca a los dos d\u00edes, una y bones Francia incumpliera'l pagu de la dote, y orden\u00f3 que la zarraren en Sig\u00fcenza y depu\u00e9s nel Alc\u00e1zar de Toledo; con ello provoc\u00f3 la rotura con Francia, la cayida de Alburquerque y una rebeli\u00f3n en Toledo, que llueu s'estendi\u00f3 a otres ciudaes.\nEn 1354 y tres la rebeli\u00f3n, destituy\u00f3 al alguacil mayor y a los dem\u00e1s depositarios de l'autorid\u00e1 real nomaos por Alburquerque, reemplaz\u00e1ndolos polos Padilla, los sos nuevos favoritos. Quit\u00f3 a Xuan N\u00fa\u00f1ez de Prado del maestrazgo de la Orde de Calatrava y dar a Diego Garc\u00eda de Padilla, hermanu de Mar\u00eda, que fizo dar muerte al so predecesor nel castiellu de Maqueda, perteneciente a la mesma orde, por un tal Diego L\u00f3pez de Porres.\nDestituci\u00f3n de Alburquerque.\nL'apartamientu del se\u00f1or de Alburquerque del serviciu del rei nun bast\u00f3 y decidi\u00f3 quitar los llugares que ten\u00eda. Pedru siti\u00f3 la plaza de Medell\u00edn. Los caballeros que defend\u00eden la plaza unviaron un mensaxe a Alburquerque nel que-y ciscaben ayuda o que los llibrara del \u00abhomenaxe\u00bb que, como guardadores de la plaza, ten\u00eden emprest\u00e1u a Xuan Alfonso, que nun pudo ayudar.\nAl puntu col\u00f3 Pedru contra la villa d'Alburquerque, pero negar a abrir les puertes. Taba dientro'l comendador mayor de Calatrava, Pedru Est\u00e9banez Carpentero, contra quien dio sentencia'l rei por aguantalu, anque esti aleg\u00f3 que nin yera alcaide de la fortaleza, nin taba ell\u00ed por otra causa que por mieu de ser parte de la suerte aciaga del so t\u00edu, don Xuan N\u00fa\u00f1ez de Prado, maestre de la Orde.\nNun foi este l'\u00fanicu castiellu que caltuvo'l pend\u00f3n del se\u00f1or de Alburquerque, polo que Pedru s'estrem\u00f3 de la frontera, dexando a los sos hermanos promov\u00edos por \u00e9l a conde de Trast\u00e1mara y al maestrazgo de Santiago, controlaos nos sos movimientos por Xuan Garc\u00eda de Villagera, hermanu de l'amante del rei, y a quien favoreciera cola encomienda mayor de la Orde de Santiago.\nColes mesmes unvi\u00f3 los sos mensaxeros al so g\u00fcelu el rei de Portugal con quexes contra Alburquerque, que llegaron al tiempu en que se celebraben n'\u00c9vora les bodes de Fernando d'Arag\u00f3n, marqu\u00e9s de Tortosa y primu hermanu de Pedru I, con Mar\u00eda, infanta portuguesa. Una parte de nobleza llevantina consideraba seriamente al infante Fernando d'Arag\u00f3n como posible socesor lex\u00edtimu del tronu de Castiella si Pedru morriera ensin f\u00edos lex\u00edtimos varones, nun siendo que estos fueren eventualmente asesinaos o \u00absum\u00edos\u00bb.\nA esta boda asisti\u00f3 tami\u00e9n Xuan Alfonso de Alburquerque, quien dirix\u00f3 al monarca portugu\u00e9s un razonamientu sobre los agravios que recibiera y recib\u00eda ent\u00e1 del so nietu castellanu Pedru. Nun faltaron nel discursu nidios amenaces contra Enrique de Trast\u00e1mara y el so hermanu, lo que significa qu'ent\u00e1 nun empezaren los tratos ente \u00e9l y dambos bastardos, hermanos de Pedru. Alfonso IV de Portugal dio a entender ent\u00f3s les quexes del so nietu Pedru sobre la xesti\u00f3n de Albuquerque de les rentes de Castiella y, a lo \u00faltimo, amos\u00f3se arguyosu de procurar al rei un enllaz pernom\u00e1u y la paz con Arag\u00f3n, Navarra y Portugal.\nEl rei de Portugal poner de parte de Alburquerque, que yera'l so g\u00fc\u00e9spede y pariente, y lo mesmo fixeron otros nobles de la so corte; pero al falar dellos caballeros castellanos de la comitiva del noviu conforme a la pretensi\u00f3n de los embaxadores, enfarruc\u00f3se la disputa, de manera que los festexos tuvieron a puntu de ser sangrientos, anque'l rei torgar cola so autorid\u00e1 y mandatu.\nTraici\u00f3n.\nLa corte portuguesa pas\u00f3 dempu\u00e9s a Estremoz, y colla diba Xuan Alfonso de Alburquerque. Ell\u00ed recibi\u00f3 este un mensaxe d'Enrique y Fadrique, quien fueren puestos pol so hermanu pa defender la frontera, nel cual propon\u00eden pactos y aliances a Xuan Alfonso de Alburquerque empuestos a llograr ventayes pa los tr\u00e9s. Axuntar en Elvas y Badayoz, y tan avanzaos diben los tratos, que prindaron a Xuan Garc\u00eda de Villagera, anque llogr\u00f3 escapar a les poques hores y presentase al so se\u00f1or inform\u00e1ndo-y de la conxura.\nEl pactu postulaba que la Corona de Castiella fuera pal infante Pedru, f\u00edu del rei de Portugal, como nietu de Sancho IV de Castiella en llugar de para Fernando d'Arag\u00f3n, primu carnal de Pedru I de Castiella. L'infante portugu\u00e9s recibi\u00f3 les propuestes per boca d'Alvar P\u00e9rez de Castro, hermanu de la c\u00e9lebre In\u00e9s de Castro, y almitir, anque sabedor el so padre Alfonso IV de Portugal de lo que s'entamaba f\u00edxo-y arrenunciar d'ello, siendo acasu parte nel so resoluci\u00f3n \u00faltimu la so hermana Mar\u00eda, madre de Pedru I de Castiella, que foi axuntase con Pedru en Toro.\nNuevu matrimoniu.\nInclusive'l papa Inocencio VI foi inform\u00e1u en Avignon de les desdichas de la reina consorte Blanca de Borb\u00f3n, hermana de la reina consorte de Francia Xuana de Borb\u00f3n, venida del so padre Pedru I de Borb\u00f3n ensin la dote monetaria apautada polos negociadores castellanos de tal boda. Consigui\u00f3se ent\u00f3s que'l rei pasara en Valladolid dos d\u00edes m\u00e1s al llau de Blanca. Pero dizse que nun fixo casu a tales quexes pos y\u00e1 ten\u00eda tratos de casoriu con Xuana de Castro, muyer viuda de noble prosapia, a pesar de que viv\u00eden tanto la so esposa Blanca, como'l so amante Mar\u00eda.\nPaez que Xuana de Castru aguantar a estos proyeutos de nuevu matrimoniu porque la vilba cre\u00eda v\u00e1lidu l'anterior de Pedru con Blanca. La pasi\u00f3n acallant\u00f3 de continuu toa prudencia nel rei, quien non solo ufiert\u00f3 dellos llugares y castiellos en prenda de que celebrar\u00eda'l matrimoniu, sin\u00f3n tami\u00e9n quixo probar que nun yera v\u00e1lidu'l matrimoniu de Valladolid. Paez que dos obispos, el de Salamanca, Xuan Lluceru, y el d'\u00c1vila \u2013non Xuan como dicen dellos autores, sin\u00f3n quiciabes Sancho Bl\u00e1zquez D\u00e1vila\u2013 tuvieron dispuestos a analizar o reparar lo asoced\u00edo. A Pedru y Xuana casar l'obispu de Salamanca en Cu\u00e9llar y Xuana de Castro tom\u00f3'l t\u00edtulu de reina, anque los cronistes posteriores aseguren qu'a otru d\u00eda el rei abandonar pa dise alteri\u00e1u a Castrojeriz poles nueves que lu traxo unu de los suyos.\nEl papa comision\u00f3 a Beltr\u00e1n, obispu de Senez o Cesena (los documentos referir a \u00e9l como \"episcopus senecensis\") por que formara procesu can\u00f3nicu contra los obispos de Salamanca y \u00c1vila, y encamentara al rei con graves penes por qu'abandonara a Xuana y xuni\u00e9rase a la so esposa. De nun faelo d\u00e1balu plena autorid\u00e1 pa proceder, non solo contra'l monarca, sin\u00f3n contra les sos ayudes y c\u00f3mplices, siquier fueren arzobispos, obispos, cabildrus, monesterios, duques, condes, vasallos, castiellos y llugares. El papa escribi\u00f3 tami\u00e9n al monarca reproch\u00e1ndo-y con dures frases los sos delitos contra la p\u00fablica honestid\u00e1 y l'olvidu de los deberes del so rangu supremu, esperando qu'a la fin volviera a vida meyor y al ci\u00f1u del so consorte.\nMar\u00eda de Padilla.\nLos alcuentros ente'l rei y Mar\u00eda de Padilla cesaron tantu pola condenaci\u00f3n papal como polos nuevu amor\u00edos ente don Pedru y Xuana de Castro. Mar\u00eda dirix\u00f3se ent\u00f3s al papa, solicitando llicencia pa fundar un monesteriu de monxes clarises na di\u00f3cesis de Palencia, d'onde yera orixinaria, o n'otra parte. El rei favoreci\u00f3 les pretensiones de Mar\u00eda, como resulta de los documentos pontificios que vinieron d'Avignon, ya inda cuando, seg\u00fan diose a entender al papa, el prop\u00f3situ de Mar\u00eda yera faer nel monesteriu vida penitente. Asina, fund\u00f3se'l monesteriu en Astudillo non muncho dempu\u00e9s, pero nun entr\u00f3 n\u00e9l Mar\u00eda, sin\u00f3n que volvi\u00f3 convertise n'amante del rei.\nFern\u00e1n Ruiz de Castro, un hermanu de Xuana, deseosu de vengaci\u00f3n, empobin\u00f3 una nueva rebeli\u00f3n. Creci\u00f3 en tantu'l part\u00edu de do\u00f1a Blanca, que lleg\u00f3 a cuntar cola ayuda de los hermanos del rei, Alburquerque, los infantes d'Arag\u00f3n, Fernando y Xuan, de Lleonor, vilba d'Alfonso IV d'Arag\u00f3n, de Mar\u00eda de Portugal, la madre del rei, de la poderosa familia Castro y munchos nobles, tolos cualos esix\u00eden coles armes que Pedru fixera vida conxugal con do\u00f1a Blanca.\nAnque esto yera la sida, lo qu'en verd\u00e1 reclamaben yera recuperar la so influencia perdida na corte. Como xefe de la lliga figuraba Alburquerque, que morri\u00f3 n'ochobre de 1354, con barruntos de ser envelen\u00e1u por orde del rei. Los dem\u00e1s confederaos nun agambaron nos sos planes.\nFalsos alcuerdos en Tejadillo.\nEn Tejadillo, angua\u00f1o un despoblado ente Toro y Morales, conferenci\u00f3 Pedru colos nobles de la lliga, anque nun se lleg\u00f3 a un alcuerdu. Toro, villa de reinar madre, convertir nel cuartel xeneral de los confabulados. Xulg\u00f3 prudente'l monarca, de venti a\u00f1os, treslladase a dicha plaza, na que se-y trat\u00f3 con respetu; pero como nun-y dexaben falar llibremente coles persones que la visitaben, consider\u00f3se presu. Venci\u00f3 n'apariencia a cuantes demandes fix\u00e9ron-y; gan\u00f3se de callao a los infantes d'Arag\u00f3n con magn\u00edfiques promeses y cesiones de tierra; prautic\u00f3 lo mesmo con otros caballeros, y asina, n'avientu de 1354, aprovechando un descuidu de los sos vixilantes mientres una partida de caza, pudo fuxir a Segovia. Dirix\u00f3se dempu\u00e9s a Burgos, onde axunt\u00f3 Cortes que-y concedieron subsidios pa someter a los rebeldes. En Medina del Campo mand\u00f3 matar el rei n'abril de 1355 al adelantado mayor de Castiella Pedru Ruiz de Villegas, al mer\u00edn mayor de Burgos Sancho Ruiz de Rojas y a un escuderu d'aquel llam\u00e1u Mart\u00edn N\u00fa\u00f1ez de Carandia, toos ellos implicaos na rebeli\u00f3n. Acometi\u00f3 a esta ciud\u00e1, pero suspendi\u00f3 los sos ataques pa someter a Toledo, onde parte de la poblaci\u00f3n sublev\u00e1rase a favor de Blanca. En Toledo trab\u00f3 un combate, d'una parte sosten\u00edu polos xud\u00edos y partidarios del rei, y de la otra polos soldaos de la lliga y dellos toledanos.\nEl 8 de mayu de 1355 entraron na ciud\u00e1 de Toledo les primeres tropes reales, pero los sublevaos y\u00e1 fuxeren. El monarca, que los sigu\u00eda, fixo executar a dos caballeros y 22 vecinos de la ciud\u00e1 acusaos de rebeld\u00eda. Dempu\u00e9s de mandar a Blanca de Borb\u00f3n a Sig\u00fcenza, col\u00f3 contra Toro cola so g\u00fceste; corri\u00f3 la contorna apoder\u00e1ndose de delles villes; y despreci\u00f3 les intimidaciones d'un leg\u00e1u pontificiu que-y impon\u00eda vivir en paz con Blanca y colos se\u00f1ores. L'infante Xuan d'Arag\u00f3n entrar\u00eda coles sos tropes hasta Otxandio, cerca de Durango (Vizcaya) pero los enfrentamientos contra Tello de Castiella y Xuan de Abenda\u00f1o nun fueron bonos polos baxos ramasques de los montes circundantes, torga pa la caballer\u00eda castellana. Nun atac\u00f3 la ciud\u00e1 de Toro, onde s'atopaba la so madre, sin\u00f3n que prefiri\u00f3 sitiala hasta que se rindi\u00f3 en 1356 dempu\u00e9s de qu'Enrique haber fuxir y Fadrique fuera prind\u00e1u.\nGuerra con Arag\u00f3n.\nPas\u00e1u dalg\u00fan tiempu surdi\u00f3 la guerra con Arag\u00f3n. La causa foi que nueve galeres aragoneses, armaes por mos\u00e9n Franciscu de Perell\u00f3s, con llicencia del rei Pedru IV \"el Ceremoniosu\" pa dir n'auxiliu de Francia contra Inglaterra, aportaron a Sanl\u00facar de Barrameda en busca de cebera y prindaron naquelles ag\u00fces a dos barcos de la Rep\u00fablica de X\u00e9nova, qu'ent\u00f3s s'atopaba en guerra con Arag\u00f3n. Pedru I, que se topaba en dichu puertu, riqui\u00f3 a Perell\u00f3s por qu'abandonara la so presa; y como l'aragon\u00e9s nun lu fixo, el rei castellanu quexar a Pedru IV, quien regati\u00f3 los prestos.\nEl rei de Castiella, previa declaraci\u00f3n de guerra, rompi\u00f3 les hostilidaes, qu'hasta principios de 1357 llindar a escaramuzas. Antes embarc\u00e1rase en Sevilla y escorr\u00edu con delles galeres a Perell\u00f3s hasta Tavira, pero nun pudo da-y algame. Na llucha ente los dos reinos cristianos, Enrique, con otros castellanos favoreci\u00f3 a Pedru IV, y l'infante Fernando, hermanu del rei d'Arag\u00f3n, ayud\u00f3 a Pedru I. Ente los dos monarques mediaron cartes de desaf\u00edu, que nun lleg\u00f3 a verificase por esixir l'aragon\u00e9s que Pedru I allegara al campu de Nules, mientres el castell\u00e1n lo emplazaba ante los murios de Valencia, ciud\u00e1 que ten\u00eda sitiada Pedru I y a que'l so socorru paec\u00eda natural qu'allegara'l soberanu d'Arag\u00f3n.\nEn 1357, Pedru entr\u00f3 en tierres d'Arag\u00f3n y apoder\u00f3se del Castillo de Bijuesca y de Tarazona el 9 de marzu. Naquel tiempu fixo executar a Xuan de la Cerda, xenru del enantes degoll\u00e1u se\u00f1or d'Aguilar de la Frontera, Alfonso Fern\u00e1ndez Coronel. Poles instancies d'un cardenal mand\u00e1u, el 8 de mayu roblar ente dambos reis una tregua d'un a\u00f1u. Pedru I torn\u00f3 a Sevilla; una vegada m\u00e1s desoy\u00f3 los conseyos del papa, que nun curtiu encament\u00e1ba-y el respetu a la so esposa lex\u00edtima; prepar\u00f3 les fuercies que ten\u00eden de siguir la llucha contra Arag\u00f3n; p'apurrise recursos profan\u00f3 los sepulcros d'Alfonsu X el Sabiu y de la reina Beatriz de Suabia, desaposi\u00e1ndolos de les xoyes de les sos corones; tuvo amores con Aldonza Coronel y en devan\u00e9u trat\u00f3 de seducir a una hermana d'esta llamada Mar\u00eda, vilba del execut\u00e1u Xuan de la Cerda.\nSeg\u00fan una lleenda bien popular en Sevilla, onde tien una c\u00e9ntrica cai dedicada, Mar\u00eda Coronel retirar al conventu sevillanu de Santa Clara pa fuxir de les apetencies del rei. All\u00e1 una vegada, vi\u00e9ndose asediada per este fixo usu de la so \u00abvalerosa pudicia, y viendo nun podese safar de ser llevada al Rei, ambur\u00f3 con aceite ferviendo muncha parte del so cuerpu, por que les llagues facer horrible, y acreitar malata, con qu'escap\u00f3 la so castid\u00e1 a cuenta de refechu y penosu martiriu, que-y dio que carecer tol restu de la so vida\u00bb. Dempu\u00e9s d'esto, Mar\u00eda Coronel fund\u00f3'l conventu de Santa In\u00e9s en Sevilla y convirti\u00f3se na so primer abadesa. La so tumba at\u00f3pase en mediu del coru de dichu conventu y el so cuerpu incorruptu puede contemplase nuna urna de cristal tolos d\u00edes 2 d'avientu, fecha del aniversariu de la so muerte. Af\u00edrmase inclusive qu'ent\u00e1 pueden apreciase nel so cuerpu los restos de la so aici\u00f3n.\nSangrienta vengaci\u00f3n (1358-1360).\nEn 1358 quit\u00f3 la vida al so hermanu Fadrique y pocu dempu\u00e9s al infante don Xuan d'Arag\u00f3n y Castiella, f\u00edu d'Alfonso IV d'Arag\u00f3n. Prendi\u00f3 a la madre d'esti postreru, do\u00f1a Lleonor, a la esposa del mesmu, Sabela de Lara, y confisc\u00f3 los bienes d'una y otra. En Burgos recibi\u00f3 les cabeces de seis caballeros a los que condergara a muerte antes de salir de Sevilla.\nEn 1358 supo que'l so hermanu enfusara na provincia de Soria en son de guerra y que l'infante Fernando, marqu\u00e9s de Tortosa, invadiera'l Reinu de Murcia ya intentaba apoderase de Cartaxena. Aguant\u00f3 a tolos sos enemigos; presentar con dieciocho veles nes mari\u00f1es de Valencia y anque una torbonada quit\u00f3-y diecis\u00e9is, bast\u00e1ron-y ocho meses pa construyir dolce nueves, reparar quince y enllenar d'armes y municiones de toes clases los almacenes, al empar que llograba diez galeres del rei de Portugal y tr\u00e9s del emir de Reinu nazar\u00ed de Granada Granada. Anovaes por un leg\u00e1u de papa Inocencio VI les negociaciones pa la paz ente Castiella y Arag\u00f3n en 1359, nun pudo llegase a un alcuerdu.\nPedru I, pa vengase del infante don Fernando, fixo matar a la so madre, la reina viuda do\u00f1a Lleonor de Castiella, nel Castiellu de Castrojeriz. Por odiu a Tello, tami\u00e9n fixo matar en Sevilla a la esposa d'este, Xuana de Lara; poco dempu\u00e9s mand\u00f3 envelenar a Sabela de Lara, vilba del infante aragon\u00e9s don Xuan. De Sevilla parti\u00f3 n'abril una escuadra de cuarenta galeres, ochenta naos, tr\u00e9s galeones y cuatro le\u00f1os. Lleg\u00f3 ensin atopar enemigos hasta'l puertu de Barcelona y, nun pudiendo tomalo dempu\u00e9s de dos ataques, treslladar a Eivissa; pero la noticia de que l'aragon\u00e9s averar con cuarenta galeres facer arrenunciar de la nueva conquista y volvi\u00f3se a Almer\u00eda.\nY\u00e1 na pen\u00ednsula, oponer a que les \u00d3rdenes de caballer\u00eda pagaren al papa'l diezmu. Supo ent\u00f3s que les sos tropes fueren ganaes n'Araviana. Agaf\u00e1u, mand\u00f3 dar muerte a los sos hermanos bastardos, Xuan y Pedru, de diecinueve y catorce a\u00f1os respeutivamente, quitando asina competidores al so f\u00edu Alfonso. Nel mesmu a\u00f1u (1359) tuvo por manceba a Mar\u00eda de Hinestrosa, f\u00eda de Xuan Fern\u00e1ndez de Hinestrosa, casada con Garcilaso Carrillo, qu'ent\u00f3s se pas\u00f3 al part\u00edu d'Enrique. Mar\u00eda de Hinestrosa yera prima de Mar\u00eda de Padilla y dio al so amante un f\u00edu, Fernando, se\u00f1or de Borrina, que nun tuvo descendencia.\nEn 1360, viendo Enrique aument\u00e1u'l so part\u00edu, nun duldar del bon \u00e9situ d'una invasi\u00f3n en Castiella. Enfus\u00f3 nella y al poco tiempu apoderar de N\u00e1jera. Creciendo la roxura de Pedru I, fixo asesinar a Pedru \u00c1lvarez de Osorio, a dos nuevos f\u00edos de Fern\u00e1n S\u00e1nchez de Valladolid y al arcedianu de Salamanca Diego Arias Maldonado.\nCon un ex\u00e9rcitu qu'a lo menos cuntaba con 10.000 infantes y 5000 caballeros col\u00f3 en busca del so hermanu, a quien top\u00f3 cerca de N\u00e1jera. Cunta'l cronista Pero L\u00f3pez de Ayala qu'ell\u00ed se -y present\u00f3 un sacerdote de Santo Domingo de la Calzada dici\u00e9ndo-y que'l patr\u00f3n del so pueblu mand\u00e1ralu anuncia-y que, si nun se guardaba, el so hermanu Enrique hab\u00eda de mata-y poles sos propies manes. El rei mand\u00f3 quemar al cl\u00e9rigu delantre de les sos tiendes. Nel mesmu d\u00eda de finales d'abril atac\u00f3 y venci\u00f3 a Enrique xunto a los murios de N\u00e1jera; los venc\u00edos zarrar en dicha ciud\u00e1 y el monarca, llo\u00f1e d'acometelos, torn\u00f3 a Sevilla, onde se topaba a mediaos d'agostu.\nEn Sevilla mat\u00f3 al capit\u00e1n Reinu de Valencia valencianu y a les tripulaciones de cuatro galeres aragoneses, prindaes por naves de Castiella. Daquella robl\u00f3 col rei de Portugal un pactu pa la mutua entrega de les persones abellugaes nos sos reinos. Asina pudo'l rei castellanu vengase de los se\u00f1ores que-y fueron apurr\u00edos, unu d'ellos Pedru N\u00fa\u00f1ez de Guzm\u00e1n, padre de Lleonor de Guzm\u00e1n, amigu del so padre Alfonso XI al que dio diez f\u00edos, y a quien tami\u00e9n asesinara de forma selvaxe en 1351, que sufri\u00f3 cruel muerte en Sevilla.\nIgualmente por orde de Pedru I perecieron naquellos d\u00edes Gutierre Fern\u00e1ndez de Toledo, G\u00f3mez Carrillo (hermanu de Garcilaso Carrillo) y Samuel Lev\u00ed, siendo am\u00e1s desterr\u00e1u a Portugal el arzobispu de Toledo Vascu Fern\u00e1ndez de Toledo, hermanu de Gutierre Fern\u00e1ndez, dambos f\u00edos de Fern\u00e1n G\u00f3mez de Toledo, canciller y notariu mayor de Toledo, y Teresa V\u00e1zquez d'Acu\u00f1a que fuera la nodriza del rei Pedru.\nPaz col reinu d'Arag\u00f3n y guerra col reinu de Granada (1361-1364).\nAnovando les hostilidaes contra Arag\u00f3n, en 1361 Pedru I gan\u00f3 les fortaleces de Berdejo, Torrijo, Alhama y otres; pero tarreciendo un ataque de los granadinos, aport\u00f3 a les s\u00fapliques del cardenal de Bolo\u00f1a y afixo la paz con Pedru IV d'Arag\u00f3n el 18 de mayu, oblig\u00e1ndose dambos reis a restituyise los castiellos y llugares conquistaos. Naquel a\u00f1u finaron Blanca de Borb\u00f3n, seg\u00fan dellos envelenada pol so mar\u00edu, y Mar\u00eda de Padilla, madre de tr\u00e9s f\u00edos y un f\u00edu (Alonso, muertu en 1362), dambes d'unos 25 a\u00f1os d'ed\u00e1.\nEn 1361, los musulmanes granadinos invadieron el reinu de Castiella con seiscientos caballeros y dos mil peonos, y amburaron el conceyu jienense de Peal de Mag\u00fcetu. Cuando Enrique Enr\u00edquez \"el Mozu\", Diego Garc\u00eda de Padilla, Maestre de la Orde de Calatrava, y Men Rodr\u00edguez de Biedma, Caudiellu mayor del obisp\u00e1u de Xa\u00e9n, que s'atopaben na ciud\u00e1 d'\u00dabeda, tuvieron conocencia d'ello, salieron de dicha ciud\u00e1 xunto colos caballeros del so conceyu y los d'otres llocalidaes, y dirixi\u00e9ronse a ocupar los pasos del r\u00edu Guadiana Menor. Darr\u00e9u, na batalla de Linuesa, llibrada'l d\u00eda 21 d'avientu de 1361, les tropes castellanes ganaron a les granadines. Los musulmanes fueron dafechu derrotaos, resultando munchos d'ellos muertos o prisioneros, y perdieron el bot\u00edn del que s'apoderaren mientres la so incursi\u00f3n. Darr\u00e9u, el rei Pedru I apoderar de los musulmanes que fueren prindaos y comprometi\u00f3se a pagar per ca\u00fanu d'ellos trescientos maravedinos a los sos captores. Sicas\u00ed, el monarca nun pag\u00f3 la cantid\u00e1 axustada polos cautivos, causando con ello l'enoxu de los caballeros qu'hab\u00eden tom\u00e1u parte na campa\u00f1a, quien empezaron a tener rocea del soberanu castellanu.\nEl d\u00eda 15 xineru de 1362 les tropes musulmanes ganaron a les tropes del reinu de Castiella y Lli\u00f3n na batalla de Guadix. Al mandu de les tropes castellanes atop\u00e1bense los caballeros Diego Garc\u00eda de Padilla, maestre de la Orde de Calatrava, Enrique Enr\u00edquez el Mozu, adelantado mayor de la frontera d'Andaluc\u00eda, y Men Rodr\u00edguez de Biedma, caudiellu mayor del obisp\u00e1u de Xa\u00e9n. En dicha batalla, que supunxo un desastre pa les tropes del reinu de Castiella y Lli\u00f3n, el maestre de la Orde de Calatrava, Diego Garc\u00eda de Padilla, foi prind\u00e1u polos musulmanes, anque a los pocos d\u00edes foi lliber\u00e1u por orde del rei Muhammed VI de Granada.\nPedru I de Castiella apoderar en 1362 de les places d'Izn\u00e1jar, Sagra, Cesna y Benamej\u00ed y, pocu dempu\u00e9s, Muhammed VI de Granada, acompa\u00f1\u00e1u por 300 caballeru y doscientos peonos, dirixir al conceyu cordob\u00e9s de Baena, y dende ell\u00ed, acompa\u00f1\u00e1u por Gutier G\u00f3mez de Toledo, prior de la Orde de San Xuan, foi a Sevilla pa solicitar a Pedru I el cese de les hostilidaes ente'l reinu de Granada y el reinu de Castiella y Lli\u00f3n. Sicas\u00ed, a los pocos d\u00edes Pedru I dio muerte personalmente al monarca granad\u00edn nel barriu sevillanu de Tablada.\nPedru I axunt\u00f3 Cortes xenerales na ciud\u00e1 de Sevilla n'abril de 1362, nes que reconocieron como herederos de la corona a los f\u00edos del rei y de Mar\u00eda de Padilla. En xunu celebr\u00f3 en Soria una entrevista col rei Carlos II de Navarra, prometi\u00e9ndose los dos mutua ayuda en cuantes guerres entamaren, y afixo otra alianza con Eduardu III d'Inglaterra y el so f\u00edu, el Pr\u00edncipe Negru.\nPrepar\u00e1u d'esta manera, invadi\u00f3'l territoriu aragon\u00e9s ensin previa declaraci\u00f3n de guerra, cuando Pedru IV topar en Perpi\u00f1\u00e1n ensin tropes, y en pocos d\u00edes gan\u00f3 los castiellos d'Ariza, Ateca, Terrer, Moros, Cetina y Alhama; pero nun pudo tomar Calatayud, anque la combati\u00f3 con toa clase de m\u00e1quines. Ensin llevar m\u00e1s palantre les conquistes, volvi\u00f3 a Sevilla. Al a\u00f1u siguiente, en 1363, prosiguiendo la guerra con Arag\u00f3n, faciendo sos los llugares de Fuentes, Ar\u00e1ndiga y otros; gan\u00f3 por sorpresa Tarazona y entr\u00f3 en Magall\u00f3n y en Borja. Tami\u00e9n recibi\u00f3 refuerzos de Portugal y Navarra. De la mesma Pedru IV celebr\u00f3 un trat\u00e1u con Francia y otru secretu con Enrique de Trast\u00e1mara axustando que l'aragon\u00e9s ayudar con toles sos fuercies a conquistar el reinu de Castiella, dexando -y Enrique en premiu la sesta parte de lo que ganaren.\nMientres, Pedru I tom\u00f3 les places de Cari\u00f1ena, Teruel, Segorbe y Murviedro, m\u00e1s los castiellos d'Almenara, Chiva, Bunyol y otros. Perdayuri castigaba cruelmente a los venc\u00edos y dexaba guarniciones, colo que mengu\u00f3 les sos fuercies. Lleg\u00f3 hasta los murios de Valencia onde sostuvo munchos combates colos sos moradores. El nunciu apost\u00f3licu Xuan de la Grange llogr\u00f3 al cabu que s'afixera la paz ente los reis cristianos el 2 de xunetu de 1363. Dizse qu'una de les condiciones secretes foi la de que Pedru IV dar\u00eda muerte a Enrique y al infante don Fernando, que n'efeutu foi asesin\u00e1u pocu dempu\u00e9s. El conveniu, sicas\u00ed, nun lleg\u00f3 a ratificase y anov\u00e1ronse les hostilidaes na frontera d'Arag\u00f3n.\nPedru I, que ten\u00eda una nueva favorita llamada Sabela de Sandoval, enfus\u00f3 en 1364 pol Reinu de Valencia, semando'l terror y apoder\u00e1ndose d'Alicante, Elda, Gandia y otros castiellos. Lleg\u00f3 hasta la G\u00fcerta de Valencia y tuvo a puntu de ser sosprend\u00edu n'El Grao. Ent\u00f3s mediaron ente los dos reis los cartelos de desaf\u00edu desusdichos. El castell\u00e1n embarcar pa escorrer a les naves aragoneses, mas una violenta torbonada poner en trance de muerte, polo que torn\u00f3 a Murviedro y depu\u00e9s a Sevilla, onde lo esperaba la citada Sabela, que diera a lluz a un f\u00edu llam\u00e1u Sancho. El so otru hermanu uter\u00edn Diego, prind\u00e1u en Carmona en 1370 y zarr\u00e1u na fortaleza prisi\u00f3n del castiellu de Curiel, ser\u00eda lliber\u00e1u en 1434 pola insistente pied\u00e1 del condestable \u00c1lvaro de Luna. El f\u00edu de Diego, Pedru, tar\u00eda am\u00e1s munchos a\u00f1os tami\u00e9n nel castiellu-prisi\u00f3n d'Alaejos, casando con Beatriz de Fonseca de la dinast\u00eda arzobispal, pasada de padres a f\u00edos Arzobispos de Santiago de Compostela al estilu de la dinast\u00eda arzobispal de los Arag\u00f3n reales de Zaragoza y en feches asemeyaes.\nTorna d'Enrique.\nEnrique, depu\u00e9s Enrique II, hermano bastardu de Pedru, contrat\u00f3 en Francia un ex\u00e9rcitu de mercenarios, les llamaes \u00abCompa\u00f1\u00edes blanques\u00bb pol color de les sos banderes; cuntando am\u00e1s col auxiliu d'Arag\u00f3n, pas\u00f3 coles sos tropes dende esti reinu a Castiella en marzu de 1366. En Calahorra, que nin siquier pens\u00f3 n'aguantase, foi proclam\u00e1u polos suyos rei de Castiella y de Lli\u00f3n, ganando bien llueu les places de Navarrete y Briviesca. Pedru I recibi\u00f3 estes noticies en Burgos y apresuradamente col\u00f3 a Toledo y dempu\u00e9s a Sevilla. Naquel tiempu fixo dar muerte a Xuan Fern\u00e1ndez de Tobar hermanu del gobernador qu'apurriera Calahorra. Al cabu de venticinco d\u00edes bona parte del reinu topar so la obediencia d'Enrique, sacante Galicia, Asturies, Lli\u00f3n, Sevilla y dalgunes otres ciudaes y villes. Pedru I fux\u00f3 a Portugal, d'ell\u00ed a Galicia, onde recibi\u00f3 l'ayuda de Fern\u00e1n Ruiz de Castro, y embarc\u00e1ndose en La Coru\u00f1a treslladar a la ciud\u00e1 francesa de Bayonne, non ensin antes ordenar el 29 de xunu la muerte de don Suero Garc\u00eda, arzobispu de Santiago.\nAlianza col Pr\u00edncipe Negru.\nEn Bayonne el rei Pedru llogr\u00f3 l'auxiliu del Pr\u00edncipe Negru, comprometi\u00e9ndose a pagar los gastos de la campa\u00f1a. Poles clauses secretes del Pactu de Libourne, Guip\u00fazcoa, \u00c1lava y parte de La Rioxa ser\u00eden pa Navarra y el se\u00f1or\u00edu de Vizcaya y la villa de Castro-Urdiales para Inglaterra.\nEnsin que'l navarru punxera torga, Pedru y el so ali\u00e1u con un ex\u00e9rcitu pasaron por Roncesvalles y entraron en Castiella en 1367. El 3 d'abril ganaron la batalla de N\u00e1jera, na que cay\u00f3 prisioneru Beltr\u00e1n Duguescl\u00edn, caballeru franc\u00e9s qu'acompa\u00f1aba a Enrique; y este fux\u00f3 al ver perdida la batalla y hubo d'abelugase n'Arag\u00f3n. Nel mesmu campu de batalla mat\u00f3 Pedru al desarm\u00e1u caballeru \u00cd\u00f1igo L\u00f3pez de Orozco, y en Toledo, C\u00f3rdoba y Sevilla, crey\u00e9ndose seguro nel tronu que repunxera, quit\u00f3 la vida a los que xulgaba enemigos. El Pr\u00edncipe Negru, viendo que'l rei nun cumpl\u00eda les sos promeses de pagos, sali\u00f3 de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica n'agostu. Al sabelo Enrique, que se topaba en Francia, pas\u00f3 con un ex\u00e9rcitu per Arag\u00f3n; entr\u00f3 en Castiella; lleg\u00f3 a Calahorra; foi bien recib\u00edu en Burgos; gan\u00f3 pa la so part\u00edu C\u00f3rdoba, Castiella la Vieya y la contorna de Toledo, y vio trescurrir el restu del a\u00f1u y el siguiente de 1368 due\u00f1u de la met\u00e1 del reinu, pero ensin decidir la guerra. Pedru, a quien el rei de Granada unvi\u00f3 7000 caballeru y muncha infanter\u00eda, defender n'Andaluc\u00eda; pero a principios de 1369 resolvi\u00f3 dir n'auxiliu de la ciud\u00e1 de Toledo. Fixo encarcelar en Medina Sidonia a Diego Garc\u00eda de Padilla y entam\u00f3 la marcha.\nMuerte del rei.\nNel cam\u00edn top\u00f3 al so hermanu Enrique, a quien acompa\u00f1aben Beltr\u00e1n Duguescl\u00edn y les sos Compa\u00f1\u00edes Blanques, y trabaron combate cerca del castiellu de Montiel, llam\u00e1u de la estrella. Les sos tropes fueron ganaes.\nTres la batalla, el 14 de marzu, zarrar en felicid\u00e1 fortaleza y siti\u00e1u nella pol so hermanu, entr\u00f3 en tratos, al travi\u00e9s del so fiel caballeru Men Rodr\u00edguez de Sanabria con Duguescl\u00edn pa llograr la fuga. El franc\u00e9s conducir con enga\u00f1os a una tienda na que se toparon frente por frente Pedru y Enrique. Corri\u00f3 l'unu contra l'otru y abrazaos cayeron al suelu, quedando enriba Pedru; pero Duguescl\u00edn, pronunciando, seg\u00fan la lleenda, les c\u00e9lebres pallabres \u00abnin quito nin pongo rei, pero ayudo al mio se\u00f1or\u00bb, coy\u00f3 del pie a Pedru I y poner debaxo, circunstancia qu'aprovech\u00f3'l so hermanascu Enrique p'apu\u00f1alalo.\nSepultura de Pedru I.\nUna cr\u00f3nica manuscrita caltenida na Biblioteca Nacional de Par\u00eds afirma qu'Enrique II fixo pasiar la cabeza de Pedru I clavada nel estremu d'una llanza per diversu ciudaes y castiellos qu'ent\u00e1 defend\u00eden la causa del rei Pedru I.\nL'historiador Jer\u00f3nimo Zurita afirma nos sos \"A\u00f1ales d'Arag\u00f3n\" que dempu\u00e9s de cortar la cabeza del rei \u00abech\u00e1ronla na cai, y el cuerpu pusi\u00e9ronlo ente dos tables sobre les almenes del castiellu de Montiel\u00bb.\nLos restos del rei permanecieron dellos a\u00f1os nel castiellu de Montiel hasta que fueron treslladaos, en fecha que s'ignora, a la ilesia de Santiago de Puebla de Alcocer. En dichu templu permanecieron los restos del rei Pedru I hasta que, en 1446, el rei Xuan II de Castiella dispunxo que se treslladaren al conventu de Santu Domingo'l Real de Madrid, onde fueron asitiaos nun sepulcru delantre del altar mayor.\nCuando'l conventu de Santu Domingo'l Real de Madrid foi balt\u00e1u, en 1869, los restos mortales de Pedru I fueron llevaos al Mus\u00e9u Arqueol\u00f3xicu Nacional, hasta qu'en 1877 fueron treslladaos a la cripta de la Capiya Real de la Catedral de Sevilla, onde permanecen na actualid\u00e1 xunto a los del so f\u00edu, Xuan de Castiella (1355-1405).\nNel Mus\u00e9u Arqueol\u00f3xicu Nacional de Madrid calti\u00e9n la estatua orante de Pedru I de Castiella, \u00fanicu restu sobreviviente del desapaec\u00edu sepulcru del monarca.\nSemblanza.\nEl cronista Pedru L\u00f3pez de Ayala describe a Pedru I de la siguiente manera:\nMatrimonios y descendencia.\nMar\u00eda de Padilla.\nFrutu del so matrimoniu con Mar\u00eda de Padilla nacieron cuatro f\u00edos:\nBlanca de Borb\u00f3n.\nDel so matrimoniu con Blanca de Borb\u00f3n nun tuvo f\u00edos.\nXuana de Castru.\nDel so matrimoniu con Xuana de Castro, tuvo un f\u00edu: \nMar\u00eda Gonz\u00e1lez de Hinestrosa.\nMar\u00eda Gonz\u00e1lez de Hinestrosa, f\u00eda de Xuan Fern\u00e1ndez de Hinestrosa y Sancha Gonz\u00e1lez de Villegas, prima hermana de Mar\u00eda de Padilla, dio-y un f\u00edu:\nTeresa de Ayala.\nTeresa de Ayala, f\u00eda de Diego G\u00f3mez de Toledo ya In\u00e9s de Ayala, y sobrina del canciller Pero L\u00f3pez de Ayala, dio-y una ne\u00f1a:\nSabela de Sandoval.\nSabela de Sandoval, aya del ne\u00f1u Alfonso, dio-y dos f\u00edos:\nSeg\u00fan paez, dex\u00f3'l monarca dalgunos otros f\u00edos naturales, que los sos nomes nun llegaron hasta n\u00f3s.\nAncestros.\nAncestros de Pedru I de Castiella\nEl Xusticieru o'l Cruel. Trescendencia na lliteratura y les artes.\nEl rein\u00e1u de Pedru foi granible pa les artes y les letra. Por orde so alz\u00f3se'l palaciu mud\u00e9xar que lleva'l so nome sobre los restos del Alc\u00e1zar de Sevilla, palaciu de los antiguos reis musulmanes. Esiste la lleenda de que nel pavimentu del alc\u00e1zar qued\u00f3 indeleble'l sangre de Fadrique sobre un m\u00e1rmol d'acolorataes vetes. Tami\u00e9n dex\u00f3 alcordanza en Carmona, onde mand\u00f3 alzar el pimpanu Alc\u00e1zar de riba, g\u00fcei en ruines, sobre los cimientos d'una antigua fortaleza musulmana, y dotar con estancies similares a les del Alc\u00e1zar de Sevilla. D'\u00e9l fixo una de les sos residencies favorites. Sobre la met\u00e1 del so patiu d'armes principal \u00e1lzase'l Parador de Carmona apoderando una vasta estensi\u00f3n de les vegues vecines. Igualmente orden\u00f3 la fortificaci\u00f3n del llam\u00e1u Alc\u00e1zar de la Reina cerca de la Puerta de C\u00f3rdoba en Carmona, depu\u00e9s balt\u00e1u por orde de los Reis Cat\u00f3licos.\nEn Toledo y n'otres munches partes los xud\u00edos defendieron con decisi\u00f3n la causa del rei don Pedru. Esti protexer ensin bazcuyar y trab\u00f3 amist\u00e1 con dellos d'ellos. Esi foi'l casu del rab\u00edn Sem Tob, tami\u00e9n llam\u00e1u don Santos, natural de Carri\u00f3n, quien-y dirix\u00f3 y dedic\u00f3 un poema titul\u00e1u \"Conseyos et documentos al rei don Pedru\", g\u00fcei conoc\u00edu como \"Proverbios morales\". Los cronistes contempor\u00e1neos de Pedru calificar de \"el Cruel\"; pero nos sieglos XVII y XVIII apaecieron defensores, ya inclusive apologistas, que lo apellidaron \"el Xusticieru\". Asina lo fixeron, nel sieglu XVII, Xuan Antoniu de Vera y Figueroa, conde de la Roca, na so obra titulada \"El rei don Pedru defend\u00edu\" (1647); y nel XVIII Xos\u00e9 Ledo del Pozo, catedr\u00e1ticu de Filosof\u00eda na Universid\u00e1 de Valladolid, na so \"Apologia del Rei Don Pedru de Castiella, conforme \u00e1 la cr\u00f3nica verdadera de D. Pedru L\u00f3pez de Ayala\" (Madrid: imprenta d'Hern\u00e1ndez, ensin a\u00f1u, acasu 1780). Pero nel sieglu XVII hubo tami\u00e9n quien s'asitiaron contra'l rei, como'l prestixosu padre Xuan de Mariana, lo que va ser reforz\u00e1u ent\u00e1 m\u00e1s nel XIX por una influyente monograf\u00eda d'Antoniu Ferrer del R\u00edo, \"Exame hist\u00f3ricu-cr\u00edticu del rein\u00e1u de Don Pedru de Castiella. Obra premiada por votu un\u00e1nime de la Real Academia Espa\u00f1ola nel certame qu'abri\u00f3 la mesma en 2 de marzu de 1850\" (Madrid, Imprenta Nacional, 1851). Contra \u00e9l reaccion\u00f3 Joaqu\u00edn Guichot nel so \"Don Pedru Primero de Castiella. Ensayu de vindicaci\u00f3n cr\u00edticu-hist\u00f3rica del so Rein\u00e1u\" (Sevilla, Imprenta de Giron\u00e9s y Ordu\u00f1a, 1878).\nLa tradici\u00f3n popular vio nesti monarca un rei xusticieru, enemigu de los grandes y defensor de los peque\u00f1os; hai motivos hist\u00f3ricos pa ello, pos, n'efeutu, mand\u00f3 que s'ellaborara'l \"Mag\u00fcetu de les behetr\u00edas de Castiella\" (1352) que conse\u00f1aba los derechos de dellos s\u00fabditos a escoyer el so se\u00f1or contra les pretensiones de la nobleza nes Cortes de Valladolid de 1351 de que se sustituyeren por se\u00f1or\u00edos solariegos. Am\u00e1s, el pueblu ten\u00eda rocea de la nobleza, polo que les vengaciones del monarca, que recay\u00eden polo xeneral naquella clase, de cutiu fueron percib\u00edes como lex\u00edtimos actos de xusticia. La poes\u00eda, alimentada de les tradiciones populares, represent\u00f3 mayoritariamente al monarca col calter de xusticieru.\nYe importante recordar que la so fama de cruel ye consecuencia de cuanto espresa Pero L\u00f3pez de Ayala na so \"Cr\u00f3nica de los reis de Castiella\", escrita mientres el rein\u00e1u del so enemigu y socesor, el so mediu hermanu Enrique II, a que'l so serviciu trabayaba esti canciller. Por dem\u00e1s, esa fama estender al \"Romanceru\" formando un ciclu tem\u00e1ticu (\"Pelos campos de Xerez / a caza va'l rei Don Pedru...\").\nEn sieglos posteriores, sicas\u00ed, la so figura foi reivindicada polos sos descendientes na realeza y la nobleza, de forma que Sabela la Cat\u00f3lica prohibi\u00f3 que se-y denominara \"Cruel\" y y\u00e1 nel sieglu XVI, Franciscu de Castiella, tami\u00e9n descendiente de Pedru I, escribi\u00f3 en 1517 un poema sobre la vida del monarca. Darr\u00e9u, el rei Felipe II orden\u00f3 que se-y calificara de \"Xusto\".\nNon menos de dieciocho pieces del teatru \u00e1ureo incl\u00fain al rei Pedru I como personaxe. Nel sieglu XVII, como se\u00f1ala Xos\u00e9 R. Lomba Pedraja nel so estudiu \"El rei Don Pedru nel Teatru\" (1899), parte les visiones de Cruel y Xusticieru en pieces diverses de Lope de Vega (\"La desdichada Estefan\u00eda o El rei don Pedru en Madrid\", \"El infanz\u00f3n de Illescas\", \"Audiencies del rei Don Pedru\"), Pedru Calder\u00f3n de la Barca (\"El m\u00e9dicu de la so honra\"), Agust\u00edn Moreto (\"El valiente xusticieru y ricohombre de Alcal\u00e1\"), claramente al so favor, y Xuan Claudio del Focete y Llixu nel so \"El monta\u00f1\u00e9s Xuan Pascual, primer asistente de Sevilla\".\nNel sieglu XIX revital\u00edzase la hestoria del rei don Pedru gracies al Romanticismu y la so torna a la tem\u00e1tica medieval. El primeru n'escribir lleendes sobre \u00e9l, n'ingl\u00e9s, foi Telesforo de Trueba y Coss\u00edo, quien incluy\u00f3 dos, \"L'asistente de Sevilla\" y \"El maestre de Santiago\" ente los venti del so \"The romance of history: Spain\" (1827), traduc\u00edu al castell\u00e1n en 1840 como \"Espa\u00f1a rom\u00e1ntica. Coleici\u00f3n d'an\u00e9cdotes y sucesos novelescos sacaos de la historia d'Espa\u00f1a\", la \u00faltima sobre la muerte del so mediohermanu don Fadrique. Tami\u00e9n escribi\u00f3 una novela hist\u00f3rica inspirada nesti episodiu, \"The Castilian\" (1829, 3 vols.), traducida al castell\u00e1n en 1845 como \"El castell\u00e1n o El Pr\u00edncipe Negru\" (1845); ye bien posible que, nel \u00e1mbitu de la lliteratura inglesa, esta novela influyera n'otros dos m\u00e1s, primero en \"The Lances of Lynwood\" (1855), de Charlotte Yonge, na que'l rei pres\u00e9ntase como protagonista d'una novela d'aventures, y d'otra compuesta por nada menos que sir Arthur Conan Doyle, \"La Guardia Blanca\" (1891), que la so cronolox\u00eda trescurre ente los a\u00f1os 1366 y 1367 nel marcu de la campa\u00f1a d'Eduardo de Woodstock, el Pr\u00edncipe Negru, pa restaurar a Pedru de Castiella nel tronu. El famosu escritor franc\u00e9s Prosper M\u00e9rim\u00e9e tami\u00e9n reivindica al monarca en \"Histoire de don P\u00e8dre Ier, roi de Castille\" (Par\u00eds: Charpentier, 1848), public\u00e1u enantes por entregues. Alexandre Dumas a\u00f1edir a la llista cola so \"Le b\u00e2tard de Maul\u00e9on\", 1854 y Leconte de Lisle con dalgunos de los sos \"Po\u00e8mes tragiques\".\nHai otres noveles hist\u00f3riques, escrites y\u00e1 n'espa\u00f1ol (\"Men Rodr\u00edguez de Sanabria\", 1851, de Manuel Fern\u00e1ndez y Gonz\u00e1lez; \"Xusticies del rei Don Pedru\", 1858, de Manuel Torrijos) y drames rom\u00e1nticos (\"La vieya del candilejo\", 1838, de Gregorio Romero Larra\u00f1aga, Xos\u00e9 Mu\u00f1oz Maldonado y Franciscu Gonz\u00e1lez-Elipe, \"El zapateru y el rei\", en 1840 la primer parte y en 1841 la segunda, de Xos\u00e9 Zorrilla apaez como un rei del so tiempu. En \"Mar\u00eda Coronel\", de Franciscu Lluis de Retes y Franciscu P\u00e9rez Echevarr\u00eda (1872), el Rei Cruel\u00bb nun sale perbi\u00e9n par\u00e1u, y tampoco na novela \"El sollutu del moru\" del republicanu Emilio Castelar. En \"L'arcedianu de San Gil\", 1873, de Pedru Marquina, apaez como arquetipu del rei medieval. El personaxe apaez hasta na \u00f3pera (\"Don Pedru'l Cruel\", de Hilari\u00f3n Eslava). Sobre l'episodiu hist\u00f3ricu del asesinatu en Sevilla del so hermanascu, el maestre de Santiago don Fadrique, y\u00e1 trat\u00e1u por Trueba, compunxo Franciscu M. Tubino el so \"Pedru de Castiella. La lleenda de do\u00f1a Mar\u00eda Coronel y la muerte de Don Fadrique\" (Madrid, 1887). La opini\u00f3n actual, xeneralizada ente los historiadores, ye que Pedru I de Castiella nun foi m\u00e1s nin menos cruel que los sos coetaneos. Seique'l meyor romance sobre don Pedru ye \"A los pies de don Enrique\", porque permedia a dambos contendentes nel duelu:\nNa Biblioteca Nacional d'Espa\u00f1a, en Madrid, guardar siquier 16 manuscritos qu'ilustren la vida del monarca."}
{"id": "128238", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128238", "title": "Pedro de Castiella", "text": "Pedro de Castiella puede referise a les siguientes persones:"}
{"id": "128239", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128239", "title": "Reinu de Mallorca", "text": "El Reinu de Mallorca foi cre\u00e1u por Xaime I el Conquistador tres el so conquista en 1231.\nEl reinu privativu de Mallorca.\nEn 1260 morri\u00f3 Alfonso, el primox\u00e9nitu del rei (quien diba heredar Arag\u00f3n y Valencia). Ent\u00f3s, Xaime redact\u00f3 un nuevu testamentu pol que daba Mallorca al so f\u00edu Xaime. Esta disposici\u00f3n constit\u00fai l'orixe del Reinu privativu de Mallorca, estructurado de forma definitiva nel testamentu de 1272. Asina, cuando Xaime I fin\u00f3 en 1276, la Corona d'Arag\u00f3n qued\u00f3 pal f\u00edu mayor, Pedro (conoc\u00edu como Pedro \"el Grande\"), y el reinu de Mallorca pal siguiente, Xaime, que reinar\u00eda col nome de Xaime II.\nEl reinu de Mallorca entend\u00eda les islles Baleares; Mallorca, Menorca \u2014baxu dominiu musulm\u00e1n y enfeudada al rei de Mallorca dende 1231 hasta 1287\u2014 Eivissa y Formentera. Coles mesmes, mientres la monarqu\u00eda privativa, la Corona de Mallorca tomaba'l reinu de Mallorca seg\u00fan los condaos del Rosell\u00f3n y la Cerda\u00f1a, el se\u00f1or\u00edu de Montpellier, el vizcond\u00e1u de Carlad\u00e9s, en Auvernia, y la baron\u00eda d'Omelad\u00e9s, allegante a Montpellier. En cuanto titulares d'estos dominios continentales, los reis de Mallorca yeren vasallos de los d'Arag\u00f3n.\nL'heriedu de Xaime yera escasa y d\u00e9bil pero significativa: un enclave mediterraneu estrat\u00e9xicu y unos territorios ente dos grandes reinos, la Francia de los Capetos y la Corona d'Arag\u00f3n, que taben tami\u00e9n en constante llucha. Consciente de la fraxilid\u00e1 del reinu de Mallorca, Xaime I proyeut\u00f3 la conquista de Cerde\u00f1a pa xunila al nuevu reinu. Igualmente entr\u00f3 en negociaciones p'alcordar el matrimoniu del so f\u00edu Xaime con Beatriz de Saboya, f\u00eda del conde Amad\u00e9u de Saboya. Neng\u00fan de los planes tuvo \u00e9situ.\nA la muerte de Xaime I, el rei de Mallorca nun emprest\u00f3 homenaxe a Pedro'l Grande. Ocup\u00e1u esti en diversos problemes dientro del reinu, nun ser\u00eda hasta 1279 cuando'l monarca mallorqu\u00edn, que sofitara la fallida rebeli\u00f3n nobiliaria de Roger Bernat de Foix contra'l so hermanu, avenir a reconocer que ten\u00eda los sos estaos en feudu del rei d'Arag\u00f3n. Una de les consecuencies ser\u00eda que'l reinu de Mallorca nun tendr\u00eda Cortes, y que'l rei de Mallorca tendr\u00eda qu'allegar a les d'Arag\u00f3n pa emprestar homenaxe al rei d'Arag\u00f3n. Por aciu el trat\u00e1u de Perpi\u00f1\u00e1n (1279), frutu del desequilibriu de poder ente la Corona d'Arag\u00f3n y el reinu de Mallorca, calt\u00favose'l control pol\u00edticu-econ\u00f3micu d'Arag\u00f3n sobre'l reinu de Mallorca, restableciendo la unid\u00e1 xurisdiccional de la Corona d'Arag\u00f3n, rota pol testamentu de Xaime I. Esti fechu condicionar\u00eda mientres tola esistencia del reinu de Mallorca les rellaciones ente dambos. La falta de Cortes agravar\u00eda darr\u00e9u la escasa vertebraci\u00f3n d'un reinu y\u00e1 de por s\u00ed esvalix\u00e1u, al escarecer esti d'una instituci\u00f3n com\u00fan m\u00e1s all\u00e1 de la monarqu\u00eda.\nLos reis privativos del Reinu de Mallorca.\n1295-1311), segundu f\u00edu de Xaime I el Conquistador. En mediu del enfrentamientu ente la Corona d'Arag\u00f3n y los Capeto, reis de Francia, Xaime II foi oblig\u00e1u a declarase vasallu del rei d'Arag\u00f3n en 1279 (trat\u00e1u de Perpi\u00f1\u00e1n). Sicas\u00ed, tres la conquista de Sicilia per parte de Pedro'l Grande, Xaime II aliar colos Capeto cuando invadieron Catalu\u00f1a. Refugada la invasi\u00f3n, los monarques aragoneses empecipiaron la conquista de les Baleares (1285).\nXaime II de Mallorca rein\u00f3 mientres m\u00e1s de dos d\u00e9cades y esforci\u00f3se en garantizar la viabilid\u00e1 del reinu. Impuls\u00f3 una vasta pol\u00edtica de colonizaci\u00f3n agraria, cola creaci\u00f3n de nucleos rurales; amont\u00f3 les rentes reales; favoreci\u00f3 la creaci\u00f3n de consulaos nel Norte d'\u00c1frica y nel Reinu de Granada; cre\u00f3 un nuevu sistema monetariu pal reinu; foment\u00f3 la creaci\u00f3n d'industries testiles; dio en amontar el poder real sobre la nobleza y la Ilesia; ya impuls\u00f3 la construcci\u00f3n de palacios y castiellos (palacios-castiellos de Perpi\u00f1\u00e1n y de Palma de Mallorca \u2013La Almudaina\u2013, catedral d'esta postrera, castiellu de Bellver). L'apertura de procesu a los Templarios y posterior supresi\u00f3n de la orde dexar\u00eda la prinda de les rentes de la Orde nes islles.\nXaime viose oblig\u00e1u a desenvolver una pol\u00edtica seguidista respectu de la d'Arag\u00f3n. Asina, viose oblig\u00e1u a participar na guerra con X\u00e9nova (1329-1336), lo que se traduci\u00f3 en perda de mercaos pal reinu. Foi necesariu volver recurrir a nuevos impuestos y multes a la comunid\u00e1 xud\u00eda, lo que, sicas\u00ed, nun foi abonda pa superar la crisis financiera. Los problemes del reinu paec\u00eden nun tener fin, cuidao qu'en 1341 Pedro'l Ceremoniosu d'Arag\u00f3n abre procesu a Xaime III p'arrampu\u00f1a-y el reinu de Mallorca. El procesu, reman\u00e1u pol rei Pedro, concl\u00fai en 1343 condergando a Xaime III a la confiscaci\u00f3n de tolos sos bienes. En mayu de 1343 Pedro conquista l'archipi\u00e9lagu balear. En 1344, los condaos de Rosell\u00f3n y Cerda\u00f1a. Xaime nam\u00e1i calti\u00e9n les sos posesiones franceses. Tres la venta de diches posesiones en 1349 al rei de Francia, desembarca en Mallorca. El rei ye venc\u00edu y muertu na batalla de Llucmajor (25 d'ochobre de 1349). El reinu de Mallorca reincorp\u00f3rase asina definitivamente a la Corona d'Arag\u00f3n.\nCauses de la desapaici\u00f3n del reinu privativu.\nLa desapaici\u00f3n del reinu privativu de Mallorca yera inevitable nel contestu internacional de la d\u00f3mina, carauteriz\u00e1u por distintos conflictos:\nLos intentos de satelizaci\u00f3n de les Baleares polos xenoveses.\nNesti contestu nun yera posible permanecer neutral, sobremanera porque la neutralid\u00e1 riqu\u00eda, de primeres, fortaleza. Y \u00e9sti nun yera'l casu del reinu de Mallorca, que, pa mayor infortuniu, ten\u00eda venceyos vasall\u00e1ticos coles corones de Francia (al travi\u00e9s de Montpellier) y d'Arag\u00f3n. Per otra parte, los intentos de financiar los costos del caltenimientu de la neutralid\u00e1 por aciu l'aumentu d'impuestos produci\u00f3 reacciones adverses per parte de los sos s\u00fabditos."}
{"id": "128240", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128240", "title": "Batalla de la Badea de Matanzas", "text": "La batalla de la badea de Matanzas foi un combate naval llibr\u00e1u en 1628 nel marcu de la guerra de los Ochenta A\u00f1os na qu'una escuadra holandesa gan\u00f3 a la flota espa\u00f1ola frente a la ciud\u00e1 de Matanzas, na mari\u00f1a norte de Cuba.\nContestu.\nEn 1628, siendo rei d'Espa\u00f1a Felipe IV, diba sesenta a\u00f1os que les Provincies Xun\u00edes de los Pa\u00edses Baxos, dependientes de la corona espa\u00f1ola, intentaben llograr la so independencia por aciu la guerra de los Ochenta A\u00f1os, estendiendo les hostilidaes tami\u00e9n fuera d'Europa.\nCaptura de la flota espa\u00f1ola.\nUna parte de la Flota d'Indies, con base en Venezuela, fuera alvertida de les intenciones holandeses d'atacar los barcos espa\u00f1oles qu'al travi\u00e9s del mar Caribe llevaben metales preciosos a Espa\u00f1a procedentes d'Am\u00e9rica, pero otra parte de la flota espa\u00f1ola, con base en Nueva Espa\u00f1a, inoraba estes amenaces. L'almirante holand\u00e9s Piet Hein, con Witte de With como capit\u00e1n del so barcu insinia, xunto col almirante Hendrick Lonck y el vicealmirante Joost Banckert, intercept\u00f3 diecis\u00e9is barcos espa\u00f1oles procedentes de Nueva Espa\u00f1a frente a la ciud\u00e1 de Matanzas, na mari\u00f1a de Cuba (naquel tiempu posesi\u00f3n espa\u00f1ola); un gale\u00f3n foi tom\u00e1u tres un ataque por sorpresa, nueve peque\u00f1os mercantes rindi\u00e9ronse, otros dos fueron tomaos nel mar, y cuatro galeones m\u00e1s quedaron atrapaos na badea cubana de Matanzas. Tres un combate incruento, \u00e9stos acabaron tami\u00e9n por rindise, y Hein prind\u00f3 oru, plata y otres mercanc\u00edes, como \u00edndigo y cochinilla por valor de 11.509.524 florinos. El holandeses nun tomaron prisioneros y dieron a los espa\u00f1oles suministros abondos pa llegar a L'Habana.\nConsecuencies.\n\u00c9sti ser\u00eda'l mayor bot\u00edn prind\u00e1u a la bien protexida Flota d'Indies en tola so hestoria. El dineru sostuvo l'armada holandesa mientres ocho meses, dex\u00e1ndo-yos prindar la fortaleza de Bolduque tres el so regresu a los Pa\u00edses Baxos en 1629, onde Hein foi aclam\u00e1u como h\u00e9roe. La Compa\u00f1\u00eda Holandesa de les Indies Orientales, a que'l so cargu taba la flota de Piet Hein, declar\u00f3 un dividendu del 50% a cuenta de los beneficios d'esta espedici\u00f3n."}
{"id": "128241", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128241", "title": "Guerra de los Diez A\u00f1os", "text": "La Guerra de los Diez A\u00f1os, Guerra del 68 o Guerra Grande (1868-1878), tami\u00e9n conocida n'Espa\u00f1a como Guerra de Cuba, foi la primera de los tr\u00e9s guerres cubanas d'independencia contra les fuercies coloniales espa\u00f1oles. La guerra empez\u00f3 col Berru de Yara, na nueche del 9 al 10 d'ochobre de 1868, na finca \"La Demajagua\", en Manzanillo, que pertenec\u00eda a Carlos Manuel de Verdes.\nTermin\u00f3 diez a\u00f1os m\u00e1s tarde cola Paz de Zanj\u00f3n o Pactu de Zanj\u00f3n, onde s'establez la capitulaci\u00f3n del Ex\u00e9rcitu Independentista Cubanu frente a les tropes espa\u00f1oles. Esti alcuerdu nun garantizaba neng\u00fan de los dos oxetivos fundamentales de dicha guerra: la independencia de Cuba y l'abolici\u00f3n de la esclavit\u00fa. Por dicha raz\u00f3n, grupos esvalixaos de patriotes cubanos siguieron lluchando mientres la mayor parte del a\u00f1u 1878 ya intentar\u00eden reiniciar la llucha mientres la llamada Guerra Chiquita (1879-1880).\nAntecedentes.\nLes \"lleis especiales\" promet\u00edes na Constituci\u00f3n espa\u00f1ola de 1837 nunca se promulgaron polo que la islla de Cuba sigui\u00f3 rexida por un Capit\u00e1n Xeneral qu'exerc\u00eda un poder pr\u00e1uticamente absolutu, xeneralmente en favor de los grandes propietarios de los plant\u00edos esclavistes de ca\u00f1a d'azucre \u2014la llamada \"sacarocracia\"\u2014, por casu, tolerando la entrada clandestina de mediu mill\u00f3n d'esclavos procedentes d'\u00c1frica ente 1820 y 1873. Esi est\u00e1u de coses caltener hasta qu'apaeci\u00f3 un nuevu grupu de propietarios amestaos al comerciu y a les empreses tabaqueres, na so mayor\u00eda emigrantes espa\u00f1oles de primera o segunda xeneraci\u00f3n. Los gobiernos de la Uni\u00f3n Lliberal del xeneral O'Donnell formaron una comisi\u00f3n pa estudiar les reformes que se deb\u00eden aplicar en Cuba pero nun lleg\u00f3 a nenguna conclusi\u00f3n. Nesi contestu ye nel que se produci\u00f3'l Berru de Yara qu'empecipi\u00f3 la primer guerra de la independencia cubana.\nCauses de la guerra.\nOpini\u00f3n de Jos\u00e9 Mart\u00ed sobre la guerra.\n\"Diez d'Ochobre\"\nLa guerra.\nLa insurrecci\u00f3n independentista empez\u00f3'l 10 d'ochobre de 1868 col llam\u00e1u Berru de Yara pronunci\u00e1u pol hacendado Carlos Manuel de Verdes na so propied\u00e1 del oriente de la islla llamada La Demajagua, un inxeniu peque\u00f1u, anticu\u00e1u, probe ya hipotec\u00e1u por deldes. Primeramente Verdes lliberara a los sos esclavos y lle\u00edu la declaraci\u00f3n d'independencia, el Manifiestu del 10 d'Ochobre Manifiestu de la Xunta Revolucionaria de la Isla de Cuba, onde esplica les causes de la guerra y los sos oxetivos. \nSicas\u00ed'l berru de Yara nun foi secund\u00e1u polos hacendados del occidente de la isl a, muncho m\u00e1s pr\u00f3speru que l'oriente. Pela so parte el \"part\u00edu espa\u00f1ol\" opt\u00f3 por enfrentar se tantu a los insurrectos como a los representantes del gobiernu metropolitanu que tres la revoluci\u00f3n de 1868 pretend\u00eda introducir ciertes reformes na islla, \"por m\u00e1s qu'esti programa liberalizador hubiera de ser, por fuercia, fartu moder\u00e1u, si pensamos que'l poder taba en manes d'homes como [los xenerales] Serrano o Dulce, acomu\u00f1aos polos sos respeutivos matrimonios a la riqueza azucrera cubana\".\nCon \u00e9ses la guerra empieza'l , cuando Verdes pon en llibert\u00e1 a los sos esclavos \nEsta guerra tuvo un calter antiesclavista, anticolonialista y de lliberaci\u00f3n nacional. Am\u00e1s, dende'l puntu de vista cultural ayud\u00f3 a que'l sentimientu de nacionalismu afit\u00e1rase. Lluchar pol progresu de la econom\u00eda y socied\u00e1, polo que tuvo un calter contracultural.\nEl finxu militar m\u00e1s relevante foi tomar de Bayamo per parte de los insurxentes, ciud\u00e1 que darr\u00e9u amburar\u00eden. Cuando los xenerales unviaos dende la pen\u00ednsula pa combati-yos, como'l conde de Valmaseda o Valeriano Weyler, utilizaron la pol\u00edtica de la tierra quemada, que y\u00e1 usaren en Santu Domingu, pa dexar ensin sofitos nin recursos a la guerrilla insurxente, Verdes respondi\u00f3 cola mesma pol\u00edtica y orden\u00f3 la destrucci\u00f3n de los plant\u00edos de ca\u00f1a \u2014\u00ables llapaes [hab\u00eden de ser] los faros de la nuesa llibert\u00e1\u00bb, afirm\u00f3\u2014 y a pidir que se sulevara a les dotaciones d'esclavos \u2014\u00abCuba llibre ye incompatible con Cuba esclavista\u00bb\u2014. Esti programa pol\u00edticu, a pesar de que contemplaba l'abolici\u00f3n de forma gradual ya indemnizando a los propietarios, foi refug\u00e1u polos propietarios azucreros del occidente de la islla y pola burgues\u00eda de L'Habana d'orixe metropolitanu.\nEl Gobiernu Provisional de 1868-1871 unvi\u00f3 a Cuba al xeneral Domingo Duce como nuevu Capit\u00e1n Xeneral para empecipiara ciertes reformes que punxeren fin a la sulevaci\u00f3n, pero atopar cola radical oposici\u00f3n de l'alta burgues\u00eda de L'Habana, que controlaba'l comerciu, la banca, la producci\u00f3n de tabacu, les navieres y otres actividaes fundamentales, y que cuntaba col sofitu arm\u00e1u de los batallones de voluntarios del comerciu\u00bb.\nEl cit\u00e1u \"part\u00edu peninsular\" o \"part\u00edu espa\u00f1ol\" ye'l que se fixo due\u00f1u de la islla, llogrando non y\u00e1 echar a Dulce sin\u00f3n a la mayor\u00eda de los funcionarios nomaos polos gobiernos del Sexeniu Democr\u00e1ticu. Ye posible inclusive qu'esti grupu tuviera detr\u00e1s del asesinatu del xeneral Juan Prim, presidente del gobiernu espa\u00f1ol, que paec\u00eda dispuestu a axustar colos insurxentes, y que tami\u00e9n fuera unu de los promotores de la Restauraci\u00f3n borb\u00f3nica n'Espa\u00f1a y\u00e1 que ayud\u00f3 a financiar el pronunciamientu del xeneral Arsenio Mart\u00ednez Campos que'l 29 d'avientu de 1874 punxo fin a la Primer Rep\u00fablica Espa\u00f1ola de xuru per mediu de Jos\u00e9 C\u00e1novas del Castillo, directivu del Bancu Espa\u00f1ol na Islla de Cuba y hermanu del xefe del part\u00edu alfonsino, Antonio C\u00e1novas del Castillo.\nQue la guerra durara diez a\u00f1os a pesar de los medios con que cuntaben los que s'opon\u00eden a los insurxentes independentistes debi\u00f3se, seg\u00fan Josep Fontana, a la \"escasa capacid\u00e1 de la metr\u00f3polis, qu'hubo de ver c\u00f3mo se perd\u00eda la tercer parte de los soldaos llevaos a la islla, vist\u00edos con malos uniformes, mal alimentaos y p\u00e9simamente preparaos, de cuenta que un 90 por 100 de los que morrieron facer n'hospitales y por causes naturales\".\nLa ofensiva de la metr\u00f3polis: la \"espa\u00f1olizaci\u00f3n\" de la islla.\nEspa\u00f1a, al marxe de la so ofensiva militar, entam\u00f3 una ofensiva paralela, la civil. Pa ello, amont\u00f3'l n\u00famberu de contingentes d'inmigrantes espa\u00f1oles escontra Cuba, al env\u00eds de \"Espa\u00f1olizar\" la islla.\nDel a\u00f1u 1868 a 1880, llegaron a Cuba 382.476 espa\u00f1oles, y pal a\u00f1u 1898, cuando Cuba llogra la so independencia, yeren 960.682, de los cualos 449.287 yeren civiles y 511.395 yeren militares.\nPoblaci\u00f3n espa\u00f1ola llegada a Cuba\nPersonaxes importantes.\nDalgunes de les figures m\u00e1s importantes de la guerra fueron:\nEstudiantes de medicina fusilaos el 27 de payares de 1871.\nUnu de los eventos m\u00e1s tr\u00e1xicos de la Guerra de los Diez A\u00f1os foi'l fusilamiento de los ocho estudiantes de medicina, lo qu'asocedi\u00f3 mientres el gobiernu del xeneral Blas Villate y de la Hera, conde de Balmaseda (o Valmaseda).\nLos ocho estudiantes fueron arrestaos na so aula universitaria'l 25 de payares de 1871, por el mesmu gobernador espa\u00f1ol de L'Habana, acusaos falsamente de gatu\u00f1ar la tumba d'un periodista espa\u00f1ol. A otru d\u00eda, so les \u00f3rdenes del segundu cabu, xeneral Crespo, por atopase ausente Valmaseda, los estudiantes fueron procesaos en xuiciu sumar\u00edsimu. El fallu d'esti xuiciu nun foi acept\u00e1u polos voluntarios espa\u00f1oles remontaos frente al edificiu de la c\u00e1rcel onde se celebrara'l xuiciu. Los estudiantes fueron procesaos darr\u00e9u una segunda vegada, onde fueron condergaos a muerte.\nValmaseda, que tornara a L'Habana, nun revoc\u00f3'l fallu nin lo conmut\u00f3 por pena inferior. Los ocho estudiantes fueron executaos el 27 de payares de 1871, dos d\u00edes depu\u00e9s del so arrestu. La fecha de payares 27 celebrar en Cuba como d\u00eda de Duelu Nacional.\nLos siguientes datos xeneal\u00f3xicos fueron aprov\u00edos por Vivian Narv\u00e1ez, quien estrayxo la informaci\u00f3n de la referencia qu'apaez a la fin de la p\u00e1xina. Los ocho estudiantes, que'l so nome nun va escaecer neng\u00fan cubanu fueron: Alonso \u00c1lvarez de la Campa y Gamba, Anacleto Berm\u00fadez y Gonz\u00e1lez de Pi\u00f1era, Jos\u00e9 de Marcos Medina, Angel Laborde y Pereda, Juan Pascual Rodr\u00edguez y P\u00e9rez, Carlos Augusto de la Torre y Madrigal, Carlos Verdugu y Martinez, y Eladio Gonz\u00e1lez y Toledo.\nPropiedaes embargaes.\nMientres la Guerra de los Diez A\u00f1os, el gobiernu Espa\u00f1ol embarg\u00f3 les propiedaes d'aquelles persones qu'ellos consideraben que sofitaben a la causa rebalba.\nEl Gobernador Cimeru Pol\u00edticu public\u00f3 una Orde a esti efeutu Abril 20 de 1869. Esta Orde foi publicada na Gaceta Julio 9 de 1869.\nEmpezando en xunetu de 1869, llistes de nomes d'individuos que les sos propiedaes fueren embargaes fueron publicaes nel Diario de la Marina (Peri\u00f3dicu oficial del puertu de L'Habana).\nSolidarid\u00e1 internacional colos independentistes cubanos.\nYe de destacar la solidarid\u00e1 que tuvieron munches persones del mundu colos independentistes cubanos. Ente los estranxeros que participaron voluntariamente na guerra a favor de los sulevaos, destaquen los estauxunidenses Thomas Jordan y Henry Reeve, el puertorrique\u00f1u Juan Rius Rivera, los dominicanos hermanos Marcano, etc. Igualmente, hubo franceses, italianos, ya inclusive espa\u00f1oles nac\u00edos na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica que se xunieron al Ex\u00e9rcitu Llibertador Cubanu. El dominicanu M\u00e1ximo G\u00f3mez y el polacu Carlos Roloff tami\u00e9n se xunieron a los cubanos, pero ellos y\u00e1 moraben en Cuba antes d'espa\u00f1ar el conflictu.\nSolidarid\u00e1 alemana con Espa\u00f1a.\nNel casu de los alemanes, hab\u00eda un conflictu sobre la participaci\u00f3n o non nun cuerpu de voluntarios. Bas\u00e1u nuna telegrama d'Otto von Bismark en favor de la collaboraci\u00f3n, les dos partes intentaron influyir en Bismark, sicas\u00ed ganaron los partidarios en favor. Ferdinand Heydrich Klein, xefe de la Compa\u00f1ia de los al\u00e9manes, qu'apiguraba los comerciantes m\u00e1s influentes de Matanzas, asina lo pid\u00eda a Bismark y alcord\u00f3 formar en 1869 un comit\u00e9 de cinco miembros /George Rasch,P.J.Niese, Gustav Rohlson, A. Felix Lienau y el mesmu F. Heydrich),llam\u00e1u'l \"Club de Al\u00e9manes) pa preparar la formaci\u00f3n de la tropa de voluntarios. Anque convencieron a Bismark de la neutralid\u00e1 de los voluntarios, la so posici\u00f3n yera claramente en favor d'Espa\u00f1a. Lo principal yera protexer los sos plant\u00edos ya industries.\nHistoria posterior.\nDempu\u00e9s d'esta fallida pero bien importante guerra, hubo otros conflictos menores, como la llamada \u00abGuerra Chiquita\u00bb, que tampoco tuvieron \u00e9situ. Tami\u00e9n hubo dellos planes d'alzamientu y espediciones que nun terminaron bien, como la de Ram\u00f3n Leocadio Bonachea o la de Limbano S\u00e1nchez.\nFinalmente, el 24 de febreru del 1895, col Berru de Baire, empez\u00f3 la Guerra del 95, que concluy\u00f3 cola entrada de los Estaos Xun\u00edos d'Am\u00e9rica na guerra en 1898 y la rindici\u00f3n incondicional de les tropes espa\u00f1oles ante les fuercies cubanu-estauxunidenses. A esta \u00faltima parte de la guerra con\u00f3zse-y como la Guerra Hispanu-Cubanu-Estauxunidense y tami\u00e9n como la Guerra Necesaria.\nEnllaces esternos.\n Arsenio Llinares"}
{"id": "128242", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128242", "title": "Guerra de los Mercenarios", "text": "La guerra de los Mercenarios, guerra d'\u00c1frica o guerra inexpiable (241-238 e.C. ) foi una guerra civil d'estraordinaria crueld\u00e1 qu'afar\u00f3 los territorios africanos de Cartago mientres tr\u00e9s a\u00f1os y cuatro meses.\nD'un llau atop\u00e1bense la capital y les ciudaes lleales. Del opuestu, los mercenarios rebalbos que llucharen sol estandarte cartaxin\u00e9s mientres la primer guerra p\u00fanica, aliaos cola mayor parte de les ciudaes africanes, s\u00fabdites de Cartago. \nMientres el conflictu, una nueva declaraci\u00f3n de guerra de Roma provoc\u00f3 la perda pa Cartago de C\u00f3rcega y Cerde\u00f1a, que pasaron a quedar sol dominiu del so rival. A pesar d'eso, nun esisti\u00f3 enfrentamientu arm\u00e1u ente les fuercies de dambos pueblos.\nLa victoria final del ex\u00e9rcitu de Cartago, dirix\u00edu por Am\u00edlcar Barca, nun ameyor\u00f3 enforma la situaci\u00f3n. Les perdes humanu y econ\u00f3micu obligaron a Cartago a dirixir les sos mires escontra nuevos territorios que colonizar, colo que dio empiezu la conquista de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica.\nAntecedentes.\nPrimer guerra p\u00fanica.\nMientres la primer guerra p\u00fanica, el xeneral Am\u00edlcar Barca hab\u00eda resultancia invicta nos combates contra los romanos, sometiendo la ciud\u00e1 d'Erice y el monte del mesmu nome, am\u00e1s d'Erict\u00e9 y Dr\u00e9pana. Les sos tropes de mercenarios yeren la grana del ex\u00e9rcitu de tierra, y Am\u00edlcar entrenar en t\u00e1ctiques de guerrilla que causaben quebraderos de cabeza a les lexones. \nNesi ent\u00f3s Cartago yera una ciud\u00e1 perrica, un nucleu clave del comerciu mediterraneu con cien o doscientos millares d'habitantes. Capaz d'armar ex\u00e9rcitos d'hasta setenta mil homes (principalmente mercenarios estranxeros y reclutes libios) y flotes de doscientos nav\u00edos de guerra.\nCortaos los sos suministros y desfecha la flota cartaxinesa tres la derrota naval de les islles Egadas, y ante la imposibilid\u00e1 de recibir los suministros necesarios pa siguir la llucha, Am\u00edlcar decidi\u00f3 roblar la paz (241 e.C. ). Nel trat\u00e1u, el c\u00f3nsul romanu, Cayo Lutacio C\u00e1tulo, reconoci\u00f3'l derechu del cartaxin\u00e9s a retirase ensin faer entrega de les sos armes.\nDempu\u00e9s de la firma del trat\u00e1u que pon\u00eda fin a la guerra, les tropes cartaxineses de Sicilia axuntar na ciud\u00e1 de Lilibeo, gobernada por Gisc\u00f3n. Am\u00edlcar lleg\u00f3 a la ciud\u00e1 dende Erice, al mandu del so ex\u00e9rcitu de mercenarios, y dex\u00f3 al gobernador la xera de repatriar les tropes a \u00c1frica. Gisc\u00f3n prudentemente estremar en peque\u00f1os destacamentos que viaxar\u00eden de forma gradiada. D'esta miente, los mercenarios llegar\u00eden en grupos amenorgaos y tratar\u00edase el pagu del salariu con cada contingente en particular.\nRebeli\u00f3n de los mercenarios.\nPero'l Sen\u00e1u de los Cien nun sigui\u00f3 los planes del xeneral, polo qu'en cuenta de tratar por separ\u00e1u con cada unu de los contingentes de mercenarios el pagu del so salariu, concentraron a tolos mercenarios, agospi\u00e1ndolos en Cartago primeru y depu\u00e9s na ciud\u00e1 de Sicca. Ell\u00ed acampaos, alleg\u00f3 Hann\u00f3n pa informa-yos que les arques de Cartago taben escosaes pola guerra y el trat\u00e1u de paz con Roma, y pidi\u00f3-yos qu'arrenunciaren a parte del so salariu. Polibio, nos sos \"Hestories\", llibru I, 67, rellata como por cuenta de la multinacionalidad de los mercenarios y la torpeza de los arist\u00f3crates cartaxineses, los \u00e1nimos caleci\u00e9ronse. Polo tanto los mercenarios, llo\u00f1e de consentir, rompieron en protestes escontra Hann\u00f3n y los arist\u00f3crates de Cartago y, dempu\u00e9s de dellos d\u00edes, partieron en masa escontra la capital. Acamparon al otru estremu de la pen\u00ednsula, na ciud\u00e1 de Tunicia, en n\u00famberu de venti mil infantes, cuatro mil caballeros y trescientos elefantes.\nLa magnit\u00fa de los disturbios y el peligru que s'acurr\u00eda sobre la ciud\u00e1 fixeron que Cartago finalmente conviniera a pagar los salarios na so totalid\u00e1. Ante la imposibilid\u00e1 de mandar a Am\u00edlcar Barca, ocup\u00e1u n'empreses llo\u00f1e de Cartago, el Gran Conseyu unvi\u00f3 a Gisc\u00f3n, que gociaba del apreciu de los soldaos y combatiera xunto a ellos en Sicilia, col dineru y los bienes esix\u00edos por estos.\nPero esta concesi\u00f3n lleg\u00f3 demasiada tarde. Dos mercenarios, el libiu Math\u00f4 (\"\u039c\u03b1\u03b8\u03c9\u03c2\") y el campanio Spendios (\"Spendius\"), alzaron la so voz percima del restu, llevaos por intereses particulares. Imponiendo la so volunt\u00e1, los rebeldes prindaron a Gisc\u00f3n, apoder\u00e1ndose de les ayalgues que tra\u00eda consigo (240 e.C. ).\nLa guerra d'\u00c1frica.\nLa declaraci\u00f3n de guerra.\nEn siendo nomaos xenerales, Math\u00f4 y Spendios unviaron misives a les ciudaes tributaries de Cartago, afal\u00e1ndoles a desfacer del xugu p\u00fanicu y xunise a ellos nel conflictu. Sufriendo los gravosos tributos que cayeron sobre elles tres la desastrosa guerra con Roma, aportaron f\u00e1cilmente a los pidimientos de los mercenarios, lo que convirti\u00f3'l mot\u00edn orixinal nun llevantamientu nacional. Nam\u00e1i dos ciudaes caltuvi\u00e9ronse lleales: Bizerta y \u00datica.\nSofitaos por un ex\u00e9rcitu de 70\u00a0000 africanos y 20\u00a0000 mercenarios, los xenerales rebalbos declararon formalmente la guerra a Cartago. Pero modernes estimaciones rebaxen la cifra a unos 40\u00a0000 combatientes aconceyaos por Math\u00f4 y Spendios al entamu de la guerra. La situaci\u00f3n d'\u00e9sta yera desesperada. Acabante salir d'otra guerra, top\u00e1base escasa d'armes, ensin flota de guerra, pertrechos navales, reserves de cebera nin esperances de socorru esternu.\nLos cartaxineses concedieron a Hann\u00f3n el Grande el mandu militar polos sos anteriores victories n'\u00c1frica, axuntaron un nuevu ex\u00e9rcitu mercenariu y armaron a tolos homes n'ed\u00e1 adulta. Entrenaron la caballer\u00eda de la ciud\u00e1 y unificaron los restos de la so flota. \nMath\u00f4, estremando'l so ex\u00e9rcitu en dos, sitiaba les ciudaes de \u00datica y Bizerta, y aseguraba el campu de T\u00fanez, colo que quedaben cortaes de raiga\u00f1u les comunicaciones de Cartago per tierra.\nL'ayuda romana.\nLos mercenarios unviaron tami\u00e9n una embaxada a Roma, buscando'l so sofitu na guerra. Pero por esa d\u00f3mina los llatinos top\u00e1bense envolubraos n'otra guerra civil contra los faliscos, una guerra sicas\u00ed de menor trestornu y duraci\u00f3n que la llibrada n'\u00c1frica.\nAnte la imposibilid\u00e1 de reconciliar a dambes partes, Roma lliber\u00f3 ensin rescate dalgunu a tolos cautivos cartaxineses que ten\u00eda nel so poder, unvi\u00f3 granu a Cartago y dex\u00f3 a la ciud\u00e1 que reclutara mercenarios nes tierres de los sos aliaos. Nun buscaben con ello'l beneficiu de Cartago, sin\u00f3n forxase una reputaci\u00f3n de pueblu honorable y xustu. Am\u00e1s, Cartago inda deb\u00eda una fuerte suma de dineru a Roma como indemnizaci\u00f3n de guerra, y por eso a los romanos nun-yos interesaba que la ciud\u00e1 fuera destruyida.\nCon \u00e9ses l'ayuda romana nun foi masiva, pero constituy\u00f3 ensin dulda un puntu de sofitu primordial pa la preparaci\u00f3n de Cartago na so guerra civil.\nLa campa\u00f1a de Hann\u00f3n.\nHann\u00f3n ocupar con eficiencia de la lox\u00edstica. Dirixendo un ex\u00e9rcitu que cuntaba con un centenar d'elefantes de guerra, rompi\u00f3'l cercu de \u00datica, pero en llugar d'acabar colos enemigos en fuga, entr\u00f3 na ciud\u00e1. Mientres celebraba la victoria, los rebeldes, utilizando les t\u00e1ctiques aprend\u00edes con Am\u00edlcar, reagrup\u00e1ronse y llanzaron ataques de guerrilla, hasta poner en fuga al ex\u00e9rcitu de Hann\u00f3n. Poco dempu\u00e9s el xeneral perdi\u00f3 una oportunid\u00e1 de solmenar un golpe al ex\u00e9rcitu rebalbu cerca d'un llugar llam\u00e1u Gorza.\nAnte los fracasos de Hann\u00f3n, el Conseyu de Cartago noma a Am\u00edlcar comandante en xefe del ex\u00e9rcitu (240 e.C. ), apurri\u00e9ndo-y am\u00e1s setenta elefantes, les tropes mercenaries de nuevu contratu y el desertores d'ente los rebeldes, la caballer\u00eda y l'infanter\u00eda de la metr\u00f3polis. En total, les tropes aconceyaes xub\u00eden a 8000 o 10\u00a0000 homes, munchos d'ellos sobrevivientes del desastre de Hann\u00f3n. Y eso ensin cuntar coles guarniciones de Bizerta y \u00datica, probablemente bastante numberoses. Sicas\u00ed, dellos historiadores falen de 20\u00a0000 a 30\u00a0000, principalmente reclutes l\u00edbicos. Tropa lo suficientemente grande en comparanza a les enemigues como p'atrevese a enfrentalos en campu abierto. \nNa so primer incursi\u00f3n, cuntando am\u00e1s cola ventaya moral de la medrana y respetu qu'inspiraba nos sos enemigos, Am\u00edlcar rompi\u00f3'l cercu a Cartago y a \u00datica, que fuera recuperada tres la fuxida de Hann\u00f3n.\nLa campa\u00f1a de Am\u00edlcar.\nLos caminos de monte que sal\u00eden de Cartago fueren tomaos y fortificaos polos rebeldes, al mandu de Math\u00f4. La \u00fanica ruta practicable pa un gran ex\u00e9rcitu cruciaba'l r\u00edu Bagradas. Spendios, l'otru xeneral mercenariu, construyera un campamentu xunto a la ponte, curiando'l pasu. \nAm\u00edlcar conoc\u00eda la xeograf\u00eda del terr\u00e9n meyor que los estranxeros, pos naciera en Cartago. Sab\u00eda qu'en branu, cuando soplaba'l vientu del desiertu, el sable arrastr\u00e1u pol mesmu formaba un dep\u00f3situ de folla que creaba una ruta vadeable na desaguada del r\u00edu. Ensin mentar los sos planes, abandon\u00f3 la metr\u00f3polis al abellugu de la nueche y cruci\u00f3 per esa zona col so ex\u00e9rcitu. \nA l'amanecida sosprendi\u00f3 tantu a los ciudadanos de Cartago como a los rebeldes. Cuando Spendios percibi\u00f3'l movimientu de Am\u00edlcar, abandon\u00f3'l campamentu xunto a la ponte y atac\u00f3 con 10\u00a0000 homes. Un segundu ex\u00e9rcitu mercenariu parti\u00f3 dende'l sitiu de \u00datica, en n\u00famberu de 15\u00a0000. D'estos 25\u00a0000 soldaos probablemente unos 20\u00a0000 salieron a presentar batalla a Am\u00edlcar mientres el restu sigui\u00f3 asediando les ciudaes. Cifres g\u00fcei consideraes esaxeraes. Estimaciones m\u00e1s moderaes que los historiadores antiguos dicen que l'ex\u00e9rcitu que dex\u00f3'l sitiu de \u00datica probablemente nun llegaba a los 15\u00a0000 efectivos. Ye mas, los siteadores de Bizerta probablemente nun pasaren de 5000. Nam\u00e1i 5000 mercenarios xixilaben la ponte sobre'l Bagradas y la tropa de refuerzu posiblemente fora d'unos 10\u00a0000 reclutes l\u00edbicos. L'ex\u00e9rcitu cartaxin\u00e9s componer por unos 10\u00a0000 combatientes, incluy\u00edos 1000 infantes llixeros, 1000 caballeros y 70 elefantes. Nun arteru movimientu, Am\u00edlcar reorganiz\u00f3'l so ex\u00e9rcitu, de cuenta que la caballer\u00eda y los elefantes, que constituy\u00eden la vanguardia, retirar polos estremos de la formaci\u00f3n, mientres la falanxe, que formaba en retaguardia, empezaba a esplegar una llinia compacta frente al enemigu.\nLos rebeldes, pensando que l'ex\u00e9rcitu cartaxin\u00e9s bater en retirada, atacaron en desorde. El primer ex\u00e9rcitu, proveniente de \u00datica, topet\u00f3 direutamente contra les files de la falanxe. La infanter\u00eda llixera cuti\u00f3 ent\u00f3s, obligando a los rebeldes a batese en retirada. El segundu contingente, comandado por Spendios, recibi\u00f3 a los suyos en retirada, y mientres reorganizaba les sos llinies, la caballer\u00eda y los elefantes de Am\u00edlcar estrozaron los sos lladrales. Tres la derrota aproximao la met\u00e1 de los homes de la divisi\u00f3n de Spendios morrieren o tomaos prisioneros, pero qued\u00e1ben-y ent\u00e1 unos 12\u00a0000 veteranos de les campa\u00f1es de Sicilia.\nDarr\u00e9u, el combate foi conoc\u00edu como batalla del Bagradas, la primer victoria importante de Cartago frente a los rebeldes, qu'abri\u00f3 les rutes terrestres al pasu de tropes y mercanc\u00edes. Morrieron 6000 rebeldes y otros 2000 cayeron prisioneros. El campamentu xunto al Bagradas foi esmantel\u00e1u, y el sitiu de \u00datica, acesm\u00e1u por Hann\u00f3n, abandon\u00e1u.\nMientres, Math\u00f4 sigu\u00eda'l so asediu a Bizerta, aconseyando a Spendios qu'evitara'l llanu, por cuenta de la superiorid\u00e1 de Am\u00edlcar en caballer\u00eda y elefantes. Unvi\u00f3 a les meyores tropes al so ali\u00e1u, n\u00famides y africanos que combat\u00eden pela so tierra y la so llibert\u00e1. Spendios cuntaba daquella con 8000 mercenarios, ente ellos 2000 galos a les \u00f3rdenes d'Autarito. Con esti ex\u00e9rcitu, Spendios disponer a atacar el campamentu de Am\u00edlcar. Corr\u00eda l'a\u00f1u 239 e.C.\nPero los n\u00famides, al mandu del noble Naravas, pas\u00e1ronse ent\u00f3s al bandu cartaxin\u00e9s, en n\u00famberu de 2000, con que'l so refuerzo les tropes rebalbes fueron dafechu derrotaes. Muerren 10\u00a0000 alzaos y 4000 son prindaos. Los elefantes volvieron representar un factor definitivu na batalla.\nAm\u00edlcar dex\u00f3 a los prisioneros que lu deseyaren xunise al so ex\u00e9rcitu, y perdonaba la vida a aquellos que refugaren.\nLa defecci\u00f3n de Cerde\u00f1a.\nPor estes feches, les noticies de la guerra llegaren hasta la islla de Cerde\u00f1a. Los mercenarios que se topaben como guarnici\u00f3n na islla remontar a exemplu de los sos collacios de Sicilia, agora n'\u00c1frica. Pasaron a cuchiellu a la poblaci\u00f3n p\u00fanica y al xefe de les tropes auxiliares, conoc\u00edu pol nome de Bostar.\nCartago unvi\u00f3 al capit\u00e1n Hann\u00f3n al mandu d'un peque\u00f1u ex\u00e9rcitu, pero cuando \u00e9sti lleg\u00f3 ell\u00ed, les sos tropes pasar al bandu rebalbu y -y crucificaron. Coles ciudaes na so poder, los mercenarios facer col control de Cerde\u00f1a, enfrent\u00e1ndose a la poblaci\u00f3n aut\u00f3ctona.\nAsesinatu de los prisioneros.\nLos actos de clemencia amosaos pol Barca escontra los sos cautivos semaben la medrana nos \u00e1nimos de los xefes rebalbos, que v\u00eden apeligrar la llealt\u00e1 de les sos tropes. Arriendes de esto, escurrieron un ardid por que los sos soldaos se enfurecieran tantu con Cartago que cometieren un tarrecible crime, crime que fadr\u00eda imposible cualquier amuesa ulterior de pied\u00e1.\nMath\u00f4 y Spendios xunieron les sos voces a la del galu Autarito. Convocaron al ex\u00e9rcitu pela rodiada de \u00datica. Utilizando a dos actores qu'asemeyaben ser emisarios de los rebeldes de Cerde\u00f1a y T\u00fanez, fix\u00e9ron-yos entrar na xunta en distintos momentos llevando mensaxes similares: el barruntu de que, ente les sos tropes, esist\u00eden traidores qu'apautaren colos cartaxineses pa lliberar a Gisc\u00f3n. Dempu\u00e9s, Spendios encament\u00f3 a los suyos por que resabiaren de Am\u00edlcar, pos la so falsa clemencia yera un ardid pa castigalos a toos una vegada pasaren al so bandu.\nAutarito fal\u00f3 ent\u00f3s, faciendo una recapitulaci\u00f3n de toles ofienses realizaes polos cartaxineses, pidi\u00f3 la rotura de toa posible negociaci\u00f3n con Cartago. Dempu\u00e9s, clam\u00f3 pola muerte de Gisc\u00f3n y los prisioneros. Los cartaxineses, en n\u00famberu de 700, fueron asesinaos con estrema crueld\u00e1. Toy\u00e9ron-yos manes y pies, rompi\u00e9ron-yos les rod\u00edes y dempu\u00e9s refundi\u00e1ron-yos a un foso ent\u00e1 vivos.\nCuando esta informaci\u00f3n lleg\u00f3 a Cartago, los p\u00fanicos, espantaos, unviaron misives solicitando los cadabres del so comitiva. A esto neg\u00e1ronse los rebeldes, amenaci\u00e1ndo-yos am\u00e1s con tratar de la mesma a tou aquel mensaxeru que-yos fora unvi\u00e1u dende la metr\u00f3polis.\nDempu\u00e9s d'esti actu, los prisioneros que cay\u00eden en manes cartaxineses yeren estrapaos por elefantes o refundiaos a les fieres en represalia. La guerra cobr\u00f3 dimensiones de crueld\u00e1 estrema, motivu pol cual foi conocida a partir d'ent\u00f3s como \"Guerra Inexpiable\".\nLa campa\u00f1a conxunta.\nAm\u00edlcar llam\u00f3 ent\u00f3s a Hann\u00f3n pa combinar los sos ex\u00e9rcitos y rematar de forma r\u00e1pida la guerra. \nDempu\u00e9s de la batalla del Bagradas, la lliberaci\u00f3n de \u00datica y l'alianza de Naravas, la guerra cobrara un claru color cartaxin\u00e9s. Sicas\u00ed, una serie de cat\u00e1strofes tornaron de nuevu'l signu de la guerra a favor de los rebeldes:\nPor si esto nun fuera abondu, dambos xenerales aldericaben constantemente sobre estratexes y t\u00e1ctiques a siguir, de cuenta que nenguna aici\u00f3n efectiva executar contra los rebeldes mientres esta campa\u00f1a. La situaci\u00f3n aport\u00f3 a tan cr\u00edtica que'l Gran Conseyu pidi\u00f3 a los soldaos qu'escoyeren a un xeneral pa liderar, mientres l'otru ten\u00eda d'abandonar el campu.\nCola ventaya del so parte, los xenerales mercenarios Spendios, Autarito y Artu xunieron los ex\u00e9rcitos de Bizerta y \u00datica pa asediar la mesma Cartago. Nesi ent\u00f3s la guarnici\u00f3n de la ciud\u00e1 fora d'alredor de 10\u00a0000 homes, incluy\u00edos mercenarios estranxeros, lo qu'oblig\u00f3 a les autoridaes cartaxineses a empecipiar una campa\u00f1a de reclutamiento ente los sos ciudadanos muncho m\u00e1s intensa que les tradicionales.\nEl mandu \u00fanicu de Am\u00edlcar.\nLes tropes, col poder confer\u00edu pol Gran Conseyu, escoyeron ent\u00f3s a Am\u00edlcar como'l so xeneral, y el Sen\u00e1u unvi\u00f3 a un capit\u00e1n llam\u00e1u An\u00edbal como'l so segundu al mandu.\nAyudes de Roma y Siracusa.\nDaquella, los rebeldes controlaben tol Est\u00e1u quitando la mesma ciud\u00e1 de Cartago. Con toles sos rutes bloquiaes, los cartaxineses buscaron ayuda esterior.\nEn principiu, Roma tuviera delles desavenencies con Cartago, pos los cartaxineses prindaben a aquellos mercaderes romanos que viaxaben con cebera destinada a los sos enemigos y zarrar en prisi\u00f3n. Dellos diplom\u00e1ticos romanos fueron unviaos ent\u00f3s a Cartago, que devolvi\u00f3 prontamente a los cautivos. Estimosos, los romanos devolvieron al restu de los cautivos de Sicilia, am\u00e1s de prohibir el comerciu colos rebeldes.\nDe la mesma, el rei Hier\u00f3n II de Siracusa suministr\u00f3 cebera a Cartago, tarreciendo que si esta potencia cay\u00eda, quedar\u00eda como \u00fanicu poder capaz d'oponese a los romanos en Sicilia.\nGuerra de suministros.\nAm\u00edlcar, gracies a la so superiorid\u00e1 en tropes llixeres, y el n\u00famida Naravas cola so caballer\u00eda, interceptaben les llinies de suministru de los ex\u00e9rcitos rebalbos. Ante la escasez de provisiones, \u00e9stos vi\u00e9ronse obligaos a llevantar el sitiu de Cartago.\nBatalla de la Sierra.\nMath\u00f4 permaneci\u00f3 na ciud\u00e1 de T\u00fanez, mientres Spendios, Autarito y l'africanu Artu movilizaben un ex\u00e9rcitu de 50\u00a0000 homes pa enfrentase a Am\u00edlcar (239 e.C.), pr\u00e1uticamente na so totalid\u00e1 africanos. Hostig\u00e1ndoles en campu abierto y erosionando el so ex\u00e9rcitu con aiciones puntuales de gran habilid\u00e1, Am\u00edlcar conducir escontra'l escobiu conoc\u00edu como la Sierra. Los rebeldes, que buscaben siempres allo\u00f1ar del llanu y ocupar les llombes y montes, cayeren na so propia trampa.\nDempu\u00e9s de asediar mientres d\u00edes la boca del escobiu, bloquiando'l restu de les sal\u00edes per mediu de fosos y trincheres, los mercenarios amenaciaron a los sos xefes, viendo que los refuerzos de T\u00fanez nun llegaben y la fame yera cada vez m\u00e1s acuciosa.\nLos l\u00edderes rebalbos apautaron ent\u00f3s con Am\u00edlcar, apurri\u00e9ndose los oficiales m\u00e1s importantes. Ente \u00e9stos atop\u00e1bense Autarito, Artu y Spendios. Creyendo ser traicionaos, los soldaos atacaron ent\u00f3s y fueron masacrados pol ex\u00e9rcitu de Am\u00edlcar. Dizse que morrieron m\u00e1s de 40\u00a0000 (pr\u00e1uticamente la totalid\u00e1 del ex\u00e9rcitu rebalbu).\nEl sitiu de T\u00fanez.\nLa derrota de les tropes africanes fizo que munches ciudaes tornaren al bandu cartaxin\u00e9s. Due\u00f1u de les llanures y coles ciudaes africanes del so llau, Am\u00edlcar dirixir a T\u00fanez, poniendo la ciud\u00e1 so asediu con una eficiente hueste de diez a dolce mil guerreros.\nEl contingente d'An\u00edbal punxo asediu al llau de T\u00fanez que miraba a Cartago, ente que Am\u00edlcar se emplaz\u00f3 nel llau opuestu. Una vegada establec\u00edu'l sitiu, los l\u00edderes rebalbos fueron crucificaos a la vista de los murios de la ciud\u00e1.\nMath\u00f4 sali\u00f3 ent\u00f3s de la ciud\u00e1 atacando'l campamentu de An\u00edbal, que foi prind\u00e1u vivu pol libiu. Ent\u00f3s, descolgando el cuerpu de Spendios, colg\u00f3 al cartaxin\u00e9s nel so llugar, degollando a los sos oficiales a los pies de la cruz.\nAm\u00edlcar lleg\u00f3 tarde a socorrer a An\u00edbal, y la derrota provoc\u00f3 la torna d'Hann\u00f3n dende Cartago, al mandu de los \u00faltimos homes n'ed\u00e1 adulta capaces de portar armes que quedaben na metr\u00f3polis. Dempu\u00e9s de delles xuntes, los xenerales escaecieron les sos diferencies y actuaron de forma conxunta p'acabar con Math\u00f4, que pas\u00f3 a la defensiva.\nLos rebeldes ent\u00e1 sumaben unos venti millares, munchos d'ellos armaos col bagaxe prind\u00e1u a An\u00edbal. L'ex\u00e9rcitu aconcey\u00e1u por dambos xenerales cartaxineses yera de tama\u00f1u similar. \nLos xenerales p\u00fanicos tendieron emboscaes al africanu cerca de les \u00faltimes ciudaes que permanec\u00eden nel bandu rebalbu, como Leptis Magna, al sureste. Finalmente, acos\u00e1u en tolos frentes, Math\u00f4 resolvi\u00f3 dar batalla campal al enemigu.\nEsiste poca informaci\u00f3n sobre esta batalla, anque se sabe que la victoria decant\u00f3se del llau cartaxin\u00e9s. Math\u00f4 foi prind\u00e1u vivu, y el restu de les ciudaes que permanec\u00eden nel bandu rebalbu rindir a Cartago, T\u00fanez incluyida.\nConquista romana de Cerde\u00f1a y declaraci\u00f3n de guerra.\nLa rep\u00fablica de Roma aprovech\u00f3 ent\u00f3s la coxuntura pa unviar un cuerpu espedicionariu y \"pacificar\" Cerde\u00f1a, que se topaba en conflictu ente los mercenarios rebalbos y los naturales de la isla.\nLos cartaxineses protestaron airadamente, preparando una espedici\u00f3n contra los mercenarios rebalbos de la isla. Pero Roma declar\u00f3 la guerra de nuevu a Cartago, acotando que los preparativos yeren pa face-yos la guerra a ellos y non a los rebeldes. \nLa precaria situaci\u00f3n de Cartago fa\u00eda insostenible una nueva guerra, de cuenta qu'aumentaron el tributu a Roma en mil doscientos talentos y abandonaron definitivamente la isla.\nLa islla de C\u00f3rcega tami\u00e9n cay\u00f3 pocu dempu\u00e9s en manes romanes.\nFin de la guerra.\nCol ex\u00e9rcitu rebalbu aniquil\u00e1u y los sos principales l\u00edderes axusticiaos, les \u00faniques dos ciudaes que s'opon\u00eden a Cartago yeren \u00datica y Bizerta, que nun pod\u00eden esperar demostraci\u00f3n de clemencia dalguna per parte de los p\u00fanicos.\nAm\u00edlcar acamp\u00f3 frente a \u00datica, mientres Hann\u00f3n fa\u00eda lo mesmu ante Bizerta. Finalmente, los cartaxineses impunxeron unes dures condiciones de paz pa les dos ciudaes, que se rindieron, y colles l'\u00faltimu apartaz d'oposici\u00f3n a la capital.\nDempu\u00e9s de tr\u00e9s a\u00f1os y cuatro meses, la cruenta guerra civil terminara.\nCronolox\u00eda.\n241 e.C. \n240 e.C. \n239 e.C. \n238 e.C.\nConsecuencies.\nLes perdes de Sicilia, C\u00f3rcega y, sobremanera, Cerde\u00f1a, quiten a Cartago de les sos principales fontes de materies primes. Cartago ve cort\u00e1u l'accesu al so tradicional merc\u00e1u de mercenarios, la base del so ex\u00e9rcitu. Sicilia ta en manes estranxeres; la comunicaci\u00f3n con Grecia y Macedonia (gracies a que'l so xeneral Jantipo salv\u00f3se Cartago mientres la primer guerra p\u00fanica) bloquiada. C\u00f3rcega y Cerde\u00f1a non y\u00e1 dexen asina de suministrar lleves a Cartago, sin\u00f3n que la so perda bloquia a la ciud\u00e1 africana l'accesu a los mercenarios de la Galia Cisalpina, la Narbonense y toa Italia.\nLa so base demogr\u00e1fica vese coles mesmes afeutada, al participar na guerra pr\u00e1uticamente toles ciudaes africanes.\nAm\u00edlcar, la figura que sale m\u00e1s fortalecida de la guerra, vuelve los sos g\u00fceyos escontra un nuevu territoriu. Un territoriu virxe, lo suficientemente cercanu a Cartago pa suministrar a la metr\u00f3polis con materies de primera necesid\u00e1, y lo suficientemente allo\u00f1\u00e1u a Roma como para nun interferir direutamente nel so \u00e1rea d'inter\u00e9s: la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, \"Spania\" en llingua fenicia.\nLa mayor parte de los autores romanos de la d\u00f3mina coinciden n'atribuyir a Am\u00edlcar la causa primera de la segunda guerra p\u00fanica:\nLa conquista d'esti territoriu recay\u00f3 pr\u00e1uticamente na so totalid\u00e1 en manes de les Barca, Am\u00edlcar, el so cu\u00f1\u00e1u Asdr\u00fabal el Bellu, y darr\u00e9u los sos f\u00edos An\u00edbal y Asdr\u00fabal Barca. Esto confiri\u00f3 a los b\u00e1rcidas un poder y riqueza inigualables en Cartago, gobernando Spania como un est\u00e1u propiu, aut\u00f3nomu de la metr\u00f3polis, primiendo indireutamente al Conseyu de los Cien.\nAsegur\u00e1u'l dominiu de Spania, Cartago ten\u00eda a la so disposici\u00f3n, bien como aliaos, bien como mercenarios, a los pueblos celt\u00edberos de la pen\u00ednsula: turdetanos, carpetanos, oretanos, ilergetes, suesetanos y otros munchos dispuestos a alzar les sos armes en defensa de los sos intereses. Tal reserva en recursos humanos dex\u00f3 a An\u00edbal entamar definitivamente una futura guerra con Roma, que fixera escaecer los agravios del trat\u00e1u del a\u00f1u 241 e.C., causante indireutu de la rebeli\u00f3n de los mercenarios - al escosar les arques cartaxineses -, de la humildaci\u00f3n del pueblu p\u00fanicu y de la posterior perda de C\u00f3rcega y Cerde\u00f1a.\nHistoriograf\u00eda.\nNun lleg\u00f3 hasta g\u00fcei neng\u00fan testu p\u00fanicu que tratara sobre'l conflictu, de cuenta que les principales fontes conoc\u00edes son los autores cl\u00e1sicos grecollatinos. \nLos autores m\u00e1s importantes qu'escribieron sobre dichu conflictu son:\nTami\u00e9n la menta de volao Lucio Anneo Floro nel so \"Ep\u00edtome d'Historia Romana\", inspir\u00e1u pr\u00e1uticamente na so totalid\u00e1 nes \"D\u00e9cades\" de Livio. \nL'\u00fanicu d'ellos que trata en fondura sobre'l conflictu ye Polibio, amigu personal de Publio Cornelio Escipi\u00f3n Emiliano, a quien acompa\u00f1\u00f3 mientres la tercer guerra p\u00fanica. Na so obra, el griegu apurre descripciones, nomes, llugares, feches y cifres. Y aun as\u00ed, la intenci\u00f3n de Polibio ye escribir una visi\u00f3n xeneral del conflictu, coles mires de contextualizar al llector na aut\u00e9ntica tema de la so obra: la hestoria de l'Antigua Rep\u00fablica de Roma.\nDarr\u00e9u, el xurista bizant\u00edn Juan Zonaras menta de volao el conflictu nel so recopilatorio \"Epitom\u00e9 historion\" (\"\u1f18\u03c0\u03b9\u03c4\u03bf\u03bc\u1f74 \u1f31\u03c3\u03c4\u03bf\u03c1\u03b9\u1ff6\u03bd\").\nAl nun tratase d'una guerra na que Roma participara direutamente, los historiadores griegos y romanos mentaos adopten una postura m\u00e1s neutral qu'a la de falar de les guerres p\u00faniques.\nEn 1862 Gustave Flaubert escribe una novela hist\u00f3rica sobre la guerra, titulada \"Salamb\u00f3\", con personaxes hist\u00f3ricos y ficticios, no que resulta "}
{"id": "128243", "revid": "23830", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128243", "title": "Teniente xeneral", "text": "Teniente xeneral (la so abreviatura ye distinta seg\u00fan cada pa\u00eds) ye un rangu nel escalaf\u00f3n militar. Equival a un Xeneral de Cuerpu d'Ex\u00e9rcitu o de Cuerpu Aereu (Flota A\u00e9rea).\nNel \u00e1mbitu de los pa\u00edses que formen parte de la OTAN, al grau de teniente xeneral correspu\u00e9nde-y el c\u00f3digu OF-8 seg\u00fan la norma STANAG 2116 que estandariza los graos del personal militar.\nArxentina.\nNel Ex\u00e9rcitu Arxent\u00edn, el grau de xeneral#Diferenciaci\u00f3n per pa\u00edses teniente xeneral ta acut\u00e1u pal militar qu'ocupe'l cargu de xefe del Est\u00e1u mayor xeneral del Ex\u00e9rcitu. Ademas l'oficial del Ex\u00e9rcitu qu'esti design\u00e1u como xefe del Est\u00e1u mayor conxuntu de les . \nEnsin perxuiciu d'ello, nos \u00faltimos tiempos almiti\u00f3se qu'esti grau puede ser detentado por un oficial que nun ocupe la xefatura del Ex\u00e9rcitu o del Est\u00e1u Mayor Conxuntu. Tal ye'l casu de Teniente Xeneral Daniel Camponovo, quien como Xeneral de Divisi\u00f3n desempe\u00f1ar al mandu del Comandu Operacional de les Fuercies Armaes (dependiente del Xefe del Est\u00e1u Mayor Conxuntu de les Fuercies Armaes), y en xunetu 2010 foi xub\u00edu al grau de Teniente Xeneral. Esti Oficial pasu a retiru a fines de 2010, y dichu cargu ye angua\u00f1o desempe\u00f1\u00e1u por un Xeneral de Divisi\u00f3n.\nNel uniforme del Ex\u00e9rcitu arxent\u00edn identificar al teniente xeneral colos galones propios d'un xeneral con 4 soles sobre un campu colorao.\nEsti escalaf\u00f3n equival al d'almirante pa l'Armada y al de brigadier xeneral pa la Fuercia A\u00e9rea.\nChile.\nEsti grau esisti\u00f3 nun periodu de la historia de Chile (1982-2002). Col retiru de la comandacia del exercito d'Augusto Pinochet el xeneral Ricardo Izurieta, xubi\u00f3 al grau de teniente xeneral en 1998. En 2002 dict\u00f3se una llei que camuda la denominaci\u00f3n de los xenerales. Asina, el Teniente xeneral pasar a denominar xeneral d'Ex\u00e9rcitu. El socesor de Izurieta, Juan Emilio Cheyre, asumi\u00f3 la comandancia en xefe col grau de xeneral d'Ex\u00e9rcitu.\nNel uniforme del Ex\u00e9rcitu de Chile identificar al teniente xeneral, con 4 estrelles sobre un campu colorao. Agora aquella identificaci\u00f3n ye ocupada pol xeneral d'Ex\u00e9rcitu.\nEcuador.\nXeneral de la Fuercia A\u00e9rea Ecuatoriana de graduaci\u00f3n militar ente Brigadier Xeneral y Xeneral del Aire, equivalente a Xeneral de Divisi\u00f3n nel Ex\u00e9rcitu del Ecuador, o a Vicealmirante na Armada del Ecuador, seg\u00fan la clasificaci\u00f3n de los rangos militares nes Fuercies Armaes del Ecuador.\nEspa\u00f1a.\nXeneral de graduaci\u00f3n darr\u00e9u cimera al de xeneral de divisi\u00f3n ya inferior al de xeneral d'ex\u00e9rcitu nel Ex\u00e9rcitu de Tierra y nel Ex\u00e9rcitu del Aire d'Espa\u00f1a.\nEquivalente al rangu d'almirante na Armada espa\u00f1ola. Hasta 1999, fecha na que se crea'l xeneral d'ex\u00e9rcitu, los tenientes xenerales yeren los segundos xefes superiores de les Fuercies Armaes, solo por detr\u00e1s del capit\u00e1n xeneral. Ocupaben les xefatures d'Est\u00e1u Mayor y el mandu supremu de ca\u00fana de les rexones militares nes que se subdivid\u00eda Espa\u00f1a hasta 2002, nel so casu siendo llamaos honor\u00edficamente capit\u00e1n xeneral de dicha rex\u00f3n.\nNa Guardia Civil ye l'emplegu m\u00e1ximu al que puede aspirase (Xeneral de Divisi\u00f3n yera hasta hai relativamente pocu), unu d'ellos ye nom\u00e1u Direutor Axuntu Operativu, siendo este'l m\u00e1s altu cargu militar del institutu arm\u00e1u, solo per debaxo del Direutor Xeneral de la Guardia Civil, ostent\u00e1u por un funcionariu civil.\nLa so divisa ye un cay\u00e1u y un sable cruciaos so una corona (qu'indiquen el xeneralatu) y tr\u00e9s estrelles de cuatro puntes (o lluceros) asitiaes nos espacios ente los sables (qu'indiquen l'emplegu del xeneral). El cay\u00e1u significa mandu y la espada fuercia, el cay\u00e1u y la espada cruciada signifiquen mandu sobre fuercies. El capit\u00e1n Xeneral ( solo ser el Rei ) tien dos cayaos cruzaos que significa mandu sobre mandu.\nColombia.\nNos uniformes de les Fuercies Militares de Colombia identificar al Teniente xeneral con tres soles, cada sol de doce rayos, seis rayos llargos y seis curtios entrepolaos ente sigo; na Polic\u00eda Nacional estremar por tr\u00e9s estrelles, que consten del escudu nacional present\u00e1u n'alto relieve, cada estrella de 10 puntes iguales. Fitos sobre les charreteras, portapresillas y hombreres de los uniformes. Na Armada el so grau equivalente ye'l d'Almirante d'Escuadra, na Infanter\u00eda de Marina equival a Teniente xeneral y na Fuercia A\u00e9rea equival a Teniente xeneral del Aire\nHistoria.\nNes Fuercies Militares de Colombia el grau de Teniente xeneral foi cre\u00e1u pol Presidente Mariano Ospina P\u00e9rez n'abril de 1948 tres el \u00abBogotazo\u00bb, pa xubir al ent\u00f3s Xeneral Germ\u00e1n Ocampo, quien foi nom\u00e1u Ministru de Guerra'l 10 d'abril d'esi a\u00f1u. Hasta ent\u00f3s solo esist\u00eda'l grau de Xeneral (un sol) colo que qued\u00f3 Brigadier xeneral y Teniente xeneral (unu y dos soles). Tami\u00e9n algamaron esta dignid\u00e1 los Tenientes xenerales Rafael S\u00e1nchez Amaya, Gustavo Rojas Pinilla y R\u00e9gulo Gait\u00e1n Pati\u00f1o. El Xeneral Rojas Pinilla una vegada foi Presidente de facto, instaur\u00f3'l grau de Xeneral xefe supremu (cuatro soles) col fin d'allo\u00f1ase de los dem\u00e1s oficiales xenerales. Una vegada derroc\u00e1u Rojas, esti grau foi abol\u00edu.\nNos a\u00f1os 1960 nuevamente reform\u00f3se la xerarqu\u00eda militar, quedando tres graos d'oficiales Xenerales: Brigadier Xeneral, Mayor Xeneral y Xeneral, que les sos insinies correspond\u00eden a unu, dos y tres soles respeutivamente.\nEl ex-presidente \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez reinstaur\u00f3 el grau de Teniente xeneral, al conceder un cuartu sol a los xenerales Freddy Padilla de Le\u00f3n, ex-Comandante de les Fuercies Militares, al Xeneral Jorge Ballesteros, ex-Comandante de la Fuercia A\u00e9rea, al Almirante David Ren\u00e9 Moreno Moreno, ex-Xefe d'Est\u00e1u mayor conxuntu de les Fuercies militares y al Almirante Guillermo Barrera Hurtado, ex-Comandante de l'Armada nacional, dexando'l grau de Teniente xeneral a los xenerales de tres soles, recibiendo los xenerales de cuatro soles el cargu de Xeneral.\nEl gobiernu nacional tom\u00f3 la decisi\u00f3n d'apurrir el cuartu sol a estos xenerales, pa nivelalos en xerarqu\u00eda colos comandantes de fuercies militares d'otros pa\u00edses, como por casu Estaos Xun\u00edos, Gran Breta\u00f1a, Espa\u00f1a, Arxentina y Chile.\nDicha decisi\u00f3n ratific\u00f3se cuando'l Congresu de la Rep\u00fablica expedi\u00f3 la Llei 1405 de 2010, onde s'establecen los nuevos graos militares na Rep\u00fablica de Colombia.\nRep\u00fablica Dominicana.\nNes Fuercies Armaes de la Rep\u00fablica Dominicana el grau de Teniente xeneral ye'l m\u00e1ximu y mayor rangu militar y ostentar el Ministru de les Fuercies Armaes de Rep\u00fablica Dominicana de manera transitoria. Una vegada el so nomamientu s\u00eda dex\u00e1u ensin efeutu pol Poder Executivu, pasa al grau darr\u00e9u inferior de Mayor Xeneral.\nPa los oficiales de la Marina de Guerra de la Rep\u00fablica Dominicana, el grau ye Almirante y nam\u00e1i va ser ostent\u00e1u si l'oficial ye design\u00e1u a cargu del Ministeriu de les Fuercies Armaes del pa\u00eds.\nVer tami\u00e9n.\nEmplegos y divises de los oficiales de los ex\u00e9rcitos de la OTAN."}
{"id": "128244", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128244", "title": "Ministru principal", "text": "El cargu de ministru principal (\"First Minister\" n'ingl\u00e9s) referir al xefe de gobiernu xefe de Gobiernu escoy\u00edu nes rexones alministratives d'Escocia, Gales y Irlanda del Norte nel Reinu Xun\u00edu. Ye distintu del primer ministru (\"Prime Minister\"), que ye'l xefe de Gobiernu pal pa\u00eds enteru."}
{"id": "128245", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128245", "title": "Fabian Picardo", "text": "Fabian Raymond Picardo ye un abog\u00e1u y pol\u00edticu gibraltare\u00f1o, l\u00edder del Part\u00edu Socialista Llaborista de Xibraltar (GSLP) y ministru principal del Pe\u00f1\u00f3n dende'l 9 d'avientu de 2011, tres la victoria de l'alianza ente'l GSLP y el Part\u00edu Lliberal de Xibraltar nes eleiciones llexislatives celebraes un d\u00eda antes.\nBiograf\u00eda.\nPicardo curs\u00f3 los sos estudios primariu y secundariu en Xibraltar, de cuenta que se benefici\u00f3 de la pol\u00edtica de beques universitaries instaurada pol Gobiernu de Xibraltar en 1988 pa dexar a cualesquier mozu gibraltare\u00f1o cursar los sos estudios universitarios nel Reinu Xun\u00edu. Estudi\u00f3 Derechu nel Oriel College de la Universid\u00e1 d'Oxford, gradu\u00e1ndose en 1993. Tres ello, estudi\u00f3 p'habilitase como abog\u00e1u, consiguiendo la colegiaci\u00f3n en 1994, con llicencia pa exercer como abog\u00e1u en Xibraltar y nes Islles V\u00edrxenes Brit\u00e1niques. En concluyendo los sos estudios universitarios volvi\u00f3 al Pe\u00f1\u00f3n, siendo contrat\u00e1u darr\u00e9u pol bufete de Joshua Hassan, una de les firmes d'abogaos m\u00e1s importantes del territoriu brit\u00e1nicu. Primeramente, particip\u00f3 en diversos casos rellacionaos col desenvolvimientu pol\u00edticu del territoriu, como la demanda pa llograr el derechu de los gibraltare\u00f1os al votu nes eleiciones al Parllamentu Europ\u00e9u ante'l Tribunal Europ\u00e9u de Derechos Humanos. Darr\u00e9u dedic\u00f3se a l'abogac\u00eda comercial, aportando a sociu del bufete de Hassan.\nPol\u00edticamente, Picardo foi unu de los fundadores del Part\u00edu Nacional de Xibraltar, en 1991. Permaneci\u00f3 nel part\u00edu (que darr\u00e9u se tresform\u00f3 nel Part\u00edu Lliberal de Xibraltar) hasta 2003, cuando pas\u00f3 al Part\u00edu Socialista Llaborista de Xibraltar (GSLP), lider\u00e1u pol hist\u00f3ricu dirixente gibraltare\u00f1o y ex-ministru principal Joe Bossano. Nes eleiciones d'esi a\u00f1u foi escoy\u00edu diput\u00e1u, siendo'l tercer miembru de la so candidatura en votos (tres Bossanos y el l\u00edder lliberal Joe Garcia). En 2007 revalid\u00f3'l so esca\u00f1u, siendo'l segundu candidatu de la so llista en votos, y unu de los dos \u00fanicos candidatos del GSLP que qued\u00f3 per delantre de candidatos del ganador GSD. Mientres la llexislatura 2007-2011 foi ministru na solombra de Mediu Ambiente, Emplegu y Servicios Financieros.\nN'abril de 2011 anunci\u00f3se la retirada de Joe Bossano como l\u00edder del GSLP. Bossano escoy\u00f3 como socesor a Picardo, el cual foi escoy\u00edu ensin oposici\u00f3n l\u00edder del GSLP. Como tal, foi l\u00edder de la oposici\u00f3n y candidatu a ministru principal de l'alianza GSLP/Lliberales nes eleiciones llexislatives d'avientu de 2011. La victoria de l'alianza sobre'l ministru principal saliente Peter Caruana llev\u00f3 a Picardo al puestu de ministru principal, tomando posesi\u00f3n el 9 d'avientu.\nUna de les sos g\u00fceles yera espa\u00f1ola, exiliada republicana llegada a Xibraltar tres el fin de la Guerra Civil Espa\u00f1ola y casada con un gibraltare\u00f1o."}
{"id": "128246", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128246", "title": "Ministru principal de Xibraltar", "text": "El ministru principal de Xibraltar ye'l l\u00edder del mayor part\u00edu del Parllamentu de Xibraltar, formalmente nom\u00e1u pol gobernador de Xibraltar, representante de la Corona brit\u00e1nica.\nFoi cre\u00e1u tres la concesi\u00f3n de les primeres mid\u00edes d'autogobiernu en 1964 a la ent\u00f3s colonia de Xibraltar per parte de la Corona brit\u00e1nica. Dende ent\u00f3s hubo seis ministros principales (unu d'ellos mientres mandatos non consecutivos). L'actual ministru principal ye, dende avientu de 2011, Fabian Picardo."}
{"id": "128247", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128247", "title": "Dalasi", "text": "El dalasi ye la moneda de Gambia, estremada en 100 bututs. La moneda foi creada en 1971 p'afaer les monedes de les colonies brit\u00e1niques al sistema decimal, reemplazando a la llibra gambiana al camb\u00e9u de 1 llibra = 5 dalasis.\nBilletes.\nEl 27 de xunetu de 2006 imprimi\u00e9ronse nuevos billetes con dise\u00f1os similares a los anteriores, pero \u00e9stos tienen nuevos y meyores mecanismos de segurid\u00e1 pa evitar la falsificaci\u00f3n del papel moneda.\nL'actual serie de billetes circulantes:\nMonedes.\nEn 1971 acu\u00f1\u00e1ronse monedes de 1, 5, 10, 25, 50 bututs y 1 dalasi, en que los sos aviesos utilizar los motivos de los chelines gambianos anteriores. En 1987 introduci\u00f3se una nueva moneda de 1 dalasi, acu\u00f1ada a semeyanza de los 50 peniques brit\u00e1nicos. Escontra 1998, amenorg\u00f3se'l tama\u00f1u y el pesu de les monedes de 1 dalasi. Les carauter\u00edstiques principales de les monedes de cursu llegal de la unid\u00e1 monetaria de Gambia son les siguientes:\nAngua\u00f1o les monedes que circulen son les de 25, 50 bututs y 1 dalasi; m\u00e1s escases son les denominaciones de 1, 5 y 10 bututs."}
{"id": "128248", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128248", "title": "Bancu Central de la Gambia", "text": "El Bancu Central de la Gambia (n'ingl\u00e9s: \"Central Bank of The Gambia\") ye'l bancu central de la Gambia.\nOperaciones.\nComo bancu central, ye responsable d'apurrir servicios bancarios al gobiernu de Gambia, alministrar tases d'inter\u00e9s y divises, interactuar cola industries gambiana, sofitar les microfinanzas y alministrar el valor del dalasi , que ye la moneda de Gambia. El bancu ye responsable de xestionar la venta de bonos y billetes de Gambia nel merc\u00e1u internacional de valores. El bancu ta arrey\u00e1u na investigaci\u00f3n econ\u00f3mica con respectu al futuru de Gambia y \u00c1frica Occidental.\nEl bancu ta trabayando con GIPFZA (Axencia de Promoci\u00f3n d'Inversiones y Zones Franques de Gambia), na creaci\u00f3n d'un parque empresarial ya industrial de 1,6 quil\u00f3metros cuadraos cerca del Aeropuertu Internacional Yundum.\nEl CBG ye la \u00fanica instituci\u00f3n en Gambia a la que se-y dexa emitir el dalasi."}
{"id": "128249", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128249", "title": "Francu guineanu", "text": "El francu (en franc\u00e9s: \"franc\") ye la moneda de cursu llegal en Guinea. Estremar en 100 c\u00e9ntimos y el so c\u00f3digu ISO 4217 ye GNF.\nHistoria.\nPrimer francu.\nEl primer francu introducir en 1959 pa sustituyir al Franco CFA. Acu\u00f1\u00e1ronse monedes de 1, 5, 10 y 25 francos en bronce-aluminiu, ya imprimi\u00e9ronse billetes de 50, 100, 500, 1.000, 5.000 y 10.000 francos. En 1960 emiti\u00f3se una nueva serie de billetes nes mesmes denominaciones sacante la de 10.000 francos. Nesta segunda serie los dise\u00f1os son los mesmos, pero'l color ye distintu. En 1962 acu\u00f1\u00f3se una nueva serie de monedes en cupron\u00edquel. En 1971 el syli sustituy\u00f3 al francu con una tasa de camb\u00e9u de 1 syli = 10 francos.\nSegundu francu.\nEn 1985 reintroduci\u00f3se'l francu con una tasa de camb\u00e9u de 1 GNF = 1 syli. Acu\u00f1\u00e1ronse monedes de 1, 5, y 10 francos, y m\u00e1s tarde a\u00f1edi\u00e9ronse les denominaciones de 25 francos en 1987, y 50 francos en 1994. Los billetes que s'imprimieron fueron en denominaciones de 25, 50, 100, 500, 1.000 y 5.000 francos.\nEn 1998 emiti\u00f3se una nueva serie de billetes, y en 2006 otra nueva serie de billetes de 500, 1.000 y 5.000 francos qu'incorporaben nueves mid\u00edes de segurid\u00e1. En 2007 a\u00f1edi\u00f3se la denominaci\u00f3n de 10.000 francos."}
{"id": "128250", "revid": "35", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128250", "title": "Bancu de Guyana", "text": "El Bancu de Guyana (n'ingl\u00e9s \"Bank of Guyana\") ye'l bancu central de Guyana. Fund\u00f3se en 1965 y tien la so sede na capital del pa\u00eds, Georgetown."}
{"id": "128251", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128251", "title": "Bancu Central d'Hondures", "text": "El Bancu Central d'Hondures ye'l principal bancu de la rep\u00fablica d'Hondures, y carga como tal cola responsabilid\u00e1 monetaria esclusiva del pa\u00eds.\nFundaci\u00f3n.\nEl bancu empez\u00f3 les sos actividaes el 1 de xunetu de 1950 bas\u00e1u en llei nacional, y el so establecimientu dex\u00f3 unificar per primer vegada so tutelar del Est\u00e1u hondure\u00f1u, los diversos medios de pagu esistentes naquel momentu, y nacionaliz\u00f3 y centraliz\u00f3 l'autorid\u00e1 monetaria y de creitu de la naci\u00f3n. La llei de creaci\u00f3n del Bancu foi promulgada'l 3 de febreru del mesmu a\u00f1u y entr\u00f3 a valir al cabu de 5 meses, col fin de dexar al so propietariu, l'abog\u00e1u Roberto Ram\u00edrez, regularizar la so reglamentaci\u00f3n operativa y afaela a los cambeos. Magar el lempira y\u00e1 yera de cursu llegal antes de la creaci\u00f3n del Bancu, nam\u00e1i a partir d'ent\u00f3s la divisa pas\u00f3 a tar baxu tutelar y el control estatales.\nCultura y Educaci\u00f3n.\nEl Bancu Central d'Hondures cumple, am\u00e1s del so comet\u00edu como bancu central del pa\u00eds, cola funci\u00f3n d'instituci\u00f3n educativa en temes d'econom\u00eda y finances para lo cual cunta, ente otros, con salones de conferencies allugaos na sede del Bancu.\nBiblioteca.\nEl Bancu Central cuenta cola Biblioteca Roberto Ram\u00edrez fundada en 1950 y especializada en temes econ\u00f3miques, pa consulta p\u00fablica ya investigaciones.\nPinacoteca.\nEl Bancu cunta con una coleici\u00f3n de pintures de los m\u00e1ximos representantes nacionales d'esti arte.\nSede.\nEl Bancu Central cuenta con oficines nes ciudaes de Tegucigalpa, San Pedro Sula, La Ceiba y Choluteca.\nEn fecha 11 d'ochobre de 2016 foi inaugur\u00e1u pol presidente d'Hondures Juan Orlando Hern\u00e1ndez, el presidente del Bancu Central, Presidente del Congresu Nacional d'Hondures y presidente de la Corte Suprema de Xusticia d'Hondures, el nuevu edificiu sede del Bancu Central d'Hondures, empez\u00e1u nel a\u00f1u 2012 a un costo de US$ 60 millones de D\u00f3lares nel Centru C\u00edvicu Gubernamental de Tegucigalpa, DC. Dichu edificiu tien una capacid\u00e1 pa 1100 emplegaos."}
{"id": "128252", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128252", "title": "Kuna croata", "text": "La kuna ye la moneda nacional de Croacia. Subdividir en 100 \"lipa\". El c\u00f3digu ISO 4217 pa esta unid\u00e1 monetaria ye HRK.\nHistoria.\nLa pallabra croata \"kuna\" fai referencia al animal conoc\u00edu como fo\u00edna. Anque se piense que'l nome fai referencia a les monedes llamaes \"corona\", el nome escoy\u00f3se porque fai referencia al usu de les pieles de fo\u00edna como unidaes de camb\u00e9u na d\u00f3mina medieval.\nLa kuna foi introducida en xunu de 1994 dempu\u00e9s del periodu de transici\u00f3n posterior a la independencia croata, nel que'l dinar yugoslavu foi sustituy\u00edu pol dinar croata.\nLa eleici\u00f3n del nome \"kuna\" foi bien pol\u00e9mica, sobremanera ente los serbios de Croacia, una y bones la \u00fanica entid\u00e1 qu'usara antes aquel nome de moneda foi l'Est\u00e1u Independiente de Croacia. El gobiernu croata defendi\u00f3 la eleici\u00f3n del nome col argumentu del usu hist\u00f3ricu de les pieles de fo\u00edna, ente que los sos detractores ver m\u00e1s bien como una forma de continuid\u00e1 del modernu est\u00e1u croata col r\u00e9xime estremista anterior.\nLa kuna ye emitida pol Bancu Nacional Croata (\"Hrvatska Narodna Banka\").\nMonedes.\nAngua\u00f1o circulen monedes de los valores siguientes:\nBilletes.\nDe sigu\u00edo descr\u00edbense los billetes de la \u00faltima serie editada pol Bancu Nacional de Croacia en 2001:"}
{"id": "128253", "revid": "470", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128253", "title": "Bancu Nacional de Croacia", "text": "El Bancu Nacional de Croacia (, HNB) ye'l bancu central de la Rep\u00fablica de Croacia. At\u00f3pase na ciud\u00e1 de Zagreb.\nOrganizaci\u00f3n.\nEl Bancu Nacional foi cre\u00e1u en 1990 pola Constituci\u00f3n de Croacia y, en 1993, convirti\u00f3se nun organismu aut\u00f3nomu del estilu de la mayor\u00eda de los pa\u00edses occidentales. R\u00edxese pola Llei de Bancos de 2002, que fortaleci\u00f3 les sos capacidaes de supervisi\u00f3n ya inspeici\u00f3n, y rinde de la mesma cuentes \u00e9nte'l Parllamentu de Croacia. Ye presid\u00edu pol Gobernador del bancu, cargu qu'ocupa\nCompetencies.\nEl Bancu Nacional de Croacia ye responsable de la pol\u00edtica monetaria. Los sos principales oxetivos son remanar la inflaci\u00f3n y sofitar la pol\u00edtica econ\u00f3mica del Gobiernu. Remana la moneda nacional, el kuna, y tiende a intervinir nel merc\u00e1u de divises pa caltener estable'l camb\u00e9u col euru; emite billetes y monedes y curia les reserves monetaries del pa\u00eds. "}
{"id": "128254", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128254", "title": "Guerra d'El L\u00edbanu de 2006", "text": "La Guerra d'El L\u00edbanu de 2006, tami\u00e9n denomada Guerra Israel-Hezbol\u00e1 de 2006, ye conocida n'El L\u00edbanu como Guerra de xunetu (n'\u00e1rabe \u062d\u0631\u0628 \u062a\u0645\u0648, \"\u1e24arb Tamm\u016bz\") y n'Israel como Segunda Guerra d'El L\u00edbanu (n'hebr\u00e9u \u05de\u05dc\u05d7\u05de\u05ea \u05dc\u05d1\u05e0\u05d5\u05df \u05d4\u05e9\u05e0\u05d9\u05d4, \"Miljemet Lebanon Hai-Shni\u00e1\"). Foi un conflictu qu'afect\u00f3 mientres 34 d\u00edes El L\u00edbanu, norte d'Israel y los Altos del Gol\u00e1n. Los principales batallosos fueron l'Ex\u00e9rcitu israel\u00edn y el brazu arm\u00e1u de la organizaci\u00f3n xiina Hezbol\u00e1. El conflictu empez\u00f3'l 12 de xunetu de 2006 y sigui\u00f3 hasta'l 14 d'agostu al entrar en vixencia la Resolvimientu 1701 del Conseyu de Segurid\u00e1 de Naciones Xun\u00edes, qu'estableci\u00f3 un alto'l fueu a partir de les 05:00 hores UTC d'esi mesmu d\u00eda.\nEl conflictu desencaden\u00f3se'l 12 de xunetu, cuando combatientes de Hezbol\u00e1 llanzaron cohetes sobre les poblaciones fronterices israelines, un subsiguiente ataque con proyeutiles antitanque a dos veh\u00edculos blindaos llixeros Humvee que patrullaben na frontera abarganada. La emboscada dex\u00f3 tr\u00e9s soldaos israelinos muertos y otros dos fueron fechos prisioneros, siendo treslladaos al interior d'El L\u00edbanu. Cinco soldaos m\u00e1s morrieron n'El L\u00edbanu al intentar rescatalos. Hezbol\u00e1 pidi\u00f3 a Israel la lliberaci\u00f3n de prisioneros libaneses en cuenta de los dos militares. Israel neg\u00f3se y respondi\u00f3 con bombardeos a\u00e9reos y d'artiller\u00eda contra oxetivos libaneses qu'incluy\u00eden, am\u00e1s de los oxetivos militares de Hezbol\u00e1, la infraestructura civil del pa\u00eds y l'aeropuertu de la capital, Beirut. L'ex\u00e9rcitu israel\u00edn (IDF n'ingl\u00e9s) desencaden\u00f3 una invasi\u00f3n terrestre del Sur d'El L\u00edbanu, al empar qu'impon\u00eda un bloqu\u00e9u aereu y naval. Hezbol\u00e1, de la mesma, amont\u00f3 los disparos de cohetes sobre'l norte d'Israel y trab\u00f3 batalla coles IDF nuna guerra de guerrilles caltenida dende s\u00f3lidos baluartes.\nCr\u00e9ese qu'esti conflictu provoc\u00f3 la muerte de, ente 1\u00a0191 y 1\u00a0300 libaneses y de 165 israelinos. Coles mesmes, estropi\u00f3 severamente la infraestructura civil libanesa y provoc\u00f3 el desplazamientu d'aproximao un mill\u00f3n de libaneses y ente 300\u00a0000 y 500\u00a0000 israelinos.\nEl 11 d'agostu de 2006, el Conseyu de Segurid\u00e1 de les Naciones Xun\u00edes aprob\u00f3 un\u00e1nimemente la Resolvimientu 1701, col fin de consiguir el cese de les hostilidaes. Dicha resoluci\u00f3n, que foi aceptada tantu per Israel como Hezbol\u00e1 nos siguientes d\u00edes, pid\u00eda la retirada d'El L\u00edbanu del primeru, el desarme del segundu y l'esplegue nel sur del pa\u00eds de soldaos libaneses y una reforzada fuercia de la ONX (FPNUL), a la cual ampli\u00f3se-y el mandatu, d\u00e1ndo-y permisu pa utilizar la fuercia coles mires d'estenar d'actividaes contraries la so \u00e1rea d'operaciones y aguantar los intentos de torgar la so xera. L'ex\u00e9rcitu liban\u00e9s empez\u00f3 a esplegase na zona'l 17 d'agostu, y el bloqu\u00e9u israel\u00edn foi llevant\u00e1u'l 8 de setiembre. El 1 d'ochobre, la mayor\u00eda de les tropes israelines retirar a la so frontera, anque delles unidaes siguieron ocupando l'aldega de Ghajar, que s'estiende a entrambos llaos d'\u00e9sta. Tanto'l gobiernu liban\u00e9s como la UNIFIL declararon qu'ellos nun desarmar\u00eden a Hezbol\u00e1.\nHezbol\u00e1 ta considerada como una organizaci\u00f3n terrorista por Estaos Xun\u00edos.\nAntecedentes.\nAnque les guerres de 1948 y 1967 nun afectaron al territoriu d'El L\u00edbanu, munchos de los palestinos espulsaos de les sos tierres por cuenta de \u00e9stes tuvi\u00e9ronse qu'abellugar nel pa\u00eds del cedru: unos 140\u00a0000 cola primera; dempu\u00e9s de la segunda y de la espulsi\u00f3n de Xordania en 1971, aportar\u00eden a 400\u00a0000, un 15 % de la poblaci\u00f3n. El sur convertir nuna importante base d'operaciones de la Organizaci\u00f3n pa la Lliberaci\u00f3n de Palestina (OLP) y les sos brigaes de Fatah, que, tres diversos enfrentamientos col ex\u00e9rcitu liban\u00e9s, consiguieron apautar secretamente con \u00e9sti una llibert\u00e1 de movimientos total. Les socesives incursiones de los fedayines en Galilea recibieron una respuesta contundente per parte israel\u00edn, que lleg\u00f3 a bombardear l'aeropuertu de la capital, Beirut. Am\u00e1s, Israel empez\u00f3 a apurrir armes a les Falanxes Libaneses cristianes, produci\u00e9ndose una esguilada de tensi\u00f3n que favoreci\u00f3, xunto a diverses tensiones relixoses ya ideol\u00f3xiques, l'espa\u00f1\u00edu de la Guerra Civil Libanesa en 1975.\nLes intervenciones militares siries (en 1976) ya israelines (1978 y 1982) desestabilizaron ent\u00e1 m\u00e1s el pa\u00eds: de resultes de la invasi\u00f3n de 1982 la OLP foi espulsada a Tunicia, creando un vac\u00edu de poder que conduci\u00f3 a un recrudecimiento de la guerra civil. El L\u00edbanu qued\u00f3 estrem\u00e1u nuna serie de zones d'influencia partidistes semi independientes. Una d'elles yera la del Hezbol\u00e1, el part\u00edu de Dios, organizaci\u00f3n xiina financiada y armada por Ir\u00e1n que controlaba'l valle de la Bekaa y que declar\u00f3 una llucha armada p'acabar cola ocupaci\u00f3n militar israelina d'El L\u00edbanu. Israel retirar a lo que denomin\u00f3 \"franxa de segurid\u00e1\" na frontera sur, onde se caltuvo cola collaboraci\u00f3n d'una milicia patrocinada, l'Ex\u00e9rcitu del Sur d'El L\u00edbanu (SLA n'ingl\u00e9s).\nLa firma del Alcuerdu de Taif en 1989 se\u00f1al\u00f3'l fin de la guerra, pero tami\u00e9n reflex\u00f3 los cambeos demogr\u00e1ficos asoced\u00edos mientres ella, colos sos consecuentes reequilibrios pol\u00edticos: los cristianos maronites amenorg\u00e1rense a un 23 % de la poblaci\u00f3n total (en 1932 yeren un 29 %), ente que los xiinos yeren un 31 % (19 %) y los sun\u00edes un 27 % (22 %). Anque la mayor\u00eda de les faiciones alcordaron desarmase, tanto Hezbol\u00e1 como'l SLA refugaron faelo. Nel a\u00f1u 2000 Israel retirar del sur liban\u00e9s a la Llinia azul, la frontera demarcada pola ONX y reconocida internacionalmente, lo que produci\u00f3'l subsiguiente colapsu del SLA. Hezbol\u00e1 tom\u00f3'l control del \u00e1rea r\u00e1pido y sigui\u00f3 hostigando al ex\u00e9rcitu israel\u00edn al travi\u00e9s de la frontera, utilizando la t\u00e1ctica d'apoderase de soldaos israelinos pa llograr ventaya nos intercambios de prisioneros, como'l que se produci\u00f3 en 2004.\nEn xunu de 2005, paracaidistes israelinos operando cerca de les granxes de Shebaa enfrentar contra tr\u00e9s libaneses qu'identificaron como miembros de Hezbol\u00e1, matando a unu. Mientres los siguientes dolce meses, Hezbol\u00e1 llev\u00f3 a cabu tr\u00e9s intentos infructuosos pa secuestrar a soldaos enemigos. El 21 de payares de 2005 produci\u00f3se una tentativa d'ataque contra un puestu israel\u00edn en Ghajar, a caballu ente la frontera d'El L\u00edbanu y los Altos del Gol\u00e1n. El puestu fuera abandon\u00e1u por cuenta de un avisu de la intelixencia militar y cuatro militantes resultaron muertos de resultes de los disparos de francotiradores israelinos.\nContestu.\nLa crisis desenvolver nun contestu distintu del habitual nel conflictu \u00e1rabe-israel\u00edn, por cuenta de la retirada unillateral de Gaza per parte d'Israel en setiembre de 2005 y a la victoria de Ham\u00e1s nes eleiciones llexislatives (xineru de 2006). Les selmanes previes a la crisis israelo-libanesa hab\u00eden est\u00e1u marcaes pol significativu aumentu de los cohetes Qassam, llanzaos dende Gaza por grupos palestinos sobre oxetivos israelinos, y les consiguientes respuestes israelines, causantes de numberoses baxes ente los palestinos.\nEl 24 de xunu producir na Franxa de Gaza la captura, per parte d'efectivos israelinos, de dos palestinos, identificaos como los civiles Osama Muamar, m\u00e9dicu de 31 a\u00f1os, y el so hermanu Mustaf\u00e1, de 20 a\u00f1os. sospechosos seg\u00fan l'ex\u00e9rcitu israel\u00edn de militar en Ham\u00e1s.\nA otru d\u00eda, un grupu de milicianos palestinos reaccionaron cruciando la frontera ente Gaza ya Israel por aciu un t\u00fanel de 250 metros p'atacar un puestu del ex\u00e9rcitu israel\u00edn. Mientres esti ataque morrieron dos milicianos palestinos, seg\u00fan dos soldaos israelinos, ente que cuatro soldaos m\u00e1s fueron mancaos, y el cabu Gilad Shalit foi prind\u00e1u. El captores de Shalit propunxeron un intercambiu axust\u00e1u polos prisioneros menores de 18 a\u00f1os tomaos polos israelinos (aproximao 400 de los 10\u00a0000 presos palestinos nes sos c\u00e1rceles). En cuenta de axustar, Israel prind\u00f3 a m\u00e1s de 30 pol\u00edticos palestinos rellacionaos con Ham\u00e1s y destruy\u00f3 dellos ministerios ya infraestructures. Dos selmanes dempu\u00e9s, en plena ofensiva israel\u00edn sobre Gaza pa recuperar al sold\u00e1u prind\u00e1u, Hezbol\u00e1 llanz\u00f3 l'ataque que produci\u00f3 ocho soldaos muertos y dos prisioneros.\nDellos analistes, como , consideraron que Hezbol\u00e1 taba poniendo en pr\u00e1utica una nueva estratexa dientro del conflictu rexonal \u00e1rabe-israel\u00edn, en sofitu al part\u00edu Ham\u00e1s, que nesos momentos top\u00e1base acos\u00e1u na Franxa de Gaza. Pela so parte, otros analistes y pol\u00edticos, como'l l\u00edder liban\u00e9s drusu Walid Jumblat, rellacionar con una maniobra de distraici\u00f3n escontra la negativa d'Ir\u00e1n sobre les esixencies de la ONX por que suspendiera la so programa nuclear.\nLa ofensiva israel\u00edn sobre'l sur d'El L\u00edbanu viose facilitada pol fechu de que les tropes siries abandonaren el pa\u00eds tres la llamada Revoluci\u00f3n del Cedru en febreru de 2005 y pola cayida del gobierno pro-siriu.\nEntamu del conflictu.\nNa ma\u00f1ana del 12 de xunetu de 2006 dos veh\u00edculos blindaos del ex\u00e9rcitu israel\u00edn que patrullaben, seg\u00fan el so gobiernu, la frontera col El L\u00edbanu, fueron emboscados por Hezbol\u00e1, morriendo tr\u00e9s soldaos y resultando mancaos otros tr\u00e9s (unu d'ellos de graved\u00e1), ente que dos m\u00e1s fueron fechos prisioneros. Paralelamente y como m\u00e9todu de distraici\u00f3n, la organizaci\u00f3n armada bombarde\u00f3 asentamientos del norte d'Israel con cohetes \"Katiusha\", mancando a cinco civiles. El mesmu Nasral\u00e1 hab\u00eda se\u00f1al\u00e1u tiempu tras la intenci\u00f3n de la so milicia de prindar soldaos israelinos, dempu\u00e9s de que l'ex primer ministru Ariel Sharon incumpliera la ratificaci\u00f3n de los alcuerdos \u2014tr\u00e9s en total\u2014 alrodiu de la lliberaci\u00f3n de tolos prisioneros de Hezbol\u00e1 en c\u00e1rceles israelines mientres l'\u00faltimu intercambiu de prisioneros ente dambos contendentes. Nuna fallida incursi\u00f3n de tanques israelinos dientro del territoriu liban\u00e9s, realizada nes hores subsiguientes al ataque col enfotu de rescatar a los soldaos prindaos, un \"Merkava\" result\u00f3 destruy\u00edu por una potente bomba oculta de mano por Hezbol\u00e1, morriendo los cuatro soldaos que lu tripulaben. Nel intentu de rescatar los cadabres de los tanquistas, morri\u00f3 un octavu sold\u00e1u israel\u00edn baxu fueu nutr\u00edu de Hezbol\u00e1. Los cuerpos nam\u00e1i pudieron ser repatriaos a otru d\u00eda.\nEsi mesmu d\u00eda la organizaci\u00f3n Hezbol\u00e1, al travi\u00e9s de la so canal de televisi\u00f3n Al-Esquitar, comunic\u00f3 qu'hab\u00eda prisioneru de guerra prind\u00e1u a dos soldaos israelinos (Ehud Goldwasser y Eldad Regev). Hezbol\u00e1 manifest\u00f3 que la captura facer nel sur d'El L\u00edbanu, nun enfrentamientu que se producir\u00eda contra fuercies israelines qu'enfusaron na llocalid\u00e1 fronteriza d'Aitaa al-Chabb, cerca de les granxes de Shebaa. Na mesma aici\u00f3n habr\u00eden bombardeado dellos poblaos y asentamientos agr\u00edcoles israelinos, mancando a cinco civiles, y atac\u00e1u una patrulla militar, resultando muertos ocho soldaos. Israel afirm\u00f3 que l'ataque producir nel so territoriu, que foi invad\u00edu y atac\u00e1u por Hezbol\u00e1. El so primer ministru, Ehud \u00d3lmert, responsabiliz\u00f3 al gobiernu liban\u00e9s de l'aici\u00f3n de la milicia xiina.\nL'ex\u00e9rcitu israel\u00edn empecipi\u00f3 la \"Operaci\u00f3n Compensa Xusta\", el so primera ofensiva militar sobre territoriu liban\u00e9s dende la retirada total israelina nel a\u00f1u 2000, acordies coles llendes reconoc\u00edes poles Naciones Xun\u00edes. Afit\u00e1ronse como metes de la operaci\u00f3n la lliberaci\u00f3n de los dos soldaos prindaos, el cese de los disparos de cohetes a poblaciones israelines, y l'aplicaci\u00f3n del resoluci\u00f3n 1559 del Conseyu de Segurid\u00e1 de Naciones Xun\u00edes, qu'ordena'l desarme y l'esmantelamientu de Hezbol\u00e1, y l'esplegue nel so llugar del ex\u00e9rcitu liban\u00e9s a lo llargo de la frontera. Esta operaci\u00f3n traxo'l bombard\u00e9u d'instalaciones de tresportes, comunicaciones, enerx\u00e9tiques y militares, seg\u00fan cuarteles de Hezbol\u00e1 y zones urbanes, provocando en 24 hores decenes de v\u00edctimes civiles, cuantiosos da\u00f1os materiales y el bloqu\u00e9u de tol pa\u00eds per mar y aire.\nEl 1 de febreru de 2007, nel marcu de la Comisi\u00f3n Winograd, Ehud Olmert declar\u00f3 que la captura de dambos soldaos activ\u00f3 los planes de contigencia aprobaos cuatro meses antes pa llanzar una intervenci\u00f3n a gran escala n'El L\u00edbanu. Coles mesmes, a\u00f1edi\u00f3 ante la comisi\u00f3n que'l so gabinete empez\u00f3 a estudiar les consecuencies de la inestabilid\u00e1 na frontera libanesa'l 8 de xineru de 2006, cuatro d\u00edes dempu\u00e9s de sustituyir a Ariel Shar\u00f3n, quien sufriera un derrame cerebral. N'estudiando de nuevu l'asuntu con altos mandos militares mientres marzu, abril y mayu, Olmert acept\u00f3 la postura del ent\u00f3s \"Ramatcal\", Dan Halutz, que se\u00f1alaba qu'Israel perder\u00eda la so capacid\u00e1 de disuasi\u00f3n si nun respond\u00eda a una eventual captura de soldaos. La valoraci\u00f3n fundar nun fechu similar asoced\u00edu n'ochobre de 2000, nel que Hezbol\u00e1 prind\u00f3 a tr\u00e9s militares israelinos, y nos intentos posteriores per parte d'esta guerrilla. Sicas\u00ed, un sector de la poblaci\u00f3n israelina interpret\u00f3 la respuesta militar de Olmert como una reaici\u00f3n impulsiva y non antemanada, mesma d'un l\u00edder carente d'esperiencia militar. Pela so parte, Meir Dagan, xefe del Mossad, espres\u00f3 que'l 12 de xunetu de 2006 solicitara al ex\u00e9rcitu que retrasara la so respuesta militar.\nLa intensid\u00e1 de la respuesta israelina espert\u00f3 reaiciones atopaes na comunid\u00e1 internacional; la ONX refug\u00f3 lo que consider\u00f3 un peligrosu escesu de fuercia per parte d'Israel. Ante l'esplegue militar israel\u00edn, Hezbol\u00e1 declar\u00f3 la \"guerra abierta\" a Israel, lo que nun principiu caus\u00f3'l refugu p\u00fablicu de Fuad Siniora, el primer ministru liban\u00e9s.\nDesenvolvimientu del conflictu.\nEl comandante en xefe de les FDI, el teniente xeneral Dan Halutz, anunci\u00f3 que si Hezbol\u00e1 nun lliberar a los soldaos israelinos, fadr\u00eden \"recular 20 a\u00f1os el rel\u00f3 d'El L\u00edbanu\". La respuesta de la milicia foi'l bombard\u00e9u del norte d'Israel, incluyendo poblaciones que mientres a\u00f1os nun fueren blancu de los cohetes \u00abKatiusha\u00bb llanzaos dende'l El L\u00edbanu, como Safed y Carmiel, seg\u00fan l'ataque contra la corbeta INS \"Hanit\", apostada n'ag\u00fces territoriales libaneses y realiz\u00e1u con un misil antibuque modernu de fabricaci\u00f3n iranina, que se sald\u00f3 con cuatro marineros israelinos muertos.\nEl 26 de xunetu 4 observadores de la ONX morrieron tres ataque israel\u00edn. El 28 de xunetu los cohetes de les fuercies de Hezbollah algamaron oxetivos m\u00e1s al interior d'Israel que nos conflictos anteriores. Hezbollah llam\u00f3 a esos cohetes Khaibar-1. Los espertos de la polic\u00eda israelina afirmaron que los cohetes yeren una versi\u00f3n ameyorada de los cohetes Fajr-5 iraninos.\nNa \u00faltima etapa de la crisis, dambes partes esguilaron les sos posiciones: Israel dedic\u00f3se principalmente a atacar con durez a Hezbol\u00e1 en tol pa\u00eds, destruyendo arsenales y dep\u00f3sitos d'armamentu, instalaciones, oficines, medios de comunicaci\u00f3n y otres infraestructures de la organizaci\u00f3n, incluyendo los sos cuarteles xenerales del sur de Beirut. Coles mesmes destruy\u00f3 numberoses infraestructures civiles y barrios de mayor\u00eda musulmana, especialmente xiina, como los barrios del sur de Beirut, sobre los qu'Israel fuera acus\u00e1u de faer un simulacro d'ataque en xineru. Ello caus\u00f3 cientos de muertos y la fuxida masiva de miles de persones. L'Ex\u00e9rcitu israel\u00edn declar\u00f3 llamentar la perda de vides humanes, atribuyendo la responsabilid\u00e1 de les mesmes al grupu arm\u00e1u:\nLos ataques israelinos llegaron al norte d'El L\u00edbanu, hasta Tr\u00edpoli, onde parte de la poblaci\u00f3n del sur abellug\u00e1rase na so fuxida del teatru d'operaciones.\nNa tercer selmana de los enfrentamientos, empecipiaos con ataques a\u00e9reos, Israel dio pasu a la ofensiva terrestre nel sur d'El L\u00edbanu. Les tropes avanzaron hasta seis\u00a0quil\u00f3metros. L'oxetivu, seg\u00fan Israel, yera baltar les llinies de puestos de vixilancia de Hezbol\u00e1 a lo llargo de la frontera, destruyir la infraestructura de Hezbol\u00e1 nel sur del pa\u00eds y mover al grupu arm\u00e1u escontra'l norte.\nEl Presidente d'El L\u00edbanu denunci\u00f3 l'usu per parte d'Israel de bombes de f\u00f3sforu blancu, en bombardeos sobre zones civiles. El Colexu de M\u00e9dicos d'El L\u00edbanu decidi\u00f3 solicitar, una vegada comprobada la esistencia de ciertes fir\u00edes anormales\u00bb ente v\u00edctimes civiles, dellos analises nel estranxeru dada la imposibilid\u00e1 d'aquel momentu de que s\u00edan llevaos a cabu nel pa\u00eds Posteiores anal\u00eds confirmar\u00eda l'usu del F\u00f3sforu blancu contra civiles.Coles mesmes, el gobiernu israel\u00edn reconoci\u00f3 utilizar el pol\u00e9micu armamentu con f\u00f3sforu nos ataques contra los sos oxetivos mientres el mes de guerra n'El L\u00edbanu. L'axente qu\u00edmicu puede utilizase en proyeutiles, misiles y granaes, y provoca espantibles quemadures al entrar en contautu cola carne humano.\nPer otru llau, organizaciones de derechos humanos (como Human Rights Watch) denunciaron l'usu de bombes de rec\u00edmanu per parte del Ex\u00e9rcitu d'Israel nos sos ataques sobre'l El L\u00edbanu. \"Les bombes de rec\u00edmanu son armes inaceptablemente imprecises y pocu confiables cuando s'usen cerca de civiles\", dixo Kenneth Roth, direutor executivu de HRW, nun comunic\u00e1u. Esta organizaci\u00f3n denunci\u00f3 que les bombes de rec\u00edmanu son particularmente peligroses porque s'estremen en partes que pueden nun esplotar nel momentu inmediatu del ataque, quedando semienterradas felicidaes submuniciones, susceptibles d'esplotar pol so manexu accidental per parte de civiles. Seg\u00fan indic\u00f3 Tekimiti Gilbert, xefe d'operaciones n'El L\u00edbanu del Centru de Coordinaci\u00f3n y Aici\u00f3n de Mines de la ONX, Israel llanz\u00f3 bombes de rec\u00edmanu en siquier 170 pueblos y otros puntos del sur d'El L\u00edbanu mientres los 34 d\u00edes del conflictu. Como'l mesmu Gilbert sostuvo, Israel impactara deliberadamente zones urbanes con bombes de rec\u00edmanu, lo que podr\u00eda violar la Convenci\u00f3n de Xinebra que determina que tales municiones nun tienen de ser utilizaes n'\u00e1rees onde moren civiles por causar da\u00f1os innecesarios y asina sosti\u00e9n nun informe'l Gobiernu Liban\u00e9s. El subsecretariu xeneral p'Asuntos Humanitarios de la ONX, Jan Egeland, acus\u00f3 a Israel del usu \"totalmente inmoral\" de bombes de rec\u00edmanu n'El L\u00edbanu. Asegur\u00f3 que los espertos de la ONX atoparon hasta 100\u00a0000 d'estos artefautos ensin esplotar en 359 llocalidaes afirmando que \"lo que ye chocante y pa mi dafechu inmoral ye que'l 90 % del llanzamientu d'estes bombes asocedi\u00f3 nes postreres 72 hores del conflictu, cuando se sab\u00eda qu'hab\u00eda un resoluci\u00f3n pa poner fin a la guerra. Les bombes de rec\u00edmanu afectaron a grandes \u00e1rees, incluy\u00edes viviendes privaes, tierres de cultivos, negocios comerciales y tiendes. Van Tar con n\u00f3s per munchos meses, posiblemente a\u00f1os. Acald\u00eda, hai xente mancada o que muerre por estes armes. Los civiles van morrer de forma desproporcionada otra vegada, inclusive dempu\u00e9s d'acabada la guerra\".\nPela so parte UNICEF realiz\u00f3 sobre'l terr\u00e9n una evaluaci\u00f3n del impautu sobre la poblaci\u00f3n infantil libanesa d'esti tipu d'armamentu; sicas\u00ed, Israel niega utilizar estes armes de forma illegal y defendi\u00f3 el so usu al se\u00f1alar que \"ye llegal seg\u00fan el derechu internacional\" y que'l so ex\u00e9rcitu utilizar \"acordies coles normes internacionales\".\nNel discutiniu sobre l'efectu de les bombes de rec\u00edmanu, l'obispu Silvano Maria Tomasi, observador permanente ante la Oficina de les Naciones Xun\u00edes de Xinebra, pidi\u00f3 en nome de la Santa Sede, la moratoria nel so usu. \u00abLes v\u00edctimes de conflictos pasaos y les v\u00edctimes potenciales de conflictos futuros nun pueden esperar a\u00f1os de negociaciones y de discutinios\u00bb.\n Hai que recordar que, del otru llau, Hezbol\u00e1 \u2013que s'atopa \"per se\" fora de la llegalid\u00e1 internacional al ser una organizaci\u00f3n irregular\u2013 llanz\u00f3 y\u00e1 dellos miles de misiles de forma indiscriminada sobre ciudaes israelines del norte, cargaos de bola d'aceru y con cabeces esplosives d'hasta cien kilos capaces de baltar edificios enteros.\nHezbol\u00e1 foi tami\u00e9n acusada d'instalar los sos arsenales y les sos danzaderes de misiles en zones densamente poblaes, dir vist\u00edos de civil y entemecese ente la poblaci\u00f3n, lo que maximiza el riesgu de baxes civiles ente los libaneses (lo cual ye aprovech\u00e1u por Hezbol\u00e1 como propaganda). Nesi sent\u00edu, el subsecretariu de la Oficina de Coordinaci\u00f3n d'Asuntos Humanitarios, Jan Egeland, dixo que \"Hezbol\u00e1 debe de dexar d'entemecese cobardemente ente muyeres y ne\u00f1os\".\nEl 30 de xunetu, un edificiu d'apartamentos na ciud\u00e1 libanesa de Can\u00e1 esbarrumbar tres un bombard\u00e9u israel\u00edn. Numberosos medios falaron de 54 persones muertes, 27 d'ellos ne\u00f1os, y provoc\u00f3 una gran conmoci\u00f3n internacional. Una vegada qu'un informe de Human Rights Watch cuestion\u00f3 les cifres de finaos, l'hospital liban\u00e9s de Tiro reconoci\u00f3 que'l n\u00famberu de muertos yera en realid\u00e1 de 28, ente ellos 16 ne\u00f1os. La cifra definitiva confirmar de 27 persones, ente elles 17 menores. La cifra de muertos ye una de les inconsistencies que se taben se\u00f1alando dende fontes hebrees. El Primer Ministru Israel\u00edn, Ehud \u00d3lmert, llament\u00f3 les muertes d'inocentes, alegando que los habitantes de la llocalid\u00e1 fueren alvert\u00edos con octavielles de que ten\u00eden d'abandonar Can\u00e1 ante la inminencia de los bombardeos. \nL'informe de Naciones Xun\u00edes del 8 d'agostu, se\u00f1al\u00f3 la imposibilid\u00e1 d'escapar de la ciud\u00e1 por cuenta de los continuos ataques de los israelinos sobre carreteres y tresportes de too tipu. El mesmu informe calific\u00f3 l'ataque de \u00abmodelu de violaci\u00f3n del derechu internacional, incluy\u00edu'l derechu humanitariu internacional y les lleis sobre derechos humanos\u00bb. Seg\u00fan l'informe de la ONX, \u00abla Fuercia Provisional de la ONX n'El L\u00edbanu (FPNUL) nun puede confirmar o negar si Hizbul\u00e1 taba llevando a cabo actividaes militares dende Qana nos d\u00edes anteriores al ataque del 30 de xunetu\u00bb. L'informe de Annan tami\u00e9n recoy\u00f3 la opini\u00f3n del Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja (CICR), qu'envalora que \"avisar primeramente a la poblaci\u00f3n civil del inminente ataque non exime a Israel de les sos obligaciones so les normes y principios del derechu internacional humanitariu\". \u00d3lmert afirm\u00f3 que la ciud\u00e1 yera utilizada como base d'operaciones por Hezbol\u00e1, lo que darr\u00e9u foi neg\u00e1u pol gobiernu liban\u00e9s. Kofi Annan, Secretariu Xeneral de la ONX, declar\u00f3 tres l'ataque: \"naide dulda del derechu d'Israel a la lex\u00edtima defensa, pero que la manera en qu'act\u00faa ta causando muertes y sufrimientu en proporciones inaceptables\". Pela so parte, la Fuercia A\u00e9rea Israelina investig\u00f3'l sucesu, incluyida la causa de que l'edificiu bombardeado esbarrumb\u00e1rase siete hores dempu\u00e9s del ataque.. Nel informe oficial, dau a conocer el 3 d'agostu, l'Ex\u00e9rcitu Israel\u00edn acusa a Hezbol\u00e1 d'usar a la poblaci\u00f3n como escudos humanos y sosti\u00e9n que'l bombard\u00e9u efectu\u00f3se porque se desconoc\u00eda que nel edificiu de Can\u00e1 hubiera civiles. Seg\u00fan declararon pilotos de caces, la t\u00e1ctica de Hezbol\u00e1 \u2013ensin uniformes, ensin separaci\u00f3n ente milicia y poblaci\u00f3n\u2013 sup\u00f3n un dilema permanente pa l'aviaci\u00f3n israelina.\nAmnist\u00eda Internacional y Human Rights Watch tornaron les conclusiones de la investigaci\u00f3n israelina y afirmaron qu'investigadores de dambes organizaciones que visitaron Qana el 31 de xunetu, el d\u00eda dempu\u00e9s del ataque, nun atoparon neng\u00fan equipu militar destruy\u00edu n'o cerca de la casa. De la mesma, nenguna de les decenes de periodistes internacionales, trabayadores de rescate y observadores internacionales que visitaron Qana el 30 y 31 de xunetu dixeron ver nenguna prueba de la presencia militar de Hezbol\u00e1 n'o alredor de la casa. Seg\u00fan Human Rights Watch, los trabayadores de rescate tampoco recuperaron cuerpos que paecieren de combatientes de Hezbol\u00e1 nel interior o cerca del edificiu. Seg\u00fan un testigu, \"hai aviones de vixilancia acurri\u00e9ndose a lo cimero acald\u00eda. (...) Ye imposible que los aviones nun vieren que'l llugar taba llenu de muyeres y ne\u00f1os\".\nPal 3 d'agostu, la ofensiva israelina matara a m\u00e1s de 900 persones y manc\u00e1u a otres 3000, y un terciu de les v\u00edctimes ten\u00eda menos de 12 a\u00f1os, seg\u00fan informaci\u00f3n del Primer Ministru Liban\u00e9s, Fuad Siniora. Seg\u00fan les sos cifres un cuartu de la poblaci\u00f3n del pa\u00eds \u2014un mill\u00f3n de persones\u2014 fuera movida deb\u00edu al conflictu arm\u00e1u. Pel llau israel\u00edn, escontra'l 2 d'agostu, produx\u00e9rense 55 baxes, ente elles 19 civiles. 300\u00a0000 israelinos abandonaron les sos cases nel norte del pa\u00eds.\nEl 4 d'agostu, l'Axencia pa los Refuxaos de la ONX (UNHCR) alvirti\u00f3 que la continua destrucci\u00f3n de carreteres y pontes n'El L\u00edbanu per parte de l'aviaci\u00f3n israelina ta enzancando la distribuci\u00f3n de l'ayuda humanitaria. Pela so parte el Fondu de Naciones Xun\u00edes pa la Infancia (UNICEF) dio la voz d'alarma sobre la situaci\u00f3n humanitaria nel sur d'El L\u00edbanu por cuenta de los continuos bombardeos israelinos. Un vocera de la organizaci\u00f3n se\u00f1al\u00f3 los problemes d'escasez d'agua y de combustible na zona, seg\u00fan l'amenaza d'epidemies. Pela so parte la Organizaci\u00f3n Internacional de les Migraciones (OIM) afirm\u00f3 que los bombardeos israelinos de la pasada madrugada sobre'l norte de Beirut \"cortaron una v\u00eda de comunicaci\u00f3n vital cola frontera siria\" que s'utilizaba pa sacupar persones escontra'l pa\u00eds vec\u00edn. Esi mesmu d\u00eda, un ataque israel\u00edn sobre un grupu de llabradores libaneses mat\u00f3 a ente 23 y 33 civiles cerca de la frontera con Siria. Per otru llau, siquier 17 persones morrieron y delles m\u00e1s resultaron mancaes nun ataque israel\u00edn contra un edificiu na ciud\u00e1 sure\u00f1a de Taiba. Tami\u00e9n les zones cristianes del norte del pa\u00eds, hasta la fecha ayenes a la guerra, sufrieron per primer vegada ataques israelines. Ocho civiles y cuatro soldaos morrieron esi mesmu d\u00eda no que foi'l d\u00eda m\u00e1s mort\u00edferu pa Israel dende l'empiezu de los ataques de Hezbol\u00e1. Decenes de persones resultaron mancaes pola fola de cohetes qu'azot\u00f3'l norte mientres esta tarde. La polic\u00eda afirm\u00f3 qu'unos 130 cohetes fueren disparaos escontra Israel en tan solo 90\u00a0minutos, ente les 16:00 y les 17:30.\nUn voceru de la polic\u00eda israelina inform\u00f3 que, pal 10 d'agostu, impactaren en suelu israel\u00edn 3526\u00a0proyeutiles, 716\u00a0en ciudaes, cola resultancia de 51\u00a0ciudadanos israelinos muertos y 810\u00a0mancaos, d'ellos 59\u00a0mancaos graves. Estos datos nun incl\u00fain a soldaos muertos y mancaos en suelu liban\u00e9s.\nReaici\u00f3n.\nIsrael y El L\u00edbanu.\nDe primeres, n'Israel, el sofitu a la guerra yera total, pero ante les perdes humanes, esa situaci\u00f3n camud\u00f3.\nAm\u00e1s l'otru 20 % contrariu a la guerra taba form\u00e1u polos palestinos del 48 o \u00e1rabe-israelinos (como los denomina Israel) y los peque\u00f1os grupos pacifistes israelinos.\nComunid\u00e1 internacional.\nLa reaici\u00f3n un\u00e1nime de la comunid\u00e1 internacional foi d'esmolici\u00f3n pol deterioru de la fr\u00e1xil situaci\u00f3n xeopol\u00edtica nel conflictivu Oriente Mediu, y pola estabilid\u00e1 del Gobiernu d'El L\u00edbanu. A ello sum\u00f3se per un sitiu la comprensi\u00f3n de los argumentos israelinos y el sofitu al so derechu de defensa propia frente a los ataques de Hezbol\u00e1, conxuntamente con cr\u00edtiques pola durez de los ataques y la muerte de civiles, interpretada como re\u00f1ida col principiu de proporcionalidad establec\u00edu pol art\u00edculu 51 de la Carta de les Naciones Xun\u00edes. Otros estaos, principalmente aquellos engarraos con Israel o Estaos Xun\u00edos, pronunci\u00e1ronse condergando la ofensiva israelina.\nPela so parte, Israel resalt\u00f3 la provocaci\u00f3n y belixerancia de Hezbol\u00e1, dempu\u00e9s de que les Naciones Xun\u00edes certificaren nel a\u00f1u 2000 la retirada total del pa\u00eds de territoriu liban\u00e9s, y quex\u00f3se de la falta de comprensi\u00f3n per parte de dellos gobiernos europeos de les circunstancies en qu'Israel se vio obligada a actuar. El Gobiernu Liban\u00e9s pidi\u00f3 ante'l Conseyu de Segurid\u00e1 de la ONX un inmediatu alto'l fueu, ensin que'l Conseyu aprobara un resoluci\u00f3n al respeutu.\nN'Europa, les cr\u00edtiques m\u00e1s dures a l'aici\u00f3n israelina fueron feches pol presidente franc\u00e9s, Jacques Chirac, ali\u00e1u d'El L\u00edbanu, quien se preguntar si Israel buscaba la destrucci\u00f3n d'El L\u00edbanu y consider\u00f3 que la so reaici\u00f3n a la captura de los sos soldaos yera totalmente desproporcionada. El Presidente del Gobiernu Espa\u00f1ol, Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero, tami\u00e9n foi bien cr\u00edticu y declar\u00f3: \u00abLos silencios ante lo que g\u00fcei se vive n'Oriente Mediu pueden ser arrepentimientos ma\u00f1ana\u00bb, declaraciones del 16 de xunetu de 2006 en Alicante y pola Santa Sede, quien fustigaron la dura reaici\u00f3n israelina, anque salvaguardaron el so derechu a la lex\u00edtima defensa. Los gobiernos cubanu y venezolanu emitieron dos talos comunicaos condergando en\u00e9rxicamente a Israel, de la que les reaiciones m\u00e1s dures vinieron per parte d'Ir\u00e1n y Siria. Pela so parte, el presidente rusu, Vlad\u00edmir Putin, nun escluy\u00f3 qu'Israel escorriera \u00aboxetivos muncho m\u00e1s amplios\u00bb que la lliberaci\u00f3n de los sos militares prindaos.\nEl primer ministru brit\u00e1nicu, Tony Blair y el presidente d'Estaos Xun\u00edos George W. Bush, en tantu, sofitaron el derechu a la defensa d'Israel y acus\u00e1u a Hezbol\u00e1 d'empezar el conflictu, y fixeron un llamamientu a Siria y a Ir\u00e1n por qu'exerza la so influencia y detengan a Hezbol\u00e1. Arabia Saudita pela so parte, atac\u00f3 les aiciones de Hezbol\u00e1, llom\u00e1ndoles de \u00abinesperaes, desaparentes ya irresponsables\u00bb, y culpando a la organizaci\u00f3n de faer recular a la rex\u00f3n n'a\u00f1os, secund\u00e1u na so posici\u00f3n por Exiptu, Xordania, Iraq, l'Autorid\u00e1 Palestina, los Emiratos \u00c1rabes Xun\u00edos, Ba\u1e25r\u00e9in y Kuwait. El mesmu Primer Ministru liban\u00e9s, Fuad Siniora, critic\u00f3 con durez a Hezbol\u00e1, acus\u00e1ndolo de convertise nun problema pergrave\u00bb, al ser un est\u00e1u dientro d'un est\u00e1u\u00bb que respuende a les axendes pol\u00edtiques d'Ir\u00e1n y Siria, y fixo un llam\u00e1u al mundu a \u00abayudar nel desarme\u00bb de la organizaci\u00f3n.\nEl 26 de xunetu el Secretariu de les Naciones Xun\u00edes, Kofi Annan, pidi\u00f3 a Israel una investigaci\u00f3n pola muerte de cuatro observadores de la ONX nun bombard\u00e9u del Ex\u00e9rcitu Israel\u00edn en Khiam onde t\u00e1n esplegaes les fuercies d'UNIFIL y onde los israelinos fueron alvert\u00edos en diez causes por el mesmu organismu internacional que-yos taben bombardenado y declar\u00f3 tar \"conmocion\u00e1u y fondamente afar\u00e1u pol ataque apost\u00e1u de les Fuercies de Defensa Israelinos contra un puestu d'observaci\u00f3n de la ONX\" de la que consider\u00f3 l'aici\u00f3n como un \"tr\u00e1xicu asesinatu\". El primer ministru israel\u00edn, Ehud \u00d3lmert, espres\u00f3 a Annan el so \"fondu pesar\" pola muerte de los observadores internacionales y asegur\u00f3 que se van investigar los fechos, anque neg\u00f3 les imputaciones de que fuera una aici\u00f3n apostada, tachando les pallabres de Kofi Annan como \u00abprematures y err\u00f3nees\u00bb. Un d\u00eda dempu\u00e9s de les graves acusaciones del secretariu de la ONX, conoci\u00f3se un corr\u00e9u electr\u00f3nicu del observador canadiense muertu en Khiam nel qu'informaba unos d\u00edes primero que Hezbol\u00e1 taba usando'l puestu de UNIFIL como escudu de la so posici\u00f3n y que les IDF israelines -yos bombardeaban \u00abpor necesidaes t\u00e1ctiques, non por ser l'oxetivu\u00bb.\nEl d\u00eda 3 d'agostu un comunic\u00e1u de les Naciones Xun\u00edes comunic\u00f3 qu'un misil de Hezbol\u00e1 impact\u00f3 direutamente nuna posici\u00f3n de UNIFIL nel \u00e1rea de Hula, y media hora m\u00e1s tarde, otru misil de Hezbol\u00e1 impact\u00f3 na mesma posici\u00f3n.\nEl presidente venezolanu, Hugo Ch\u00e1vez, un estrechu ali\u00e1u d'Ir\u00e1n, orden\u00f3'l 3 d'agostu la retirada del embaxador de Venezuela n'Israel pol so refugu al xenocidiu\u00bb que, al so xuiciu, esi Est\u00e1u \u00abcomete\u00bb contra los pueblos liban\u00e9s y palest\u00edn, seg\u00fan declar\u00f3'l mesmu Presidente. Ch\u00e1vez tami\u00e9n conderg\u00f3 qu'EE.XX. se neg\u00f3 a dexar que'l Conseyu de Segurid\u00e1 de Naciones Xun\u00edes tome dalguna decisi\u00f3n pa frenar el xenocidiu qu'Israel ta cometiendo contra los pueblos palest\u00edn y d'El L\u00edbanu\u00bb. Pela so parte, el presidente iran\u00edn, Mahmud Ahmadineyad, principal soporte pol\u00edticu y militar de Hezbol\u00e1, declar\u00f3 que la \u00abmeyor soluci\u00f3n\u00bb a la crisis d'El L\u00edbanu ye la eliminaci\u00f3n d'Israel, anque pidi\u00f3, como primer midida, un \"inmediatu alto'l fueu\" ente Israel y la milicia xiina libanesa Hezbol\u00e1.\nTales pallabres fueron pronunciaes nel cume de la Organizaci\u00f3n de la Conferencia Isl\u00e1mica, que se celebraba en Malasia. Ahmadineyad, am\u00e1s pidi\u00f3 a tolos estaos musulmanes que \u00abcorten toles sos rellaciones pol\u00edticu y econ\u00f3micu, abiertes y secretes, col falsu ya illegal r\u00e9xime sionista\u00bb en represalia polos ataques contra El L\u00edbanu. Coles mesmes, encament\u00f3 a tolos pa\u00edses isl\u00e1micos que \u00abaisllen\u00bb a Estaos Xun\u00edos y Reinu Xun\u00edu por sofitar la ofensiva israelina en El L\u00edbanu. El Presidente de Francia, cr\u00edticu de la ofensiva israelina, torn\u00f3 les declaraciones del presidente iran\u00edn al acusar a Ir\u00e1n de tener \u00abuna parte de responsabilid\u00e1 nel conflictu actual\u00bb una y bones aleg\u00f3 disponer d'informaciones que demostrar\u00eden qu'Ir\u00e1n \u00abapurre armes sofisticaes y financiamientu\u00bb a Hezbol\u00e1 p'atacar a Israel, lo que la Rep\u00fablica Isl\u00e1mica niega. Ir\u00e1n, que nun reconoz l'Est\u00e1u d'Israel y qu'amenaci\u00f3 en numberoses ocasiones con destruyilo, fixo p\u00fablicu'l so total respaldu a la milicia islamista Hezbol\u00e1.\nActivid\u00e1 diplom\u00e1tica.\nParalelamente a la intensificaci\u00f3n y l'agravamientu de la situaci\u00f3n, y al cabu de cinco d\u00edes d'hostilidaes, not\u00f3se una febril activid\u00e1 diplom\u00e1tica tantu nel terr\u00e9n billateral como a nivel de les rellaciones multillaterales.\nLa principal iniciativa en tal sent\u00edu provieno per parte de los l\u00edderes de los pa\u00edses industrializaos (G-8), na so xunta cume de San Petersburgu del 16 de xunetu de 2006. Tres evidenciar una fonda disparidad de criterios mientres la xunta, los pa\u00edses llograron consensuar un comunic\u00e1u conxuntu que llama al cese del fueu y a la lliberaci\u00f3n de los militares israelinos prisioneros, afirmando'l derechu israel\u00edn de defensa propia, y culpando a \u00ablos elementos estremistes y los que los sofiten\u00bb d'abasnar a la zona al caos.\nDientro del intre de la crisis, Estaos Xun\u00edos, faciendo usu del so poder de vetu, evit\u00f3 que'l Conseyu de Segurid\u00e1 condergue expl\u00edcitamente determinaes aiciones d'Israel en territoriu d'El L\u00edbanu, magar los pidimientos del Secretariu Xeneral al respeutu. Magar lo anterior, al respective de la muerte d'observadores del organismu y la masacre de Can\u00e1, el Conseyu emiti\u00f3 una serie de declaraciones consensuaes nes cualos espresa la so esmolici\u00f3n por \"l'amenaza de la esguilada de violencia, con graves consecuencies humanitaries\".\nPela so parte, el primer ministru italianu, Romano Prodi, caltuvo contactos col \"premier\" Israel\u00edn, y comunic\u00f3 a El L\u00edbanu qu'esti pa\u00eds tar\u00eda dispuestu a un cese del fueu, en casu de ser devueltos los soldaos, y que Hezbol\u00e1 retirar al norte del r\u00edu Litani, nel sur liban\u00e9s.\nEn tantu, el Alto Comisionado de la Xuni\u00f3n Europea para Asuntos Esteriores, Javier Solana, efectu\u00f3 una visita sorpresa a El L\u00edbanu, xunto col representante de les Naciones Xun\u00edes pa Oriente Mediu, Terje R\u00f8d-Larsen. El primer ministru liban\u00e9s, Fuad Siniora, pela so parte, espres\u00f3se dispuestu a esplegar l'Ex\u00e9rcitu del so pa\u00eds hasta la frontera internacional, seg\u00fan el resoluci\u00f3n 1559 del Conseyu de Segurid\u00e1 y la demanda del gabinete de Ehud \u00d3lmert.\nEl Presidente del Congresu Liban\u00e9s, Nabih Berri, manifest\u00f3 que'l so Gobiernu busca la mediaci\u00f3n d'un tercer actor pa llograr un altu al fueu. Parte de la poblaci\u00f3n israelina manifest\u00f3se nesi sent\u00edu: el 16 de xunetu, una manifestaci\u00f3n ante la Knesset pidi\u00f3'l fin de les aiciones militares y la continuaci\u00f3n d'un procesu pol\u00edticu.\nEl d\u00eda 29 d'agostu, el Secretariu Xeneral de les Naciones Xun\u00edes, Kofi Annan, realiz\u00f3 una visita a Xerusal\u00e9n, capital d'Israel, y declar\u00f3 qu'esperaba que les fuercies de paz fueren axuntaes lo m\u00e1s a\u00edna por qu'asina l'ex\u00e9rcitu israel\u00edn pudiera tornar a casa.\nNa so visita a Israel, mientres los d\u00edes 10 y 11 de setiembre, el primer ministru brit\u00e1nicu, Tony Blair, afirm\u00f3 que ser\u00eda \u00abinsensatu\u00bb ignorar l'amenaza que sup\u00f3n Ir\u00e1n y emplaz\u00f3 a Israel y al Gobiernu palest\u00edn a reforzar el procesu de paz nuna entrevista publicada g\u00fcei pol diariu israel\u00edn \"Haaretz\".\nEl ministru d'Asuntos Esteriores y de Cooperaci\u00f3n d'Espa\u00f1a, Miguel \u00c1ngel Moratinos, axunt\u00f3se'l d\u00eda 11 de setiembre na capital del Est\u00e1u d'Israel, Xerusal\u00e9n, con Ehud \u00d3lmert y cola ministra israelina d'Asuntos Esteriores, Tzipi Livni y afirm\u00f3 que Espa\u00f1a nun precisa \u00abgarant\u00edes\u00bb del Gobiernu d'Israel pal esplegue de les sos tropes nel sur d'El L\u00edbanu porque son dos pa\u00edses \u00abamigos\u00bb y \u00abnun atacamos mutuamente\u00bb. Israel, pela so parte, diz apreciar la participaci\u00f3n espa\u00f1ola pero recuerda que nun pidi\u00f3 l'esplegue d'una fuercia internacional pa garantizar el so defensa. El titular d'Esteriores, Miguel \u00c1ngel Moratinos, almiti\u00f3 que \u00abfoi Hezbol\u00e1 quien desencaden\u00f3 la crisis\u00bb.\nAici\u00f3n diplom\u00e1tica de la ONX.\nKofi Annan intent\u00f3 dende'l primer momentu llograr un resoluci\u00f3n del Conseyu de Segurid\u00e1 pa un inmediatu alto al fueu de les hostilidaes, pero'l representante d'EE.XX., , neg\u00f3se sistem\u00e1ticamente a diches pidimientos, vetando los proyeutos que se presentaben, hasta que finalmente se lleg\u00f3 a un alcuerdu con tolos miembros de dichu conseyu.\n\u00daltimos d\u00edes de guerra.\nNos \u00faltimos dos d\u00edes, ante l'anunciu d'un alcuerdu pa un resoluci\u00f3n del Conseyu de Segurid\u00e1 de la ONX que llamaba a un altu al fueu, dambos bandos intensificaron les sos aiciones b\u00e9liques. Hezbol\u00e1 intensific\u00f3 los sos ataques con cohetes sobre la ciud\u00e1 de Haifa, bombardeando instalaciones civiles de forma indiscriminada. Pela so parte, Israel dio en esplegar una amplia operaci\u00f3n d'invasi\u00f3n terrestre hasta'l r\u00edu Litani, 24 hores antes de la vixencia del cese al fueu.\nArmamentu utiliz\u00e1u.\nL'armamentu utiliz\u00e1u en dambos bandos incluy\u00f3 armes non convencionales y con usos ensin almitir pol derechu internacional humanitariu. Hezbol\u00e1, qu'us\u00f3 estratexes similares a les de les guerra de guerrilles, tami\u00e9n us\u00f3 misiles pa los mentaos ataques sobre la ciud\u00e1 de Haifa con munici\u00f3n de fragmentaci\u00f3n; Israel afirm\u00f3 que dichos misiles yeren d'orixe iran\u00edn y los dirixentes de Hezbol\u00e1 espresaron que los sos misiles yeren de fabricaci\u00f3n estauxunidense, magar esiste un consensu mayoritariu sobre l'orixe siriu ya iran\u00edn del so armamentu. Hezbol\u00e1 tami\u00e9n empleg\u00f3 misiles antitanque, principalmente'l RPG-29 d'orixe sovi\u00e9ticu, estropiando edificios y 52 tanques Merkava; d'ellos, cinco fueron dafechu destruy\u00edos y el restu, reparaos y vueltos al serviciu.\nPela so parte Israel fixo mayor usu de la so superiorid\u00e1 a\u00e9rea, usando'l so arsenal de bombes convencionales, sobremanera bombes antib\u00fankeres, que fueron llanzaes principalmente en Beirut, sobre asities de Hezbol\u00e1 ya instalaciones civiles. Tami\u00e9n fixo usu de bombes de f\u00f3sforu blancu que pudieron ser llanzaes inclusive sobre poblaci\u00f3n civil; el so usu foi reconoc\u00edu per Israel, pero nam\u00e1i sobre oxetivos militares en campu abierto.\nSeg\u00fan el periodista Robert Fisk, Israel pudo utilizar bombes antib\u00fanker d'uraniu aprobet\u00e1u, daqu\u00e9 tami\u00e9n sosten\u00edu pola RAI nun documental; sicas\u00ed, una investigaci\u00f3n de la ONX refug\u00f3 l'usu de munici\u00f3n d'uraniu aprobet\u00e1u. Tami\u00e9n s'emplegaron bombes de rec\u00edmanu, que la so usu foi cuestionada fora y dientro d'Israel y que causaron v\u00edctimes enforma tiempu dempu\u00e9s de concluy\u00edes les hostilidaes.\nColos buques de guerra, les Fuercies de Defensa Israelinos bloquiaron mar\u00edtimamente a El L\u00edbanu, realizando estos buques espor\u00e1dicos ataques con misiles.\nFinalmente, les fuercies terrestres cuntaben con divisiones blindaes de tanques d'orixe estauxunidense y de tanques Merkava, de fabricaci\u00f3n israelina, am\u00e1s d'equipos d'\u00faltima xeneraci\u00f3n pa la infanter\u00eda y fuercies d'\u00e9lite como la Brigada Golani.\nIncumplimientu del altu'l fueu.\nEl 14 d'agostu de 2006, poques hores dempu\u00e9s del empiezu del altu'l fueu, cuatro morteros fueron disparaos dende'l sureste liban\u00e9s, confirm\u00e1u pol UNIFIL nun comunic\u00e1u de prensa, ente que un voceru militar israel\u00edn afirm\u00f3 qu'Israel nun va responder a esta aici\u00f3n. Nesi mesmu d\u00eda rexistraron otros cuatro incidentes cuando miembros armaos de Hezbol\u00e1 averar a posiciones militares israelines, sufriendo cuatro baxes.\nEl 15 d'agostu soldaos israelinos abrieron fueu de nuevu cuando cuatro combatientes de Hezbol\u00e1, seg\u00fan la versi\u00f3n de les IDF, averar a les sos posiciones, sufriendo la milicia xiina tr\u00e9s nueves baxes. Esi mesmu d\u00eda, 10 misiles Katyusha fueron disparaos por Hezbol\u00e1 dende'l El L\u00edbanu. Israel repiti\u00f3 que nun responder\u00eda, y\u00e1 que los cohetes nun cruciaron la frontera.\nEl Ministru d'Esteriores liban\u00e9s, Fawzi Sallukh, inform\u00f3 al unvi\u00e1u especial de la ONX a El L\u00edbanu ya Israel, Terje Ruc\u00e1i-Larsen, del enfrentamientu ente soldaos israelinos y milicianos de Hezbol\u00e1 mientres la madrugada del 19 d'agostu, por cuenta de una operaci\u00f3n armada llevada a cabu pol ex\u00e9rcitu israel\u00edn pa evitar la entrada dende Siria de nueves armes destinaes al rearmamientu de la milicia xiina, no que ser\u00eda l'incumplimientu m\u00e1s destac\u00e1u del altu'l fueu dende la so entrada a valir.El secretariu xeneral de la ONX, Kofi Annan, declar\u00f3 nun comunic\u00e1u de prensa que l'ataque israel\u00edn contra Hezbol\u00e1 en El L\u00edbanu constituy\u00eda \"una violaci\u00f3n\" del cese d'hostilid\u00e1es. \"El secretariu xeneral ta fondamente esmolec\u00edu por una violaci\u00f3n, pela parte israelina, del cese d'hostilidaes previstu pol resoluci\u00f3n 1701 del Conseyu de Segurid\u00e1\", esplic\u00f3 un comunic\u00e1u fechu p\u00fablicu pol voceru de Annan. El secretariu xeneral de la ONX fal\u00f3 per tel\u00e9fonu col primer ministru israel\u00edn, Ehud \u00d3lmert, quien afirm\u00f3 que l'ataque trataba d'evitar el tr\u00e1ficu d'armes a Hezbol\u00e1 y nun constituy\u00eda, d'acordies con Israel, una violaci\u00f3n del resoluci\u00f3n 1701.\nPela so parte, el primer ministru liban\u00e9s, Fuad Siniora, afirm\u00f3 que \u00abla incursi\u00f3n llevada a cabu poles fuercies d'ocupaci\u00f3n israelines g\u00fcei en Bekaa ye una flagrante violaci\u00f3n del cese d'hostilidaes anunci\u00e1u pol Conseyu de Segurid\u00e1 de la ONX\u00bb, y pidi\u00f3 a la delegaci\u00f3n de la ONX encabezada por Larsen que preguntara \u00aba Israel c\u00f3mo piensa aplicar el resoluci\u00f3n 1701 del Conseyu de Segurid\u00e1, que tien de velar pol cumplimientu del altu'l fueu ente Israel y Hezbol\u00e1\u00bb. \u00abSi les violaciones siguen, la responsabilid\u00e1 va recayer sobre'l Conseyu de Segurid\u00e1 de la ONX, que va tener qu'esixir a Israel que pare les sos agresiones\u00bb a\u00f1edi\u00f3 Sallukh.\nDe la mesma, el Ministeriu del Esterior d'Israel asegur\u00f3 nun comunic\u00e1u que la operaci\u00f3n militar israelina nel este d'El L\u00edbanu foi \u00abuna respuesta a una clara violaci\u00f3n del altu'l fueu\u00bb, una y bones el resoluci\u00f3n 1701 del Conseyu de Segurid\u00e1 de la ONX prohibe la tresferencia d'armes de Siria ya Ir\u00e1n a Hezbol\u00e1.\nL'Ex\u00e9rcitu Israel\u00edn afirm\u00f3 que la so incursi\u00f3n nel valle del Bekaa pretend\u00eda torgar la entrega d'armes a Hezbol\u00e1 por estos dos pa\u00edses, ensin demostrar a la comunid\u00e1 internacional que tal tresferencia d'armes produx\u00e9rase o se tuviera produciendo, y ensin que reclamara l'actuaci\u00f3n del Conseyu de Segurid\u00e1 de Naciones Xun\u00edes.\nEl voceru del Ministeriu del Esterior d'Israel, Mark Regev, dixo que \"l'altu'l fueu basar nel resoluci\u00f3n 1701 la cual llama a una fuercia militar internacional na rex\u00f3n. N'ausencia d'esa presencia, la unviada d'armes a Hezbol\u00e1 ye una violaci\u00f3n clara del resoluci\u00f3n 1701 ya Israel tien derechu a responder. Cuando les fuercies internacionales y l'ex\u00e9rcitu liban\u00e9s tean faciendo cumplir l'altu'l fueu, l'aici\u00f3n israelina nun va ser necesaria.\"\nUNIFIL constat\u00f3 cuatro violaciones del espaciu aereu liban\u00e9s per parte de les Fuercies A\u00e9rees d'Israel el 20 d'agostu y otros dos violaciones similares a otru d\u00eda, seg\u00fan enfrentamientos ente Hezbol\u00e1 y la Fuercies Armaes Israelines al este de Shamaha.\nSeg\u00fan unu de los informes de la ONX, el 29 d'agostu el Secretariu Xeneral de les Naciones Xun\u00edes, Kofi Annan, axuntar col Ministru de Defensa Israel\u00edn, Amir P\u00e9retz, en Xerusal\u00e9n, y f\u00edxo-y saber qu'Israel viol\u00f3'l cese'l fueu m\u00e1s cantid\u00e1 de vegaes que Hezbolla.\nConsecuencies del conflictu.\nEl Gobiernu Liban\u00e9s a fecha 27 d'agostu de 2006 envaloraba que los da\u00f1os causaos pola guerra nel so pa\u00eds alzar a 1187 nacionales muertos, 4060 mancaos, 256\u00a0000 mov\u00edos y 15\u00a0000 viviendes destruy\u00edes, munchos de los muertos y mancaos yeren miembros de Hizboll\u00e1. Per parte d'Israel, les cifres ufiertaes pelos medios de comunicaci\u00f3n, citando como fonte les Fuercies Armaes Israelines, cifraben en 116 los soldaos muertos y 450 los mancaos. Ente los civiles, 41 muertos y 604 mancaos.\nSeg\u00fan un informe public\u00e1u por Amnist\u00eda Internacional el 14 de setiembre, la milicia xiina libanesa Hezbolah cometi\u00f3 \"graves violaciones\" de los derechos humanos al atacar \"deliberadamente\" a la poblaci\u00f3n civil israelina mientres el conflictu. Amnist\u00eda Internacional asegura que Hezbolah llanz\u00f3 cerca de 4000 cohetes contra'l norte d'Israel, causando la muerte de civiles y mancaos graves y obligando a miles de civiles a acovecese n'abellugos o fuxir. Aproximao, una cuarta parte de los cohetes dispar\u00e1ronse direutamente contra zones urbanes, especifica'l documentu. Seg\u00fan la Secretaria Xeneral de AI, Irene Khan, \"la escala de los ataques de Hezbolah contra ciudaes y pueblos israelinos, el calter indiscrimin\u00e1u de les armes utilizaes, y les declaraciones de los dirixentes del grupu confirmando la so intenci\u00f3n d'atacar a civiles dexen perfectamente claro que Hezbolah viol\u00f3 les lleis de la guerra\".\nL'informe d'Amnist\u00eda Internacional incl\u00fai datos qu'indiquen claramente que:\nDa\u00f1os ambientales a El L\u00edbanu y a Israel.\nNun informe public\u00e1u pola ONX, concl\u00fayese que'l da\u00f1u ambiental provoc\u00e1u polos intensos bombardeos israelinos sobre'l El L\u00edbanu, contra blancos civiles ayenos al conflictu, provocaron un impautu ambiental negativu pa la rex\u00f3n. Nuna parte l'informe se\u00f1ala: \"Munchos de los sitios bombardeados, les f\u00e1briques quemaes y los complexos industriales t\u00e1n contaminaos con una varied\u00e1 de t\u00f3xicos y sustances da\u00f1ibles pa la sal\u00fa\".\nA ello s\u00famase'l derrame de petroleu provoc\u00e1u pol bombard\u00e9u contra los dep\u00f3sitos de la planta enerx\u00e9tica de la ciud\u00e1 de Djubayl o Biblos, n'El L\u00edbanu.\nSeg\u00fan Paul Ginsberg que dirixe'l Departamentu Forestal del Fondu Nacional Xud\u00edu, Israel tami\u00e9n sufri\u00f3 graves da\u00f1os ambientales, espres\u00f3 que \"Va retrasar 50 a\u00f1os, dos generaci\u00f3n enteres, por que los nuesos montes vuelvan ser como yeren antes de la guerra\". En total, seg\u00fan l'informe espubliz\u00e1u pola citada organizaci\u00f3n, quem\u00e1ronse 750\u00a0000 \u00e1rboles y 6680 hect\u00e1rees poles quemes provocaos polos cohetes del movimientu islamista.\nGidon Bromberg, direutor d'Amigos de la tierra d'oriente mediu espres\u00f3 qu'Israel foi \"emburri\u00e1u 50 a\u00f1os tras\" y que se precisa urxentemente un plan de reforestaci\u00f3n pal norte d'Israel.\nFin del bloqu\u00e9u a\u00e9reo y mar\u00edtimo.\nEl 6 de setiembre Israel anunci\u00f3 de forma oficial, en recibiendo una fuerte presi\u00f3n internacional, el llevantamientu del bloqu\u00e9u mar\u00edtimu d'El L\u00edbanu pal d\u00eda 7, lo que se consider\u00f3 en dellos medios como una \"marcha tras\" del Gobiernu de Olmert dempu\u00e9s d'afirmar que tami\u00e9n va llevantar por completu'l bloqu\u00e9u aereu. Esa posibilid\u00e1 de llevantar el bloqu\u00e9u foi negada'l 3 de setiembre. La decisi\u00f3n foi tomada n'anunciando una empresa dependiente de British Airways, y col consentimientu del gobiernu brit\u00e1nicu, la so intenci\u00f3n de volar a Beirut ensin solicitar el permisu d'Israel, am\u00e1s de les xestiones del secretariu xeneral de la ONX y les amenaces del Ministru d'Asuntos Esteriores Libanes el d\u00eda 6, Fauzi Salluj, \"Vamos Esperar a les 48 hores daes por (el secretariu xeneral de la ONX, Kofi) Annan, y si la situaci\u00f3n resu\u00e9lvese, dar\u00e9mos-y les gracies. Si non, el Gobiernu liban\u00e9s va tomar les mid\u00edes necesaries y va romper el bloqu\u00e9u\" si nun yera llevant\u00e1u unilateralmente per Israel.\nA pesar de les declaraciones amenazantes, Israel calti\u00e9n ent\u00e1'l bloqu\u00e9u mar\u00edtimu, \u00abEl bloqu\u00e9u aereu acab\u00f3. En coordinaci\u00f3n coles Naciones Xun\u00edes, el bloqu\u00e9u naval va siguir hasta que la fuercia naval internacional tea nel llugar\u00bb, dixo Miri Eisin, voceru del primer ministru israel\u00edn, Ehud \u00d3lmert.\nAl preguntar por qu\u00e9 se retrasara'l fin del embargu naval. Siniora declar\u00f3: \u00abHubo un problema en Naciones Xun\u00edes que ta siendo resueltu. Tean seguros de que l'embargu va ser llevant\u00e1u (...) Hai un peque\u00f1u problema pela nueche, y pienso que pela ma\u00f1ana, si Dios quier, esto va tar llevant\u00e1u\u00bb, amest\u00f3.\nFinalmente'l bloqu\u00e9u foi llevant\u00e1u'l d\u00eda 8 de setiembre. Israel apurri\u00f3 la custodia de les mari\u00f1es libaneses a una fuercia naval de la ONX con tropes d'Italia, Francia y Grecia qu'empezaron a patrullar les mari\u00f1es d'El L\u00edbanu.\nRetirada d'Israel.\nEl 20 de setiembre, el Ministru de Defensa d'Israel, Amir P\u00e9retz, declaro que \u00abIsrael pretende completar la retirada de tropes d'El L\u00edbanu esta fin de selmana. Esa ye la nuesa intenci\u00f3n, definitivamente queremos completalo\u00bb. L'Ex\u00e9rcitu dixo que se retirara de m\u00e1s del 80% del territoriu conquist\u00e1u mientres la guerra, venci\u00e9ndolo a los cascos azules de la ONX, so la misi\u00f3n de pacificaci\u00f3n FPNUL II, una versi\u00f3n ampliada de la esistente nel \u00e1rea.\nEl 30 de setiembre, les tropes israelines cruciaron la frontera sur d'El L\u00edbanu, empecipiando la \u00faltima fase de la so retirada, acordies con el resoluci\u00f3n de les ONX que punxo fin a la guerra colos guerrilleros de Hezbollah, inform\u00f3 una fonte de les fuercies de segurid\u00e1 d'Israel. Autoridaes militares israelines dixeron tener la esperanza de que les \u00faltimes fuercies consigan dexar El L\u00edbanu antes del entamu del Yom Kippur, el d\u00eda m\u00e1s sagr\u00e1u del calendariu xud\u00edu.\nEl 1 d'ochobre, la ONX confirm\u00f3 que l'Ex\u00e9rcitu israel\u00edn abandon\u00f3 les \u00faltimes posiciones qu'ocupara mientres m\u00e1s de dos meses nel sur d'El L\u00edbanu, cola esceici\u00f3n d'un sector fronterizu estrat\u00e9xicu del que \u00abpodr\u00eda retirase la pr\u00f3xima selmana\u00bb. Israel anunci\u00f3 que caltendr\u00eda la so \u00faltima posici\u00f3n nel sector de Ghajar hasta que s'algamar un alcuerdu sobre segurid\u00e1 colos cascos azules y l'Ex\u00e9rcitu liban\u00e9s, que se taben esplegando nel sur d'El L\u00edbanu. Sicas\u00ed, tres la so retirada casi total, Israel llanz\u00f3 una nueva alvertencia a Hezbollah, resueltu a nun desarmase: \u00abSi Hezbollah averar a la frontera con armes y trata de reconstruyir les infraestructures que destruyimos, vamos utilizar tolos medios de que disponemos pa torgar\u00bb, asegur\u00f3 Dan Halutz.\nAiciones pol\u00edtiques.\nFauzi Salluj alvirti\u00f3, seg\u00fan el Diariu La Cr\u00f3nica y otros medios, que'l movimientu xi\u00edn liban\u00e9s Hezbol\u00e1 nun va apurrir a los soldaos prindaos hasta qu'haya negociaciones pa lliberar a los \u00e1rabes presos en c\u00e1rceles israelines y declar\u00f3 que \u00abNeng\u00fan de los dos soldaos israelinos va ser lliber\u00e1u nun siendo qu'haya negociaciones sobre l'intercambiu de prisioneros libaneses ya israelinos\u00bb.\nAnal\u00eds del conflictu dende distintos puntos de vista.\nPa Israel.\nDende'l gobiernu.\nPa Olmert la guerra foi un \u00e9situ que dex\u00f3 qu'Israel tenga mayor segurid\u00e1 al norte. \u00abTuvimos grandes llogros nesta guerra\u00bb asegur\u00f3 y magar reconoci\u00f3 qu'esistieron defectos na campa\u00f1a militar, manifest\u00f3 que les mesmes t\u00e1nse corrixendo, colo cual Israel, seg\u00fan \u00e9l, ta muncho m\u00e1s seguro qu'antes.\nDende la oposici\u00f3n.\nUn informe de Micha Lindenstrauss, Supervisor del Est\u00e1u israel\u00edn, considera que la guerra foi un fracasu y culpa a Olmert y Halutz de tal derrota. A Lindenstrauss s\u00famase'l Obussman d'Israel, quien nel so informe espresa que \"...tou col\u00f3 mal. Los abellugos antia\u00e9reos yeren insuficientes y nun taben preparaos pa protexer a los ciudadanos contra los ataques de misiles. Munchos llugares escarec\u00eden d'un sistema d'alerta p'ataques con misiles, y, en diversos casos, nin los bomberos nin la polic\u00eda entamaron aici\u00f3n y, sicas\u00ed, funcionarios p\u00fablicos abandonaron los sos puestos de trabayu, y dexaron a la poblaci\u00f3n abandonada a la so suerte. Magar ser por llei obligatoriu, los hospitales escarec\u00eden de la proteici\u00f3n especial contra ataques de misiles\". Tou esto suma a les cr\u00edtiques de la comisi\u00f3n Winograd."}
{"id": "128255", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128255", "title": "Guerres Yugoslaves", "text": "Les Guerres de Yugoslavia fueron una serie de conflictos nel territoriu de l'antigua Yugoslavia, que s'asocedieron ente 1991 y 2001. Entendieron dos grupos de guerres socesives qu'afectaron a los seis exrep\u00fablicas yugoslaves. Emplegar t\u00e9rminos alternativos como la Guerra de l'antigua Yugoslavia o Guerra de los Balcanes.\nLes guerres carauterizar polos conflictos \u00e9tnicos ente los pueblos de la ex Yugoslavia, principalmente ente los serbios per un sitiu y los croates, bosnios y albaneses pol otru; anque tami\u00e9n nun principiu ente bosnios y croates en Bosnia-Herzegovina. El conflictu obedeci\u00f3 a causes pol\u00edtiques, econ\u00f3miques y culturales, seg\u00fan a la tensi\u00f3n relixosa y \u00e9tnica. Hubo munchos detonantes, pero los principales fueron l'abolici\u00f3n de l'autonom\u00eda de Kosovu por Milosevic, y sobremanera que los serbios de la rex\u00f3n croata de la Krajina declararen la so separaci\u00f3n de Croacia en marzu de 1991, lo que llev\u00f3 a Croacia y a Eslovenia a declarar unilateralmente la so independencia y producir un efeutu arimo nel restu de rep\u00fabliques yugoslaves. Deb\u00edu al choque ente'l nacionalismu serbio (Milosevic) y el croata (Tudjman) dexenerar nuna guerra bien violenta. Meses dempu\u00e9s el 15 de xineru de 1992 los pa\u00edses europeos de la CE y la comunid\u00e1 internacional reconocen la independencia de Eslovenia y Croacia, provocando'l fin de Yugoslavia, anque Serbia y Montenegru van siguir usando esta denominaci\u00f3n (ensin reconocencia internacional) hasta'l 2003.\nLes Guerres Yugoslaves terminaron con gran parte de la ex Yugoslavia amenorgada a la probeza, con desorganizaci\u00f3n econ\u00f3mica masiva ya inestabilid\u00e1 persistente nos territorios onde asoced\u00eden les peores lluches. Les guerres fueron los conflictos m\u00e1s sangrientos en suelu europ\u00e9u dende'l fin de la Segunda Guerra Mundial, resultando nunes 130\u00a0000 a 200\u00a0000 muertesy millones m\u00e1s sacaos de los sos llares. Fueron tami\u00e9n los primeros conflictos dende la Segunda Guerra en ser formalmente xulgaos los xenocides y munchos de los individuos claves participantes fueron consecuentemente acusaos por cr\u00edmenes de guerra.\nConflictos.\nLes guerres yugoslaves pueden estremase en dos grupos de conflictos distintos:\nFonderada.\nLes tensiones provinieron de la composici\u00f3n multi\u00e9tnica del primer Reinu de Yugoslavia y la relativa supremac\u00eda pol\u00edtica y demogr\u00e1fica de los serbios. Estes tensiones fueron aprovechaes pol Exa Roma-Berl\u00edn-Tokiu na Segunda Guerra Mundial, qu'establecieron un tao t\u00edtere que tomaba la mayor parte de les actuales Croacia y Bosnia-Herzegovina. P\u00fanxose al cargu de esti Est\u00e1u Independiente de Croacia a una organizaci\u00f3n fascista, la Ustashe, que llev\u00f3 a cabu una pol\u00edtica xenocida contra los civiles serbios del territoriu. La milicia serbia Chetnik contraatac\u00f3 contra los croates. Dambos enfrent\u00e1ronse y fueron finalmente ganaos pol movimientu d'encl\u00edn comunista y antifascista partisanos, compuestu por miembros de tolos grupos de la zona, lo que desagu\u00f3 na formaci\u00f3n de Rep\u00fablica Federal Socialista de Yugoslavia. Tres la cayida del bloque comunista, los deseos d'independencia acentuar na rex\u00f3n, desencadenando un conflictu multillateral n'Europa, el mayor dende la Segunda Guerra Mundial. Am\u00e1s, la desintegraci\u00f3n de la XRSS favoreci\u00f3 la entrada d'armes sovi\u00e9tiques a gran escala na zona de los balcanes, coles que s'armaron rebalbes y paramilitares. Angua\u00f1o la zona ent\u00e1 ye unu de los focos de comerciu illegal d'armes n'Europa.\nNel casu de les zones poblaes por albanos, la causa principal foi la crecedera de la poblaci\u00f3n albana n'\u00e1rees nes qu'enantes yeren minor\u00eda. Nel casu de Kosovu, dellos serbios interpretaron esta crecedera de la influencia albanesa como la perda de los sos territorios ancestrales.\nDesenvolvimientu (1991-2001).\nLes Guerres Yugoslaves empecipiar cola secesi\u00f3n de los dos rexones del norte de l'antigua Yugoslavia \u2014Eslovenia y Croacia\u2014 por causa de un ampliu abanicu de motivos.\nPrimero, guerra curtia en Eslovenia.\nEl primeru d'estos conflictos foi la curtia guerra de Eslovenia tres la declaraci\u00f3n d'independencia de la Federaci\u00f3n el 25 de xunu de 1991. El gobiernu federal orden\u00f3 al Ex\u00e9rcitu Popular Yugoslavu asegurar los pasos fronterizos d'Eslovenia. La polic\u00eda eslovena y la Defensa Territorial bloquiaron los cuarteles y les carreteres, lo cual llind\u00f3 les escaramuzas alredor de la rep\u00fablica. La guerra foi curtia por cuenta de que el ex\u00e9rcitu yugoslavu (JNA) apoder\u00e1u polos serbios nun quixo esbardiar recursos nesta campa\u00f1a y\u00e1 que se taba preparando pa la Guerra Croata d'Independencia, onde Serbia s\u00ed ten\u00eda reivindicaciones territoriales en Croacia, a diferencia de Eslovenia que yera considerada \"\u00e9tnicamente homox\u00e9nea\" y polo tanto ensin inter\u00e9s pa los nacionalistes serbios. Tres d\u00edes d'enfrentamientos, p\u00fanxose fin al conflictu por aciu la negociaci\u00f3n en Brioni, el 9 de xunetu de 1991, cuando Eslovenia y Croacia, alcordaron una moratoria de tres meses sobre la secesi\u00f3n. L'ex\u00e9rcitu yugoslavu retirar por completu de Eslovenia el 26 d'ochobre de 1991. \nGuerra nacionalista en Croacia.\nEl segundu conflictu tami\u00e9n se llev\u00f3 a cabu cola mesma motivaci\u00f3n pero aport\u00f3 abiertamente nun choque nacionalista, ente los nacionalismos serbiu y croata, personificaos en Serbia pol Presidente Slobodan Milo\u0161evi\u0107 y en Croacia pol Presidente Franjo El to\u0111man. Croacia declar\u00f3 la so independencia en xunu de 1991, pero esta declaraci\u00f3n nun tuvo efeutu sin\u00f3n hasta'l 8 d'ochobre. La minor\u00eda serbia de Croacia nun acept\u00f3 la independencia de Yugoslavia y proclam\u00f3 la Rep\u00fablica Serbia de Krajina como rex\u00f3n aut\u00f3noma. Belgr\u00e1u, pela so parte, mand\u00f3 al Ex\u00e9rcitu Popular Yugoslavu a enfrentase a les acabante crear fuercies armaes croates.\nEl 18 de payares l'ex\u00e9rcitu yugoslavu recuper\u00f3 Vukovar tres meses d'asediu, dexando una ciud\u00e1 en ruines. En xineru de 1992 el Plan de Paz Vance-Owen determin\u00f3 que la ONX tomar\u00eda'l control de delles zones y acab\u00f3 colos conflictos militares, anque hasta 1995 nun se detendr\u00eden definitivamente los ataques espor\u00e1dicos d'artiller\u00eda sobre ciudaes croates y les incursiones ocasionales de fuercies croates en zones sol control de la ONX. N'agostu de 1995 les fuercies croates llevaron a cabu la Operaci\u00f3n Nube, anexonando finalmente la RSK y provocando la espulsi\u00f3n d'unos 250.000 serbios qu'habitaben en Croacia. Enval\u00f3rase qu'en tol conflictu morrieron alredor de 25.000 persones de forma violenta.\nEstensi\u00f3n de la guerra a Bosnia.\nY\u00e1 en 1991, el conflictu que s'empecipia nos dos primeres rep\u00fabliques lleg\u00f3 tami\u00e9n a la rex\u00f3n de Bosnia-Herzegovina, onde se lluchar\u00eden dos conflictos, unu somorgui\u00e1u nel otru, y per parte de tres faiciones: los serbios de Bosnia-Herzegovina, los croates de Bosnia-Herzegovina y los bosnios musulmanes de Bosnia-Herzegovina, que difer\u00eden principalmente pola so confesi\u00f3n, tando estremaos ente tres relixones tradicionamente dominantes na rex\u00f3n: ortodoxa, cat\u00f3lica y musulmana respeutivamente. Foi por enforma'l conflictu m\u00e1s sangrientu de les Guerres de Yugoslavia, con episodios de llimpieza \u00e9tnica como fueron la masacre de Srebrenica y d'Ahmi\u0107i, am\u00e1s de violaciones masives de muyeres bosnies. Importantes ciudaes fueron asediadas y afaraes mientres a\u00f1os, como fueron los asedios de Sarajevo, de Mostar y d'otres llocalidaes. Enval\u00f3rase qu'alredor de cien mil persones morrieron de forma violenta.\nSecesi\u00f3n pac\u00edfica de Macedonia.\nMacedonia declar\u00f3 la so independencia'l 8 de setiembre de 1991. Sicas\u00ed, a diferencia de asoceder en Eslovenia y Croacia, l'ex\u00e9rcitu yugoslavu (JNA, control\u00e1u polos serbios) nun intervieno en Macedonia porque podr\u00eda suponer un conflictu a gran escala fora de control y\u00e1 que podr\u00eden arreyase hasta 5 pa\u00edses vecinos (Grecia, Albania, Serbia, Bulgaria y Turqu\u00eda), dalgunos como Grecia y Turqu\u00eda inclusive miembros de la OTAN, y\u00e1 que \"neng\u00fan de los pa\u00edses vecinos de Macedonia se mantendri\u00e1n impasibles mientres otros parten esti territoriu\". Per otru llau una intervenci\u00f3n serbia distrayxera unidaes militares bien necesaries n'otros frentes. Aun as\u00ed Milosevic amenaci\u00f3 con invadir Macedonia, lo que pudiera provocar la entrada de Turqu\u00eda na guerra (y de la mesma desencadenar la entrada de Grecia al ser aliada de Serbia). Tami\u00e9n la importante minor\u00eda albanesa pudiera desestabilizar el pa\u00eds y obligar a Albania a una intervenci\u00f3n.\nMontenegru, ali\u00e1u incondicional de Serbia.\nMontenegru siempres foi l'ali\u00e1u m\u00e1s fiel de Serbia mientres tol conflictu. Cuando la Rep\u00fablica Socialista Federal de Yugoslavia se desintegr\u00f3 oficialmente en 1992, Montenegru y Serbia decidieron caltenese xun\u00edos formando la Rep\u00fablica Federal de Yugoslavia (depu\u00e9s llamar\u00edase Serbia y Montenegru ente'l 2003-06). Arrey\u00f3se especialmente na guerra contra Croacia y contra Bosnia, y tropes montenegrines llucharon ente 1991 y 1995 xunto a los serbios contra los croates y los bosnios. Nun sufri\u00f3 los horrores que s\u00ed carecieron otros pa\u00edses, y el 21 de mayu de 2006, nun plebiscitu, el 55,4% de la poblaci\u00f3n montenegrina sofit\u00f3 la independencia d'esti territoriu.\nAlcuerdos de paz.\nEstaos Xun\u00edos xestion\u00f3 la paz ente Croacia y l'Ex\u00e9rcitu de la Rep\u00fablica Bosnia-Herzegovina que remat\u00f3 nos Alcuerdos de Washington roblaos el 18 de marzu de 1994. La ofensiva de les tropes croates el branu de 1995 con dos operaciones r\u00e1pides del Ex\u00e9rcitu Croata, de nome en clave Operaci\u00f3n Flash y Operaci\u00f3n Nube, nes que consiguieron recuperar tol so territoriu sacante la zona so control de la ONX (UNPA) del Sector Esti, punxeron fin a la guerra ente Croacia y Yugoslavia el 7 d'agostu de 1995. Tolos serbios d'estes zones pasaron a ser abellugaos. Los meses siguientes la OTAN execut\u00f3 una campa\u00f1a a\u00e9rea contra posiciones\ndel Ex\u00e9rcitu de la Rep\u00fablica Srpska, llamada Operaci\u00f3n Deliberate Force.\nFinalmente la comunid\u00e1 internacional primi\u00f3 a tolos bandos pa dexar les armes y axustar un final del conflictu. La guerra en Bosnia acab\u00f3 oficialmente tres la firma de los Alcuerdos de Dayton polos representantes de Bosnia-Herzegovina, Croacia y Yugoslavia, el 14 d'avientu de 1995. Nel alcuerdu establec\u00edase que'l Sector Esti seria control\u00e1u pola alministraci\u00f3n de la ONX (UNTAES). Dichu sector foi reintegrado pac\u00edficamente a Croacia en 1998.\nGuerra de Kosovo y otros conflictos.\nEn Kosovu, Rep\u00fablica de Macedonia, y en la mesma Serbia, los conflictos carauterizar pola tensi\u00f3n pol\u00edtico y racial ente los gobiernos eslavos y les minor\u00edes albaneses que buscaben autonom\u00eda, o independencia, como foi'l casu de Kosovo.\nEn Kosovo los separatistes albaneses del Ex\u00e9rcitu de Lliberaci\u00f3n de Kosovo combat\u00eden a les fuercies de segurid\u00e1 yugoslaves dende escontra a\u00f1os y el conflictu espa\u00f1\u00f3 nuna guerra a gran escala en 1999. La guerra en Kosovo termin\u00f3 colos bombardeos de la OTAN contra les Rep\u00fablica Federal de Yugoslavia, col nome en clave Operaci\u00f3n Fuercia Aliada, anque posteriores desordes xeneralizaos en Kosovo espa\u00f1aron en 2004. Mientres la ofensiva a\u00e9rea de la OTAN el n\u00famberu de baxes civiles fueron de 2.500 serbios. En febreru de 2008 el Parllamentu de Kosovo declar\u00f3 unilateralmente la independencia de Serbia, anque angua\u00f1o solo disp\u00f3n de reconocencia parcial a nivel internacional.\nLos conflictos ente macedonios y serbios suriegos carauterizar por choques armaos ente les fuercies estatales de segurid\u00e1 y les guerrilles d'etnia albanesa. Los conflictos nel sur de Serbia y na rep\u00fablica de Macedonia terminaron con trataos de paz internacionalmente fiscalizados ente los insurxentes y el gobiernu, pero la situaci\u00f3n en dambes rexones sigue siendo fr\u00e1xil, teniendo en cuenta los procesos."}
{"id": "128256", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128256", "title": "Disoluci\u00f3n de Yugoslavia", "text": "La disoluci\u00f3n de Yugoslavia referir a los fechos asoced\u00edos na antigua Yugoslavia ente'l 25 de xunu de 1991 y el 5 de xunu de 2006, que conducieron a esta disoluci\u00f3n y a la formaci\u00f3n de seis nueves rep\u00fabliques soberanes (Eslovenia, Croacia, Bosnia-Herzegovina, Montenegru, Macedonia y Serbia), y que pa dellos espertos tami\u00e9n incl\u00fain la independencia ensin reconocer internacionalmente de la provincia serbia de Kosovu y Metohija asocedida en 2008. La disoluci\u00f3n de Yugoslavia produci\u00f3se como result\u00e1u d'una serie de baturicios pol\u00edticos y conflictos mientres la d\u00e9cada de 1990. Les rep\u00fabliques constituyentes de la Rep\u00fablica Federal Socialista de Yugoslavia dixebr\u00e1ronse, dempu\u00e9s de sufrir un periodu de crisis pol\u00edtica na d\u00e9cada de 1980 tres la muerte de Tito, pero los problemes non resueltos causaron una serie de cruentos conflictos b\u00e9licos, conoc\u00edos como guerres yugoslaves qu'afectaron principalmente a Croacia, Bosnia y a la parte de Kosovo.\nLa RFS Yugoslavia yera un pa\u00eds qu'ocupaba un territoriu que tomaba dende Europa Central hasta los Balcanes, con un conflictu \u00e9tnicu hist\u00f3ricu. El pa\u00eds yera una conglomeraci\u00f3n de seis rep\u00fabliques rexonales y dos provincies aut\u00f3nomes, que taba estrem\u00e1u seg\u00fan les etnies y que na d\u00e9cada de 1990 dixebrar en dellos pa\u00edses independientes. Estos ocho entidaes federatives pasaron a ser seis rep\u00fabliques: Eslovenia, Croacia, Bosnia y Herzegovina, Macedonia, Montenegru, Serbia, y dos provincies aut\u00f3nomes dientro de Serbia: Kosovu y Metohija y Vojvodina. Bosnia y Herzegovina nun esistiera como un est\u00e1u entemec\u00edu \u00e9tnicamente dende 1465, y am\u00e1s nun ten\u00eda una mayor\u00eda \u00e9tnica clara, con \"44\u00a0% de musulmanes, 33\u00a0% de serbios, 18\u00a0% de croates y otres minor\u00edes\". La distribuci\u00f3n xeogr\u00e1fica de los grupos \u00e9tnicos que compon\u00eden Yugoslavia representaba'l fechu de que cada naci\u00f3n ten\u00eda una poblaci\u00f3n en ca\u00fana de los seis rep\u00fabliques. Yugoslavia pas\u00f3 a ser un pa\u00eds con siete fronteres, seis rep\u00fabliques, cinco nacionalidad, cuatro idiomes, tres relixones, dos alfabetos y un l\u00edder.\nEl baturiciu nacionalista serbia empecipiada por Milosevic a finales de la d\u00e9cada de 1980 ye consider\u00e1u la clave del entamu de la disoluci\u00f3n d'esti est\u00e1u. Hubo munchos detonantes, pero los principales fueron l'abolici\u00f3n de l'autonom\u00eda de Kosovu por Milosevic en 1990, y sobremanera que los serbios de la rex\u00f3n croata de la Krajina declararen la so separaci\u00f3n de Croacia en marzu de 1991, lo que llev\u00f3 a Croacia y a Eslovenia declarar unilateralmente la so independencia y producir un efeutu arimo nel restu de rep\u00fabliques yugoslaves. Deb\u00edu al choque ente'l nacionalismu serbio (Milosevic), el croata (Tudjman) y el bosniu (Izetbegovi\u0107) dexenerar nuna guerra bien violenta. Meses dempu\u00e9s el 15 de xineru de 1992 los pa\u00edses europeos de la CE y la comunid\u00e1 internacional reconocen la independencia de Eslovenia y Croacia, provocando'l fin de Yugoslavia, anque Serbia y Montenegru van siguir usando esta denominaci\u00f3n (ensin reconocencia internacional) hasta'l 2003.\nUna y bones la estructura demogr\u00e1fica de Bosnia entend\u00eda una poblaci\u00f3n de serbios y croates cercana al 50\u00a0% y con idees d'independencia basaes nes etnies m\u00e1s que na naci\u00f3n, el control del territoriu volvi\u00f3 abrir a distintes interpretaciones, y grandes zones de Bosnia, Croacia y Serbia denomin\u00e1ronse como zones en disputa. Los elementos m\u00e1s importantes que fomentaron la discordia fueron la formaci\u00f3n del Reinu de Yugoslavia, la guerra civil y el xenocidiu (vease campu de concentraci\u00f3n de Jasenovac) llevada a cabu pol Est\u00e1u Independiente de Croacia mientres la Segunda Guerra Mundial, la idea de la \"Gran Serbia\", y les adautaciones balc\u00e1niques del Paneslavismo.\nLa desintegraci\u00f3n de Yugoslavia ta claramente rellacionada nel contestu del fin de la guerra fr\u00eda y la disoluci\u00f3n d'otros pa\u00edses del bloque oriental como la disoluci\u00f3n de Checoslovaquia y la disoluci\u00f3n de la URSS.\nCauses de la disoluci\u00f3n.\nColapsu econ\u00f3micu y clima internacional.\nYugoslavia foi, una naci\u00f3n con un gran poder industrial y una econom\u00eda pr\u00f3spera. Venti a\u00f1os antes de 1980, la crecedera del productu interior brutu (PIB) promediaba el 6,1 per cientu, l'atenci\u00f3n m\u00e9dica yera gratuita, l'alfabetizaci\u00f3n yera del 91 per cientu y la mira de vida algamaba los 72 a\u00f1os. Pero dempu\u00e9s d'una d\u00e9cada de mala alministraci\u00f3n econ\u00f3mica y cinco a\u00f1os de desintegraci\u00f3n, guerra y boic\u00f3, la econom\u00eda yugoslava colaps\u00f3.\nYugoslavia yera un est\u00e1u \u00fanicu, que tomaba tanto Oriente como Occidente. Am\u00e1s, el so presidente, Josip Broz Tito, yera unu de los principales miembros del \"tercer mundu\" o'l \"grupu de los siete\", que yera una alternativa ante los pa\u00edses m\u00e1s poderosos. Lo que ye m\u00e1s importante, Yugoslavia actu\u00f3 como un tao colch\u00f3n ente Occidente y la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica y tami\u00e9n evit\u00f3 que la URSS tuviera una salida al Mar Mediterraneu. La xente utilizaba una frase d'usu com\u00fan pero con un fuerte sent\u00edu filos\u00f3ficu y pol\u00edticu, que yera \"Yugoslavia ten\u00eda siete fronteres, seis rep\u00fabliques, cinco nacionalidad, cuatro idiomes, tres relixones, dos alfabetos y un l\u00edder\", colo que s'indicaba'l fuerte control central que ten\u00eden de tar somet\u00edos los sos habitantes na so esistencia como naci\u00f3n.\nSicas\u00ed, dempu\u00e9s de la muerte de Tito, y col ascensu de Gorbachov na Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica, la promulgaci\u00f3n \"de iure\" de la perestroika y el gl\u00e1snost dientro de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica, Occidente sinti\u00f3se tan seguro de conocer les intenciones de la URSS que Yugoslavia y\u00e1 nun significaba una central d'importancia estrat\u00e9xica. Magar que Belgr\u00e1u nun foment\u00f3 aliances y magar les sos importantes rellaciones cola Comunid\u00e1 Europea y con Estaos Xun\u00edos, l'alministraci\u00f3n de Ronald Reagan espec\u00edficamente apunt\u00f3 a la econom\u00eda yugoslava nuna operaci\u00f3n secreta en 1984 (NSDD 133), \"La pol\u00edtica d'Estaos Xun\u00edos escontra Yugoslavia\". N'Europa Oriental ellabor\u00f3se una versi\u00f3n censurada refugada en 1990, creada en 1982. El postreru abog\u00f3 por \"estender los esfuercios pa promover una 'revoluci\u00f3n callada' pa derrocar a los gobiernos y part\u00edos comunistes\", mientres se volv\u00eden a integrar los pa\u00edses d'Europa Oriental nuna econom\u00eda empobinada al merc\u00e1u.\nEl statu quo esternu, del que depend\u00eda'l Part\u00edu Comunista pa ser vidable, taba empezando a sumir. Am\u00e1s, la cayida del socialismu n'Europa Central y Occidental una vegada m\u00e1s causara conflictos, contradicciones y discordias etno-relixoses en Yugoslavia. El so estatus ensin aliances result\u00f3 nuna serie de pr\u00e9stamu per parte de dambos bloques (el capitalista y el socialista). Esti contautu colos Estaos Xun\u00edos n'Occidente abri\u00f3 los mercaos de Yugoslavia primero que nel restu del continente.\nLa crisis del petroleu de 1973 sumar a les barreres del comerciu con Occidente, entorpeciendo dram\u00e1ticamente los sos trenta a\u00f1os de crecedera econ\u00f3mica escoman\u00e1u. Pa compensar esti efeutu, Yugoslavia solicit\u00f3 pr\u00e9stamos del Fondu Monetariu Internacional (FMI) y darr\u00e9u cay\u00f3 nuna delda esterna bien elevada. Como condici\u00f3n por recibir pr\u00e9stamos, el FMI demand\u00f3 la lliberaci\u00f3n del merc\u00e1u nel pa\u00eds. Escontra 1981, Yugoslavia ten\u00eda una delda acumulada d'US$19,9 mil millones. Otra esmolici\u00f3n yera la tasa de desemplegu, d'un mill\u00f3n hacia 1980. Esti problema agravar cola \"improductivid\u00e1 xeneral del sur\", que non y\u00e1 somorgui\u00f3 a Yugoslavia ent\u00e1 ye m\u00e1s na cat\u00e1strofe, sin\u00f3n que tami\u00e9n agaf\u00f3 a Eslovenia y a Croacia. Una d\u00e9cada de probeza result\u00f3 nuna frustraci\u00f3n y rens\u00eda crecientes contra la \"clase alta\" serbia y escontra les minor\u00edes que se v\u00eden beneficiaes pola llexislaci\u00f3n gubernamental. Les verdaderes ganancies de Yugoslavia cayeron nun 25\u00a0% dende 1979 a 1985. Escontra 1988 la delda lleg\u00f3 a los 4,5 billones\u00a0US$, y en 1989 algam\u00f3 los 6,2 billones\u00a0US$, siendo un 19\u00a0% de la delda total del mundu.\nProblemes estructurales.\nLa Yugoslavia de Tito tuvo carauterizada por reformes constantes que nun llograben resolver los problemes nacionales claves. Am\u00e1s, el sistema federal, por cuenta de la creciente tirantez nacional y el des\u00e9u del Part\u00edu Comunista de \"sofitar l'autodeterminaci\u00f3n nacional\" empezaron a salir de control. Esto result\u00f3 na creaci\u00f3n de Kosovu, como rex\u00f3n aut\u00f3noma de Serbia, rexida pola constituci\u00f3n de 1974. La constituci\u00f3n nun reconoci\u00f3'l poder de la capital sobre les rexones aut\u00f3nomes creaes apocay\u00e1 en Vojvodina (una \u00e1rea de Yugoslavia con un gran n\u00famberu de minor\u00edes \u00e9tniques) y Kosovo (con una gran etnia d'albaneses). Esto non y\u00e1 agrav\u00f3 les medranes de los serbios de \"una Serbia d\u00e9bil pa una Yugoslavia fuerte\" sin\u00f3n que tami\u00e9n cuti\u00f3 la base de la identid\u00e1 nacional de Serbia. La mayor\u00eda de los serbios ve a Kosovo como \"el trubiecu de la naci\u00f3n\", y nun acepten la posibilid\u00e1 de perdela dexando que se pueble mayoritariamente d'albaneses.\nLa importancia especial de Kosovo deber a la derrota del duque Lazar Hrebeljanovi\u0107. D\u00edxose que fuera traicion\u00e1u en Kosovo Polje (Batalla de Kosovu) contra los turcos otomanos. La devastante derrota foi'l final del reinu serbiu y l'empiezu de cuasi quinientos a\u00f1os de subyugaci\u00f3n ante los otomanos (1389-1868). Sicas\u00ed, los primeros rexistros de la batalla nun daten hasta cien a\u00f1os dempu\u00e9s de la mesma, en forma de poema. El xiru rom\u00e1nticu dau a esti episodiu de la hestoria contribuy\u00f3 a la naturaleza sagrao y venerable de la rex\u00f3n de Kosovo. La importancia de Kosovo nesta d\u00f3mina ten\u00eda enforma peso no que fai a Serbia.\nEsta versi\u00f3n de la federaci\u00f3n esencialmente convirti\u00f3 a Yugoslavia nuna confederaci\u00f3n, cuestionando la llexitimid\u00e1 del r\u00e9xime y niciando rens\u00eda nes rep\u00fabliques m\u00e1s riques. Eslovenia y Croacia, les rep\u00fabliques m\u00e1s desenvueltes sent\u00edense de cutio atayaes pola so incapacid\u00e1 d'alzar el so nivel de vida, y\u00e1 que ten\u00eden que subsidiar el desenvolvimientu de les rep\u00fabliques m\u00e1s probes no que describ\u00eden como \"el furacu negru econ\u00f3micu\". \u00c9sti resaltaba les vastes diferencies na calid\u00e1 de vida nes distintes rep\u00fabliques. La muerte de Tito traxo m\u00e1s problemes; nun esfuerciu por asegurar el so leg\u00e1u, la constituci\u00f3n de Tito de 1974 estableci\u00f3 un sistema de presidencies d'un a\u00f1u de duraci\u00f3n, con una base de los ocho l\u00edderes de les rep\u00fabliques. Estos mandatos tan curtios yeren bien inefectivos. Esencialmente, dexaron un vac\u00edu nel poder que qued\u00f3 abiertu mientres la mayor parte de la d\u00e9cada de 1980, y nam\u00e1i Slobodan Milo\u0161evi\u0107 tom\u00f3 les riendes en 1989.\nNacionalismu.\nEn 1989, el 600 aniversariu de la derrota hist\u00f3rica de Serbia en Kosovo Polje, Slobodan Milo\u0161evi\u0107 pronunci\u00f3 un discursu ante 1\u00a0000\u00a0000 de serbios, nel que fizo referencia al gran pas\u00e1u hist\u00f3ricu de la naci\u00f3n. La respuesta de Milo\u0161evi\u0107 escontra la incompetencia del sistema federal foi la de centralizar el gobiernu. Considerando que Eslovenia y Croacia taben entamando la so independencia, esto foi catalog\u00e1u como inaceptable.\nNa conferencia yugoslava de finales de 1989 cort\u00f3se'l di\u00e1logu. Los l\u00edderes nun pudieron llegar a un alcuerdu sobre c\u00f3mo lluchar coles cambiantes presidencies. Am\u00e1s, munchos miembros y\u00e1 nun taben dispuestos a rescatar a lo que v\u00eden como un barcu fund\u00edu. Croacia y Eslovenia declararon les sos respeutives independencies y desamarr\u00f3se la Guerra de los Diez D\u00edes en Eslovenia en 1991. Dempu\u00e9s d'una selmana, los eslovenos alz\u00e1ronse victoriosos y empez\u00f3 la disoluci\u00f3n de Yugoslavia.\nCronolox\u00eda de la disoluci\u00f3n de Yugoslavia.\nMuerte de Tito.\nDempu\u00e9s de la muerte de Tito el 4 de mayu de 1980, en Yugoslavia aumentaron los conflictos \u00e9tnicos. El fallecimientu de Tito termin\u00f3 colo que munchos yugoslavos y occidentales v\u00eden como la principal fuercia unificadora del pa\u00eds. El leg\u00e1u de la Constituci\u00f3n de 1974 utilizar pa convertir el sistema de toma de decisiones nun est\u00e1u de paral\u00eds, cada vez m\u00e1s desesperanzador a midida que el conflictu d'intereses foise volviendo m\u00e1s irreconciliable. La crisis constitucional que surdi\u00f3 dempu\u00e9s de la muerte de Tito amont\u00f3'l nacionalismu en toles rep\u00fabliques y provincies: la mayor\u00eda albanesa en Kosovo demand\u00f3'l estatus de rep\u00fablica ente que Serbia empez\u00f3 a exercer control sobre les sos provincies aut\u00f3nomes. Am\u00e1s, les alministraciones de Eslovenia y Croacia demandaron desligarse de la federaci\u00f3n, en contraste col l\u00edder serbiu, quien demand\u00f3 que tou lo gobernara un solu part\u00edu pol\u00edticu.\n1986-1989.\nEn 1986, l'Academia Serbia de Ciencies y Artes contribuy\u00f3 significativamente al aumentu del nacionalismu en Serbia, al redactar un memor\u00e1ndum nel que se trataben delles temes como la posici\u00f3n de los serbios como pueblo m\u00e1s numberosu de Yugoslavia. Siendo la mayor rep\u00fablica yugoslava en territoriu y poblaci\u00f3n, la influencia de Serbia sobre les provincies de Kosovo y Vojvodina amenorgar na Constituci\u00f3n de 1974, lo que-yos dio una autonom\u00eda largamente demandada. El gobiernu de la Rep\u00fablica Socialista de Serbia taba acut\u00e1u en tomar y l'execuci\u00f3n de les decisiones que s'aplicar\u00eden nes provincies. Estes ten\u00eden un votu nel Conseyu Presidencial Federal (un conseyu d'ocho miembros, compuestu por representantes de seis rep\u00fabliques y dos provincies aut\u00f3nomes), que non siempres fallaba a favor de Serbia puramente dicha.\nEl l\u00edder comunista serbiu Slobodan Milo\u0161evi\u0107, que se fixo cargu de la Lliga de Comunistes de Serbia en 1987, pidi\u00f3 restablecer el poder que ten\u00eda Serbia antes de 1974. Otres rep\u00fabliques, especialmente Eslovenia y Croacia, denunciaron esti movimientu como una renacencia de la hexemon\u00eda serbia. Milo\u0161evi\u0107 llogr\u00f3 amenorgar l'autonom\u00eda de Vojvodina y de Kosovu, y pudo instalar representantes nes provincies del Conseyu Presidencial Yugoslavu. El principal pres\u00e9u qu'amenorg\u00f3 la influencia serbia enantes empez\u00f3 a utilizase p'aumentar: nel conseyu d'ocho miembros, Milo\u0161evi\u0107 pod\u00eda cuntar con cuatro votos a lo menos - el suyu propiu pa Serbia, Montenegru y, nesi ent\u00f3s, Vojvodina y Kosovo.\nComo result\u00e1u d'estos acontecimientos, los mineros albaneses en Kosovo declarar en fuelga, demandando la reinstalaci\u00f3n de la so autonom\u00eda. Esto aument\u00f3'l conflictu \u00e9tnicu ente los albaneses y la poblaci\u00f3n serbia de la provincia. Na d\u00e9cada de 1980, un 77% de la poblaci\u00f3n de Kosovo yera d'etnia albanesa, constituy\u00eden la mayor\u00eda. El n\u00famberu de serbios en Kosovo baxara a lo llargo del sieglu como result\u00e1u d'una \"llimpieza \u00e9tnica\" llevada a cabu polos albaneses mientres la Segunda Guerra Mundial y pol acoso subsiguiente escontra les autoridaes y la poblaci\u00f3n albanesa. Los conflictos \u00e9tnicos, que siempres tuvieren n'aumentu, yeren direutamente proporcionales col encl\u00edn y hacia 1999 los serbios conformaben nam\u00e1i un 10% de la poblaci\u00f3n total.\nMentanto, Eslovenia, so la presidencia de Milan Ku\u010dan y Croacia sofitaron a los mineros albaneses y la so llucha por reconocencia. Como contraposici\u00f3n de Ku\u010dan y otros yugoslavos que criticaren la pol\u00edtica de Milo\u0161evi\u0107 de sofitar les marches nacionalistes serbies y criticar a los pol\u00edticos \"deslleales\" de la naci\u00f3n, el l\u00edder serbiu acusar de \"arrobinar el mieu a Serbia\". Les fuelgues iniciales convertir en demostraciones altamente espublizaes pidiendo que Kosovo fora la s\u00e9ptima rep\u00fablica. Esto enfureci\u00f3 a los l\u00edderes serbios, quien dieron en utilizar la fuercia policial y m\u00e1s tarde inclusive unviaron al Ex\u00e9rcitu Federal a la provincia sofit\u00e1u pola mayor\u00eda serbia nel Conseyu Presidencial Yugoslavu.\nY\u00e1 a mediaos de la d\u00e9cada de 1980, empezar a formar una oposici\u00f3n creciente escontra'l r\u00e9xime comunista nel peri\u00f3dicu alternativu a \"Nova revija\", am\u00e1s de l'Alianza de la Moced\u00e1 Socialista de Eslovenia. En 1988, l'arrestu de cuatro periodistes eslovenos pol Ex\u00e9rcitu Popular Yugoslavu dispar\u00f3 manifestaciones masives que ciscaben la democratizaci\u00f3n de Eslovenia y la so independencia de Yugoslavia.\nD\u00e9cada de 1990.\nEn xineru de 1990 convocar al Decimocuartu Congresu Estraordinariu de la Lliga de Comunistes de Yugoslavia, gran parte del cual tuvo compuestu poles delegaciones eslovenes y serbies, quien aldericaron el futuru de la Lliga. La delegaci\u00f3n serbia, liderada por Milo\u0161evi\u0107, aportun\u00f3 nuna pol\u00edtica de \"una persona, un votu\", que-y dar\u00eda'l poder a la poblaci\u00f3n m\u00e1s grande, los serbios. Otra manera, los eslovenos, sofitaos polos croates, propunxeron reformar Yugoslavia d\u00e1ndo-y m\u00e1s poder a les rep\u00fabliques, pero recibieron votos mayormente negativos. Como resultancia, les delegaciones eslovena y croata abandonaron el Congresu, y esllei\u00f3se el Part\u00edu Comunista Yugoslavu.\nDempu\u00e9s de la cayida del comunismu nel bloque oriental, en ca\u00fana de les rep\u00fabliques llevar a cabo eleiciones multipartidistas. Los problemes ensin soluci\u00f3n siguieron, y en particular, en Eslovenia y Croacia escoy\u00e9ronse gobiernos empobinaos escontra la independencia, ente que Serbia y Montenegru escoyeron candidatos que favorec\u00eden la unid\u00e1 yugoslava. En Croacia esist\u00eda un sofitu creciente \"polos derechos hist\u00f3ricos y l'esistencia d'un est\u00e1u croata\" que tuvo como result\u00e1u que los serbios fueren desaposiaos de los sos derechos nacional y constitucional, y mov\u00edos de formar parte de la naci\u00f3n constituyente de Croacia al ser y\u00e1 una minor\u00eda nacional.\nEn marzu de 1990, mientres les manifestaciones en Split, Croacia, un nuevu recluta del Ex\u00e9rcitu Yugoslavu foi asesin\u00e1u nel tanque de guerra, dempu\u00e9s de conducir el tanque alredor de los manifestantes. Tami\u00e9n s'efeutuaron disparos en delles bases militares alredor de la naci\u00f3n. Perdayuri aumentaba la tensi\u00f3n y crec\u00eden los reprim\u00edos conflictos hist\u00f3ricu-sociales.\nNel mesmu mes, l'Ex\u00e9rcitu Popular Yugoslavu (\"Jugoslovenska Narodna Armija, JNA\") realiz\u00f3 un alcuentru cola presidencia federal del pa\u00eds nun intentu de convencelos de declarar un est\u00e1u d'emerxencia, que dexar\u00eda al ex\u00e9rcitu tomar el poder del pa\u00eds. Los representantes de Serbia, Montenegru, Kosovo y Metohija, y Vojvodina votaron a favor de la propuesta, ente que toles otres rep\u00fabliques, Croacia (Stipe Mesi\u0107), Eslovenia (Janez Drnov\u0161ek), Macedonia (Vasil Tupurkovski) y Bosnia-Herzegovina (Bogi\u0107 Bogi\u0107evi\u0107), votaron en contra. L'empate retard\u00f3 la intensificaci\u00f3n de los conflictos, pero non por enforma tiempu.\nMientres esti periodu, dellos grupos de serbios de Croacia proclamaron la emerxencia de les \u00e1rees aut\u00f3nomes serbies na rep\u00fablica, empezando cola SAO Kninska Krajina n'agostu de 1990. A midida que la tirantez foise faci\u00e9ndose m\u00e1s fuerte, los organizadores d'esta entid\u00e1 orquestaron una revoluci\u00f3n (), bloquiando delles rutes en Knin evitando asina'l desplazamientu llibre de los turistes en Dalmacia. El gobiernu croata respondi\u00f3 unviando equipos policiales especiales n'helic\u00f3pteros a la escena, pero fueron interceptaos polos aviones de guerra del Ex\u00e9rcitu Popular Yugoslavu y obligaos a tornar a Zagreb. SAO Kninska Krajina espandir hasta convertise na SAO Krajina n'ochobre de 1990.\nBas\u00e1ndose nes resultaos de la primer eleici\u00f3n multipartidista, les rep\u00fabliques de Eslovenia y Croacia propunxeron tresformar a Yugoslavia nuna federaci\u00f3n de seis rep\u00fabliques na seronda de 1990, pero Milo\u0161evi\u0107 refug\u00f3 esta propuesta y toles similares, argumentando que al igual que los eslovenos y los croates, los serbios tami\u00e9n ten\u00eden el derechu de l'autodeterminaci\u00f3n.\nLa SAO Krajina foi declarada oficialmente como una entid\u00e1 dixebrada'l 21 d'avientu de 1990 pol Conseyu Nacional Serbiu, lider\u00e1u por Milan Babi\u0107.\nEn xineru de 1991, amos\u00f3 un videu d'una xunta secreta que, seg\u00fan les sos declaraciones, tuviera llugar en 1990 ente'l Ministru de Defensa de Croacia, , y otros dos homes, na cual \u0160pegelj anunci\u00f3 que taben en guerra col ex\u00e9rcitu y dio-yos instrucciones sobre contrabandu d'armes, am\u00e1s de m\u00e9todos de tr\u00e1ficu colos oficiales del Ex\u00e9rcitu Yugoslavu que tuvieren apostaos nes ciudaes croates. L'Ex\u00e9rcitu subsecuentemente quixo acusar a \u0160pegelj de traici\u00f3n y d'importaci\u00f3n illegal d'armes, principalmente dende Hungr\u00eda.\nEl 9 de marzu de 1991 llevar a cabu delles manifestaciones contra Slobodan Milo\u0161evi\u0107 en Belgr\u00e1u, pero los polic\u00edas y los militares salieron a les cais a restablecer l'orde, asesinando a dos persones. A finales de marzu de 1991, l'incidente en Plitvice Lakes foi unu de los primeros nicios de la guerra abierta en Croacia. L'Ex\u00e9rcitu Popular Yugoslavu (JNA), que los sos oficiales superiores yeren principalmente serbios, calt\u00favose neutral, pero a midida que foi pasando'l tiempu foise arreyando cada vez m\u00e1s nes pol\u00edtiques del est\u00e1u.\nEl 1 d'abril de 1991, SAO Krajina declar\u00f3 que se dixebrar\u00eda de Croacia. La otra comunid\u00e1 significativa apoderada polos serbios nel este de Croacia anunci\u00f3 que tami\u00e9n se xunir\u00eda a SAO Krajina. Zagreb ten\u00eda, nesi momentu, problemes rellacionaos con impuestos a Belgr\u00e1u, y les entidaes serbo-croates decidieron, como respuesta, dexar de paga-y impuestos a Zagreb.\nEl 25 de xunu de 1991, Eslovenia y Croacia convertir nes primeres rep\u00fabliques en declarar la so independencia de Yugoslavia. En Eslovenia, la Defensa Territorial Eslovena (\"Teritorialna obramba\", una organizaci\u00f3n de militares en retiru ya integrada pola reserva del JNA, ye dicir; paramilitar, que foi establecida na constituci\u00f3n de 1974) delimit\u00f3 les fronteres yugoslaves con Austria ya Italia, desfacer de la bandera yugoslava y enarbolando la eslovena.\nParalelamente, Milosevic y Tudjman algamaron el alcuerdu de Kara\u0111or\u0111evo pa estremar Bosnia (n'emerxente independencia) ente serbios y croates.\nDarr\u00e9u dempu\u00e9s de la declaraci\u00f3n d'independencia de Croacia, los serbios formaron SAO de Eslavonia Occidental y SAO de Eslavonia Occidental, Baranja y Srijem Occidental. Estos dos rexones m\u00e1s tarde combinar\u00edense con SAO Krajina y formar\u00eden la Rep\u00fablica de Krajina. El 26 de xunu, el Conseyu Executivu Federal orden\u00f3 espec\u00edficamente al ex\u00e9rcitu que s'apoderara de les llendes internacionalmente reconoc\u00edos de la RSF de Yugoslavia.\nLes fuercies del Ex\u00e9rcitu Popular Yugoslavu, establec\u00edes en Eslovenia y Croacia, intentaron llevar a cabu la xera mientres les 48 hores siguientes. Sicas\u00ed, por cuenta de la informaci\u00f3n incorreuta que se-yos dio a los sos propios conscriptos, y al fechu de que la mayor\u00eda d'ellos nun quer\u00eden trate nuna guerra na so tierra natal, les fuercies de la Defensa Territorial Eslovena volvi\u00f3 tomar la mayor parte de los territorios mientres dellos d\u00edes con poques perdes de vides en dambos llaos. Hubo un incidente d'un supuestu crime de guerra cerca de Holmec, como lo denunci\u00f3 la canal de televisi\u00f3n austriacu nun informe sobre tr\u00e9s soldaos del Ex\u00e9rcitu Yugoslavu rindi\u00e9ndose ante la Defensa Territorial eslovena, antes d'escuchar una andanada de disparos y de ver a les tropes cayendo al suelu. Sicas\u00ed, nun hubo muertes nel incidente. M\u00e1s tarde alcord\u00f3se'l cese del fueu.\nSeg\u00fan el Alcuerdu de Brioni del 7 de xunetu de 1991, reconoc\u00edu polos representantes de toles rep\u00fabliques, los gobiernos alredor del mundu primieron a Eslovenia y a Croacia pa establecer una moratoria de tres meses sobre la so independencia. Mientres estos tr\u00e9s meses, l'Ex\u00e9rcitu Yugoslavu complet\u00f3 la so retirada de Eslovenia.\nSicas\u00ed, desamarr\u00f3se la Guerra Croata d'Independencia n'agostu de 1991. Los serbios por etnia crearen el so propiu est\u00e1u, la Rep\u00fablica Serbia de Krajina, en rexones mayormente habitaes polos serbios. Croacia, como respuesta, neg\u00e1rase a reconocer tales entidaes, y polo tanto la guerra declar\u00e1rase ente la nueva Rep\u00fablica de Croacia y los disidentes serbocroates. En dellos llugares, l'Ex\u00e9rcitu Yugoslavu actu\u00f3 como una \"zona colch\u00f3n\", y n'otros lluch\u00f3 contra los serbios por tar estos en contra del nuevu ex\u00e9rcitu croata y de les sos fuercies policiales.\nEn setiembre de 1991, la Rep\u00fablica de Macedonia tami\u00e9n declar\u00f3 la so independencia. Unvi\u00e1ronse quinientos soldaos estauxunidenses puestos so les \u00f3rdenes de la ONX pa controlar les fronteres del norte de Macedonia cola Rep\u00fablica de Yugoslavia. Sicas\u00ed, y\u00e1 que les autoridaes de Belgr\u00e1u nun intervinieren pa evitar la independencia de Macedonia nin hubiera protestes nin actos contra la llegada de les tropes de la ONX, les indicaciones fueron destinaes a que Belgr\u00e1u formara parte del nuevu pa\u00eds (que ser\u00eda la Rep\u00fablica Federal de Yugoslavia a partir d'abril de 1992), que reconocer\u00eda a la Rep\u00fablica de Macedonia y desenvolver\u00eda rellaciones diplom\u00e1tiques cola mesma. Asina, convertir na primera antigua rep\u00fablica en llograr la so soberan\u00eda ensin resistencia de les autoridaes yugoslaves con base en Belgr\u00e1u o del Ex\u00e9rcitu. Am\u00e1s, el primer presidente de Macedonia, Kiro Gligorov, caltuvo bones rellaciones con Belgr\u00e1u, am\u00e1s de les antig\u00fces rep\u00fabliques, y hasta la fecha nun hubo conflictos ente les fuercies policiales fronterices de Macedonia y Serbia, pese al fechu de que rexones peque\u00f1es en tama\u00f1u como Kosovu y el valle de Pre\u0161evo completen partir norte de la rex\u00f3n hist\u00f3rica conocida como Macedonia, que podr\u00eda, poro, empecipiar una disputa poles fronteres.\nEn payares de 1991, la Comisi\u00f3n d'Arbitraxe pa la Conferencia de Paz na antigua Yugoslavia, liderada por Robert Badinter, concluy\u00f3 col discursu de Lord Carrington de que SFR Yugoslavia taba travesando un periodu de disoluci\u00f3n, que la poblaci\u00f3n serbia en Croacia y Bosnia nun tien derechu a l'autodeterminaci\u00f3n en forma de nuevos estaos, y que les fronteres ente les rep\u00fabliques tendr\u00eden de reconocese como llendes internacionales.\nComo resultancia del conflictu, el Conseyu de Segurid\u00e1 de les Naciones Xun\u00edes adopt\u00f3 en forma un\u00e1nime la Resoluci\u00f3n 721 el d\u00eda 27 de payares de 1991, que atop\u00f3 una forma pa establecer operaciones pac\u00edfiques en Yugoslavia.\nEn Bosnia y Herzegovina en payares de 1991, los serbo-bosnios efeutuaron un referendu, que result\u00f3 nuna amplia mayor\u00eda a favor de caltenese como un est\u00e1u \u00fanicu con Serbia y Montenegru. El 9 de xineru de 1992 los serbo-bosnios proclamaron una \"Rep\u00fablica separada de persones serbies de Bosnia y Herzegovina\". El referendu y la creaci\u00f3n de les rexones aut\u00f3nomes serbies fueron proclamaos como inconstituacionales pol gobiernu de Bosnia y Herzegovina, y declarar illegal ya inv\u00e1lidu. Sicas\u00ed, ente febreru y marzu de 1992 el gobiernu declar\u00f3 un referendu nacional de la independencia bosnia de Yugoslavia. Esti referendu foi declar\u00e1u como contrariu a BiH y a la Constituci\u00f3n pola corte federal y pol nuevu gobiernu serbo-bosniu establec\u00edu; y foi llargamente boicoti\u00e1u polos serbo-bosnios. La cantid\u00e1 de votantes foi aproximao del 64-67% y 98% d'ellos votaron pola independencia. El gobiernu de la rep\u00fablica declar\u00f3 la so independencia'l 5 d'abril, y los serbios darr\u00e9u declararon la independencia de la Republika Srpska. Poco dempu\u00e9s desamarr\u00f3se la guerra en Bosnia.\nLa Rep\u00fablica Federal de Yugoslavia (FRY) form\u00f3se'l 28 d'abril de 1992 y consisti\u00f3 na federaci\u00f3n de les antig\u00fces Rep\u00fabliques Socialistes de Serbia y Montenegru. El so gobiernu reclam\u00f3 la continuid\u00e1 del antiguu pa\u00eds, pero la comunid\u00e1 internacional refug\u00f3 consideralo como tal. La idea de dicha comunid\u00e1 yera que Yugoslavia s'eslleiera formando estaos separaos. Esta cuesti\u00f3n foi importante y llev\u00f3 a delles reclamaciones internacionales de la SFRY, incluyendo les sos embaxaes en dellos pa\u00edses. Solo en 1996 la FRY abandon\u00f3 les sos reclamaciones y acept\u00f3 que la SFRY hab\u00edase disueltu.\nLa guerra nes partes occidentales de l'antigua Yugoslavia remat\u00f3 en 1995, con trataos de paz roblaos en Dayton, Ohio, Estaos Xun\u00edos, resultando nos autodenominados Alcuerdos de Dayton.\nEn Kosovu, a lo llargo de la d\u00e9cada de 1990, el lideralgu de la poblaci\u00f3n albanesa foi incoporando t\u00e1ctiques de resistencia nun esforcia pa la provincia. En 1996, el albaneses radicales crearon l'Ex\u00e9rcitu de Lliberaci\u00f3n de Kosovu, que llev\u00f3 a cabu remanes con armes na provincia serbia suriega. La respuesta yugoslava incluy\u00f3 l'usu indiscrimin\u00e1u de fuercies contra les poblaciones civil, y caus\u00f3 que munchos albaneses \u00e9tnicos abellugar nos sos llares. Dempu\u00e9s del incidente de Racak y la Conferencia de Rambouillet de principios de 1999, que nun tuvo \u00e9situ, la OTAN dio en bombardear Yugoslavia por m\u00e1s de dos meses, hasta que'l gobiernu de Milo\u0161evi\u0107 submiti\u00f3 les sos demandes y retir\u00f3 les sos fuercies de Kosovo. Dende xunu de 1999, la provincia foi gobernada por fuercies pac\u00edfiques de la OTAN y de Rusia (les tropes ruses retirar en xunetu de 2003).\nSieglu XXI.\nEl refugu de Milo\u0161evi\u0107 ante la victoria en primer ronda de la oposici\u00f3n nes nueves eleiciones pa la presidencia Federal en setiembre de 2000 provocaron manifestaciones masives en Belgr\u00e1u el 5 d'ochobre y al colapsu de l'autorid\u00e1 del r\u00e9xime. El candidatu de la oposici\u00f3n, Vojislav Ko\u0161tunica asumi\u00f3 la presidencia de Yugoslavia'l 6 d'ochobre de 2000.\nEl s\u00e1badu 31 de marzu de 2001, Milo\u0161evi\u0107 rindi\u00f3se ante les fuercies de segurid\u00e1 de Yugoslavia nel so llar en Belgr\u00e1u, dempu\u00e9s de ser amenaci\u00e1u con arrestalo por abusu de poder y corrupci\u00f3n. El 28 de xunu foi llev\u00e1u a la frontera ente Bosnia y Yugoslavia onde pocu dempu\u00e9s pas\u00f3 a tar so la custodia de los oficiales de SFOR, hasta ser estradit\u00e1u al Tribunal de Criminales Internacionales de l'Antigua Yugoslavia de les Naciones Xun\u00edes. El so xuiciu, nel cual tuvo de defendese de los cargos de xenocidiu en Bosnia y guerres civiles en Croacia y en Kosovo y Metohija empez\u00f3 en L'Haya el 12 de febreru de 2002, y morri\u00f3 ell\u00ed'l 11 de marzu de 2006, cuando'l so xuiciu inda taba en cursu. El 11 d'abril de 2002 el Parllamentu Yugoslavu aprob\u00f3 una llei autorizando la estradici\u00f3n de toles persones culpaes de cr\u00edmenes de guerra pol Tribunal Criminal Internacional.\nEn marzu de 2002, los gobiernos de Serbia y Montenegru aceptaron reformar la FRY pa tener una forma de cooperaci\u00f3n nueva y muncho m\u00e1s d\u00e9bil llamada Serbia y Montenegru. Por una orde del Parllamentu Federal Yugoslavu del 4 de febreru de 2003, Yugoslavia, siquier por nome, dex\u00f3 d'esistir. En Belgr\u00e1u permaneci\u00f3 un gobiernu federal pero asumi\u00f3 poderes mayormente ceremoniales. Los gobiernos individuales de Serbia y de Montenegru conducieron les sos respeutives naciones cuasi como si fueren independientes. Am\u00e1s, estableci\u00e9ronse llendes f\u00edsicos ente les fronteres de dambes rep\u00fabliques.\nEl 21 de mayu de 2006, el 86% de los votantes montenegrinos votaron pa un referendu especial pa la independencia de Montenegru de la so uni\u00f3n con Serbia. El 55,5% tuvo a favor de la independencia, con una reconocencia formal de la Xuni\u00f3n Europea. El 3 de xunu de 2006, Montenegru declar\u00f3 la so independencia en forma oficial, con Serbia faciendo lo propio dos d\u00edes depu\u00e9s, eslleiendo efeutivamente les muertes de l'antigua Yugoslavia. El 17 de febreru de 2008, Kosovo declar\u00f3 la so independencia unillateral de Serbia, que nun ye reconocida pola totalid\u00e1 de la comunid\u00e1 internacional a la fecha, y que pa garantizar la so sobrevivencia, dende la so creaci\u00f3n tuvo que recurrir al amparu de los cascos azules esplegaos nel \u00e1rea dende'l fin de les guerres de secesi\u00f3n yugoslaves.\nNuevos estaos.\nLos pa\u00edses angua\u00f1o totalmente reconoc\u00edos creaos a partir de l'antigua Yugoslavia son:\nHai territorios que internacionalmente nun son reconoc\u00edos de forma total pola comunid\u00e1 internacional, este ye:\nQue'l so reconocencia ye de calter llind\u00e1u y el so estatus pol\u00edticu ye, hasta la fecha; alderic\u00e1u."}
{"id": "128257", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128257", "title": "Lliga Balc\u00e1nica", "text": "La Lliga Balc\u00e1nica foi una alianza formada polos reinos de Serbia, Montenegru, Grecia y Bulgaria en 1912 col env\u00eds de destruyir los \u00faltimos restos del Imperiu otomanu nel continente europ\u00e9u.\nAntecedentes.\nLa lliga naci\u00f3 de forma un tanto improvisada, como reaici\u00f3n frente a la f\u00e1cil derrota de los otomanos na guerra \u00edtalo-turca de 1911-1912, un fechu que-yos va costar Libia y el Dodecanesu. Los estaos balc\u00e1nicos vieron una oportunid\u00e1 inmeyorable p'atacar al enemigu turcu, amori\u00e1u y desapaec\u00edu nel caos internu tres la derrota, y consiguir por fin los territorios que los sos sectores m\u00e1s nacionalistes allampaben. La implicaci\u00f3n d'axentes rusos na trama foi decisiva y\u00e1 que pretend\u00eden aumentar la influyencia del so propiu pa\u00eds na zona, pa disgustu del so principal competidor, l'Imperiu austroh\u00fangaru, y la so m\u00e1s firme aliada, Francia; dambes potencies atop\u00e1ronse sorprendentemente xun\u00edes nun llamamientu a la tranquilid\u00e1 dirix\u00edu a los pa\u00edses balc\u00e1nicos, pero \u00e9stos nun lu escucharon.\nL'alianza.\nLa primer piedra de l'alianza consisti\u00f3 nel alcuerdu de defensa billateral soscritu por Bulgaria y Serbia'l 13 de marzu de 1912, cuando la guerra ente turcos ya italianos taba inda en puxanza, y que dos meses dempu\u00e9s convirti\u00f3se nuna alianza militar plena. Grecia, que fracasara en 1897 al tentar a los turcos en solitariu y tami\u00e9n naguaba una parte d'esa victoria nun quixo quedar atr\u00e1s, polo que propunxo otra alianza defensiva a Bulgaria que se materializ\u00f3 tres la firma del Trat\u00e1u de Sof\u00eda soscritu'l 29 de mayu de 1912. Poco dempu\u00e9s Bulgaria lleg\u00f3 a un alcuerdu similar con Montenegru, completando la rede d'aliances en contra de Turqu\u00eda.\nNos \u00faltimos d\u00edes de setiembre (menos d'un mes primero de terminar el conflictu colos italianos) tanto los integrantes de la Lliga como los comandantes del Imperiu otomanu n'Europa movilizaron les sos tropes. Montenegru declar\u00f3 la guerra'l 8 d'ochobre y el restu f\u00edzolo 9 d\u00edes dempu\u00e9s n'unviando un ultim\u00e1tum a Constantinopla.\nLa guerra foi un \u00e9situ casi total pa los ex\u00e9rcitos de la Lliga, que collecharon una victoria tres otra y conquistaron tolos dominios turcos n'Europa sacantes Albania (que se remont\u00f3 por cuenta propia contra los otomanos, proclamando la so independencia) y la franxa de terrenu alredor de Gal\u00edpoli y Constantinopla. Sicas\u00ed, esta f\u00e1cil victoria result\u00f3 ser un carambelu envelen\u00e1u, y\u00e1 que surdieron disputes internes ente quien fueron aliaos. Menos d'un a\u00f1u dempu\u00e9s rompieron los trataos y Grecia y Serbia, ayudaos por Ruman\u00eda y, ir\u00f3nicamente, l'Imperiu otomanu, atacaron a quien consiguiera conquistar m\u00e1s territorios na campa\u00f1a anterior: Bulgaria. Serbia y Grecia reparti\u00e9ronse ent\u00f3s el control de Macedonia, Ruman\u00eda gan\u00f3 Dobruja Meridional y Turqu\u00eda consigui\u00f3 recuperar parte de Tracia (incluyida la importante plaza d'Edirne) con relativa facilid\u00e1. Tolos pa\u00edses implicaos volvieron combatir ente s\u00ed polos mesmos territorios tres l'espa\u00f1\u00edu de la Primer Guerra Mundial en 1914."}
{"id": "128258", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128258", "title": "Rep\u00fablica Chechena d'Ichkeria", "text": "La Rep\u00fablica Chechena de Ichkeria (checheno llat\u00edn: Nox\u00e7iyn Pa\u00e7\u1e8balq Nox\u00e7iy\u00e7\u00f6, checheno cir\u00edlicu: \u041d\u043e\u0445\u0447\u0438\u0439\u043d \u041f\u0430\u0447\u0445\u044c\u0430\u043b\u043a\u0445 \u041d\u043e\u0445\u0447\u0438\u0439\u0447\u043e\u044c, Idioma rusu: \u0427\u0435\u0447\u0435\u043d\u0441\u043a\u0430\u044f \u0420\u0435\u0441\u043f\u0443\u0431\u043b\u0438\u043a\u0430 \u0418\u0447\u043a\u0435\u0440\u0438\u044f tr. \"Chech\u00e9nskaya Resp\u00fablika Ichk\u00e9riya\"), o RCI, foi'l nome que recibi\u00f3 un Est\u00e1u non reconoc\u00edu establec\u00edu polos rebeldes chechenos n'oposici\u00f3n al aldu pol\u00edticu adopt\u00e1u pola Rep\u00fablica de Chechenia.\nDeclar\u00f3se independiente en 1991, y anque nun llogr\u00f3 nenguna reconocencia a nivel internacional, control\u00f3 de facto partes importantes del pa\u00eds en distintos momentos, especialmente mientres el gobiernu de Dzhojar Dud\u00e1yev. Nam\u00e1i recibi\u00f3'l sofitu del antiguu presidente xeorxanu Zviad Gamsakhurdia y del antiguu Emiratu Isl\u00e1micu d'Afganist\u00e1n. Dud\u00e1yev tom\u00f3'l nome de \"Ichkeria\" pa la nueva rep\u00fablica de la rex\u00f3n montascosa perteneciente a los clanes m\u00e1s independentistes de la so formaci\u00f3n. Mientres les hostilidaes con Rusia, la representaci\u00f3n oficial del gobiernu separatista checheno nel exiliu taba en Londres. Nel a\u00f1u 2000, tres la Segunda Guerra Chechena, el territoriu foi reincorpor\u00e1u a la Federaci\u00f3n Rusa.\nEl 10 d'ochobre de 2007, el autoproclamado presidente Dok\u00fa Um\u00e1rov anunci\u00f3 l'abolici\u00f3n de la Rep\u00fablica Chechena de Ichkeria pa tresformala nel Emiratu del C\u00e1ucasu. Esta decisi\u00f3n dio llugar a un conflictu con otru autoproclamado l\u00edder checheno llam\u00e1u Ajmed Zak\u00e1yev, que decidi\u00f3 caltener una residual RCI nel so exiliu de Londres.\nLos l\u00edderes de la RCI t\u00e1n ente la llista d'organizaciones terroristes en Rusia, y la participaci\u00f3n nes sos actividaes ye considerada un delitu.\nHistoria.\nLa proclamaci\u00f3n de la soberan\u00eda de la RCI dio llugar a un conflictu militar enllarg\u00e1u ente'l Gobiernu rusu y los separatistes chechenos, qu'adulces causaron una tensi\u00f3n creciente y de conflictos militares en tol C\u00e1ucasu Norte.\nDud\u00e1yev gan\u00f3 les primeres eleiciones presidenciales, coles mesmes que'l so part\u00edu trunfaba nes eleiciones parllamentaries. El 7 de payares de 1991 per mediu d'un decretu, el presidente rusu Bor\u00eds Yeltsin \"destituy\u00f3\" a Dud\u00e1yev, pero n'encarando mientres dellos meses los ataques de los milicianos chechenos, sum\u00e1u a les protestes, les Fuercies Armaes de Rusia retirar de Chechenia ente marzu y xunu de 1992, consolid\u00e1ndose asina l'autorid\u00e1 de Dud\u00e1yev.\nEn 1994 Yeltsin desencaden\u00f3 la llamada Primer Guerra Chechena, que cost\u00f3 la vida a 80.000 persones y que se dio oficialmente por terminada en 1996, cola derrota y retirada de les tropes ruses. Anque establec\u00edu un altu'l fueu, les tropes de dambos bandos siguieron los combates. Magar los trunfos de los milicianos chechenos, Dud\u00e1yev foi alcontr\u00e1u y muertu por un misil teledirigido el 21 d'abril de 1996, mientres falaba per un tel\u00e9fonu m\u00f3vil v\u00eda sat\u00e9lite.\nReconocencia diplom\u00e1tica.\nLa RCI nun foi reconocida polos Estaos miembros de la ONX. El 16 de xineru de 2000 les rellaciones diplom\u00e1tiques chechenas fueron inauguraes pol representante de la Rep\u00fablica Chechena de Ichkeria, siendo parcialmente reconocida pol Emiratu Isl\u00e1micu d'Afganist\u00e1n. En 1997 Yeltsin robl\u00f3 xunto a Asl\u00e1n Masj\u00e1dov el \"Trat\u00e1u de Paz y los principios de les rellaciones ente Rusia y la Rep\u00fablica Chechena de Ichkeria\". Am\u00e1s, nel territoriu de Xeorxa el funcionamientu de la RCI nun tuvo, mientres dalg\u00fan tiempu, nenguna situaci\u00f3n xur\u00eddica, porque Xeorxa nun fixo neng\u00fan documentu llegal sobre la tema con Rusia, nin cola mayor\u00eda de los partidarios de la rep\u00fablica separatista. A pesar de les propuestes pa llegalizar esta representaci\u00f3n, la independencia de la RCI nunca foi reconocida por Xeorxa.\nGobiernu y pol\u00edtica.\nConstituci\u00f3n.\nLa Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica Chechena de Ichkeria foi aprobada pol Parllamentu'l 2 de marzu de 1992, sustituyendo a la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica Aut\u00f3noma Socialista Sovi\u00e9tica de Chechenia-Ingushia de 1978. Mientres 1996 y 1997 foi modificada y completada.\nPresidente y vicepresidente.\nEl xefe de la Rep\u00fablica Chechena de Ichkeria yera'l presidente, escoy\u00edu por tolos ciudadanos pa un periodu de 5 a\u00f1os."}
{"id": "128259", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128259", "title": "Lunda Sur", "text": ""}
{"id": "128260", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128260", "title": "Emiratu d'El C\u00e1ucasu", "text": "L'Emiratu del C\u00e1ucasu (en checheno: \u0418\u043c\u0430\u0440\u0430\u0442 \u041a\u0430\u0432\u043a\u0430\u0437, \"Imarat Kavkaz\"; en rusu: \u041a\u0430\u0432\u043a\u0430\u0437\u0441\u043a\u0438\u0439 \u042d\u043c\u0438\u0440\u0430\u0442, \"Kavkazskiy Emirat\"; n'\u00e1rabe: \u0625\u0645\u0627\u0631\u0629 \u0627\u0644\u0642\u0648\u0642\u0627\u0632 \u0627\u0644\u0625\u0633\u0644\u0627\u0645\u064a\u0629) ye un Est\u00e1u virtual socesor a la Rep\u00fablica Chechena de Ichkeria y foi autoproclamado oficialmente'l 31 d'ochobre de 2007 por Dok\u00fa Um\u00e1rov, postreru presidente de la RCI. La so ca\u00f1a militar ye'l Frente Cauc\u00e1sicu.\nDeclaraci\u00f3n.\nEl 31 d'ochobre de 2007 l'axencia independentista de noticies Chechenpress informaba de que'l presidente de la Rep\u00fablica Chechena de Ichkeria, Dok\u00fa Um\u00e1rov, proclamara un emiratu n'El C\u00e1ucasu y hab\u00edase autoproclamado emir, aboliendo con ello la Rep\u00fablica y la so presidencia. \nLa formaci\u00f3n del Emiratu del C\u00e1ucasu foi r\u00e1pido condergada por Ajmed Zak\u00e1yev, el mesmu Ministru d'Asuntos Esteriores de la RCI. Zak\u00e1yev, que vive exili\u00e1u en Londres, fixo un llamamientu a tolos lluchadores y pol\u00edticos independentistes chechenos a prometer llealt\u00e1 a la so gobiernu nel exiliu, nun intentu d'allo\u00f1ar a Um\u00e1rov del poder. Zak\u00e1yev tami\u00e9n espres\u00f3'l so pesar porque Umarov venci\u00f3 a la presi\u00f3n de \"provocadores\" y cometi\u00f3 un \"crime\" que mina la llexitimid\u00e1 de la Rep\u00fablica Chechena de Ichkeria. Pela so parte, Um\u00e1rov refug\u00f3 cualesquier cr\u00edtica sobre la so aici\u00f3n y alvirti\u00f3 a tolos independentistes chechenos de nun cooperar con \"infieles\" o lleis y regles \"ap\u00f3states\", incluyendo a la democracia. Um\u00e1rov tami\u00e9n ment\u00f3 que nun precisaba nenguna autorizaci\u00f3n de Majlis-ul-Shura (el conseyu de los comandantes rebalbos chechenos) o de naide m\u00e1s pa proclamar l'emiratu, y\u00e1 que yera \"el so deber como musulm\u00e1n\" establecer un Est\u00e1u isl\u00e1micu \"como lo manda la Xaria\".\nAnzor Astem\u00edrov, l\u00edder rebalbu de la rep\u00fablica aut\u00f3noma de Kabardino-Balkaria, en Rusia, tom\u00f3'l creitu pola idea d'establecer l'emiratu. Tami\u00e9n dixo que trat\u00f3 ensin \u00e9situ de persuadir al comandante rebalbu checheno Shamil Bas\u00e1yev pa llogralo en N\u00e1lchik en 2005, pero Bas\u00e1yev refug\u00f3 dafechu la idea y en llugar d'ello encament\u00f3 a los l\u00edderes rebalbos de Kabardino-Balkaria a prometer un xuramentu de llealt\u00e1 al presidente checheno Abdul-Halim Sadul\u00e1yev, en respuesta a l'ayuda chechena mientres l'ataque de N\u00e1lchik en 2005. Supuestamente, la muerte de Bas\u00e1yev en 2006 prepar\u00f3'l cam\u00edn pa la declaraci\u00f3n del emiratu.\nEstructura.\nL'Emiratu del C\u00e1ucasu ta supuestamente form\u00e1u poles siguientes \"vilayatos\" (provincies):\nSicas\u00ed, d'alcuerdu a Um\u00e1rov, les bases de los lluchadores rebalbos lleales a \u00e9l \"estender dende Azerbaix\u00e1n hasta Abkhasia\".\nN'agostu de 2008 Movladi Ud\u00fagov, ide\u00f3logu y voceru del Emiratu del C\u00e1ucasu, dixo que \"como Dok\u00fa Um\u00e1rov repar\u00f3 acertadamente, esti Est\u00e1u Isl\u00e1micu ent\u00e1 nun tien fronteres. Nun ye correutu dicir que queremos construyir una clase d'enclave nel territoriu d'estes rep\u00fabliques del norte del C\u00e1ucasu. Non, g\u00fcei munchu musulmanes viviendo en Tatarstan, Bashkortost\u00e1n, Buriatia, rusos de les m\u00e1s llargamente distintes rexones de Rusia qu'aceptaron l'Islam, faen un xuramentu d'obediencia a Dok\u00fa Um\u00e1rov como'l l\u00edder lex\u00edtimu de los musulmanes. Y onde seya que s'atope \u2013 en Mosc\u00fa, Blagov\u00e9shchensk, Tium\u00e9n - cuando un musulm\u00e1n faiga aqu\u00e9l xuramentu, va convertir nuna unid\u00e1 lluchadora. El fechu de qu'estes persones nun s\u00edan visibles nes sos ciudaes nesti momentu y nun s\u00edan actives nun significa que nun se conviertan en miembros activos nel futuru\".\nRellaciones esteriores.\nDeclaraci\u00f3n atayada d'hostilid\u00e1 escontra Occidente.\nNa mesma declaraci\u00f3n na que Dok\u00fa Um\u00e1rov proclam\u00f3 l'Emiratu del C\u00e1ucasu tami\u00e9n describi\u00f3 a Estaos Xun\u00edos, el Reinu Xun\u00edu ya Israel como enemigos comunes de los musulmanes a nivel mundial. M\u00e1s tarde, Umarov camud\u00f3 la so declaraci\u00f3n diciendo qu'estauxunidenses y brit\u00e1nicos nun yeren enemigos de los musulmanes, pero inda considerando a Israel como tal.\nSicas\u00ed, el 20 de payares de 2007, Anzor Astem\u00edrov dixo que \"inclusive si quix\u00e9ramos afectar a Am\u00e9rica y Europa tolos d\u00edes, ta bien claro pa cualesquier qu'entienda la pol\u00edtica que n\u00f3s nun tenemos conflictos d'intereses (con Occidente)\" y amest\u00f3, \"Les persones na Casa Blanca saben perbi\u00e9n que nun tenemos nada que ver con Am\u00e9rica nesti momentu\". Nel so argumentu, Astem\u00edrov non y\u00e1 describi\u00f3 a les amenaces de los rebeldes cauc\u00e1sicos escontra Occidente como vac\u00edes, sin\u00f3n que tami\u00e9n pidi\u00f3 a Estaos Xun\u00edos ayuda na so llucha contra la \"agresi\u00f3n rusa\". Faciendo casu a la so cr\u00edtica, munchos sitios web rebalbes quitaron la frase que se\u00f1alaba a les naciones occidentales como enemigues.\nReaici\u00f3n a la guerra d'Osetia del Sur en 2008.\nEl 9 d'agostu de 2008, en respuesta al conflictu ente Xeorxa y Rusia, Movladi Ud\u00fagov declar\u00f3 que \"enagora nin Tblisi nin Washington contact\u00e1ronnos con dalguna propuesta o ufierta\" pa engarrar xunto a les fuercies xeorxanes contra les fuercies ruses. Ud\u00fagov tami\u00e9n dixo: \"Pero claramente puedo dicir que'l comandu del Emiratu del C\u00e1ucasu ta siguiendo con gran inter\u00e9s el desenvolvimientu de la situaci\u00f3n\"."}
{"id": "128261", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128261", "title": "Emiratu d'El C\u00e1ucasu Norte", "text": "L'Emiratu del C\u00e1ucasu Norte () foi un emiratu isl\u00e1micu qu'esisti\u00f3 en Chechenia y Daguest\u00e1n occidental mientres la Guerra civil rusa ente'l 19 de setiembre de 1919 y el 30 de marzu de 1920. L'Est\u00e1u taba estrem\u00e1u en \"naibs\" y la so capital foi establecida en Veden\u00f3. El so l\u00edder foi'l im\u00e1n y emir del Emiratu del C\u00e1ucasu Norte, el xeque Uz\u00fan Jair Hadj\u00ed Jan.\nL'Est\u00e1u encontar na Llei Sharia.\nHistoria.\nTres la revoluci\u00f3n de febreru de 1917 Uz\u00fan-Hadj\u00ed foi unu de los organizadores del Comit\u00e9 que tom\u00f3 la iniciativa de convocar un referendu sobre la introducci\u00f3n de la \"llei shari\u00e1\" en Daguest\u00e1n. Toles comunidaes rurales sofitaron esta idea como forma de gobiernu. Coles mesmes particip\u00f3 nel congresu de los pueblos del monte del C\u00e1ucasu Norte que tuvo llugar nel \"sel\u00f3\" Andi.\nEl 10 d'agostu de 1917 proclam\u00f3se im\u00e1n de Chechenia y Daguest\u00e1n a Najmud\u00edn Gotsinski. Sobre la cuesti\u00f3n de la tierra acept\u00f3se, a iniciativa de Uz\u00fan-Hadj\u00ed, un resoluci\u00f3n que decid\u00eda'l trespasu del control de les tierres del gobiernu rusu y de los begs lo mesmo que de les ag\u00fces del mar Caspiu entend\u00edes nes llendes territoriales de Daguest\u00e1n al pueblu daguestan\u00ed.\nEn setiembre de 1917 les tropes murid\u00edes de Uz\u00fan-Hadj\u00ed llanzaron ataques contra 170 llocalidaes del distritu de Jasaviurt. Esta llocalid\u00e1 salvar de la destrucci\u00f3n pol auxiliu emprest\u00e1u por un tren blind\u00e1u unvi\u00e1u pol S\u00f3viet de Bak\u00fa qu'oper\u00f3 ente Jasaviurt y Guderm\u00e9s, protexendo'l ferrocarril pa los destacamentos militares que tornaben del frente del C\u00e1ucasu y consiguiendo faer llegar la comida necesaria a la ciud\u00e1 de Bak\u00fa. N'avientu d'esi a\u00f1u volver\u00eden atacar Jasaviurt, ambur\u00e1ndola con botelles con keroseno.\nEn xineru de 1918, nel III Congresu de los Representantes de los Pueblos Monta\u00f1eses en Temir-Jan-Shur\u00e1, Gotsinsky yera nuevamente proclam\u00e1u im\u00e1n de tol Daguest\u00e1n. Uz\u00fan-Hadj\u00ed, al respeutu espres\u00f3 la so rocea nos \u00f3rganos de poder llaicos y convidaba a echalos, delegando tolos poderes al cleru llocal y la instauraci\u00f3n de la shari\u00e1 de Daguest\u00e1n. El Comit\u00e9 executivu rexonal de Daguest\u00e1n, \u00f3rganu del Gobiernu Provisional Rusu espres\u00f3 perplejidad ante la proclamaci\u00f3n como im\u00e1n de Gotsinski y pidi\u00f3 aclaraciones al respeutu del sent\u00edu y les competencies del \"im\u00e1n\". Como resultancia revoc\u00f3se la proclamaci\u00f3n y Gotsinski foi proclam\u00e1u muft\u00ed. Esti fechu agaf\u00f3 a Uz\u00fan-Hadj\u00ed, pola poca firmeza de Gotsinski na realizaci\u00f3n de la idea del imanato, llev\u00e1ndose a los sos murid\u00edes de la ciud\u00e1. Los socialistes aprovechar d'ello anulando la eleici\u00f3n como muft\u00ed de Gotsinski.\nTres la ocupaci\u00f3n de Chechenia pola Fuercies Armaes de Rusia del Sur (FARS) n'abril de 1919, Uz\u00fan-Hadj\u00ed entam\u00f3 grupos de voluntarios p'allegar n'ayuda de los chechenos. El 22 de mayu d'esi a\u00f1u, les FARS forzaron el cese de l'activid\u00e1 de la Rep\u00fablica de los Montes d'El C\u00e1ucasu Septentrional. Gotsinski pas\u00f3 a sofitar a les FARS na so llucha contra'l Ex\u00e9rcitu Color\u00e1u y, confirmando'l sofitu militar brit\u00e1nicu y turcu, propunxo a Uz\u00fan-Hadj\u00ed tomar la mesma decisi\u00f3n, pero \u00e9sti refugar y colos sos murid\u00edes dirixir a los montes de la frontera ente Chechenia y Daguest\u00e1n. A finales del mes de mayu axunt\u00f3 en B\u00f3tlij un gran majl\u00eds nel qu'a iniciativa del ulema de Gagatli Said-Magomed foi escoy\u00edu im\u00e1n de Chechenia y Daguest\u00e1n, afit\u00e1ndose la residencia del imanato en Veden\u00f3.\nPel branu de 1919 el checheno Inaluk Arsanuk\u00e1yev del teip Dyshni traxo a Uz\u00fan-Hadj\u00ed un firm\u00e1n del sult\u00e1n otomanu Mehmed VI. A partir d'esi momentu dedicar a la creaci\u00f3n de les estructures militares y civiles del emiratu del C\u00e1ucasu Norte. L'autorid\u00e1 de Uz\u00fan-Hadj\u00ed amontar coles victories del so ex\u00e9rcitu comandado por Arsanuk\u00e1yev sobre l'ex\u00e9rcitu de les FARS comandado pol xeneral Iv\u00e1n Kol\u00e9snikov na batalla pola \"stanitsa\" Vozdv\u00edzhenskaya. Arriendes de estos combates, el 11 de setiembre de 1919 parte de les tropes blanques recularon a Grozni, dexando 112 cautivos en manes del ex\u00e9rcitu del emiratu. Dos d\u00edes depu\u00e9s, el 13 de setiembre hubo un enfrentamientos colos cosacos en Shal\u00ed nel que se fixeron 138 prisioneros.\nEl 19 de setiembre de 1919, nuna conferencia cola participaci\u00f3n de representantes del cleru checheno y daguestan\u00ed, declar\u00f3se la creaci\u00f3n del emiratu del C\u00e1ucasu del Norte y como'l so l\u00edder al emir Uzun-Jair Hadj\u00ed-Jan. Como primer ministru del gobiernu del emiratu nomar a Arsanuk\u00e1yev. Declar\u00f3se que \"l'emiratu del C\u00e1ucasu Norte ye una monarqu\u00eda so la shari\u00e1 independiente a que la so cabeza topar l'emir Uzun-Jair Hadj\u00ed-Jan, sol protector\u00e1u del Califa musulm\u00e1n La so Maxest\u00e1 l'Emperador Mehmet Vahdettin VI\". Nesti documentu af\u00edrmase que la Rep\u00fablica de los Montes yera una utop\u00eda ensin el sofitu del pueblu. El gobiernu del emiratu de Uz\u00fan-Hadj\u00ed yera internacional: n\u00e9l trabayaben dos \u00e1varos, un checheno, un ingusetio y un cabardino. Nam\u00e1i unu de los miembros cuntaba con formaci\u00f3n cimera llaica y dos con relixosa y pocos d'ellos falaben competentemente'l rusu o'l \u00e1rabe. Dos de los ministros, el d'asuntos militares y el de v\u00edes de comunicaci\u00f3n, correos y tel\u00e9grafos, yeren iletrados:\nA principios de 1920 el comandante del 11\u00baEx\u00e9rcitu del Ex\u00e9rcitu Colorado d'Obreros y Llabradores sol mandu de Nikol\u00e1i Guikalo en siendo gan\u00e1u nos combates contra l'ex\u00e9rcitu de les FARS, tom\u00f3 la decisi\u00f3n d'axuntar a los restos de la maltrecha unid\u00e1 nos montes. Ell\u00ed lleg\u00f3 a un alcuerdu con Uz\u00fan-Hadj\u00ed form\u00e1ndose un grupu internacional d'insurrectos colloraos instal\u00e1u nel territoriu del emiratu, somet\u00edu al Est\u00e1u Mayor de Uz\u00fan-Hadj\u00ed y consider\u00e1u'l 5\u00ba Reximientu del ex\u00e9rcitu del Emiratu del C\u00e1ucasu Norte. El grupu de guerrilleros coloraos ingusetios encabezaos por Jizir Orujanov asiti\u00e1u nos montes d'Ingusetia consider\u00e1base'l 7\u00ba Reximientu. El representante de los bolxeviques Jabal Besl\u00e1neyev convertir nel ministru del interior del emiratu. Como xefe del Est\u00e1u Mayor del ex\u00e9rcitu del emiratu asitiar al bolxevique Magomet Janiev.\nL'Emiratu del C\u00e1ucasu Norte emit\u00eda la so propia moneda, pero tami\u00e9n s'usaben los billetes de la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica d'Azerbaix\u00e1n.\nL'ex\u00e9rcitu del emiratu taba compuestu por 60.000 efectivos.Pidi\u00f3se ayuda a los gobiernos de la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica d'Azerbaix\u00e1n, la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica de Xeorxa y al Imperiu otomanu pal suministru d'armamentu. Uz\u00fan Hadj\u00ed calten\u00eda contautu permanente col comandante del ex\u00e9rcitu otomanu Nuri-Pash\u00e1. Oficiales otomanos participaben nel mandu del ex\u00e9rcitu (Hussein Debreli -caballer\u00eda- y Ali-Riza Chorumlu -artiller\u00eda). La Rep\u00fablica Democr\u00e1tica de Xeorxa unvi\u00f3 ayuda financiera y un cuerpu espedicionariu en setiembre de 1919, que tuvo que tornar a Xeorxa en siendo gan\u00e1u poles FARS en Chech\u00e9n-Aul. Pa subsistir l'Est\u00e1u depend\u00eda de l'ayuda bolxevique.\nA finales de marzu de 1920 los bolxeviques propunxeron al y\u00e1 gravemente enfermu Uz\u00fan-Hadj\u00ed qu'aceptara'l poder Sovi\u00e9tico permaneciendo como im\u00e1n y l\u00edder espiritual de Chechenia y Daguest\u00e1n, dexando los cargos del gobiernu al pueblu y disoviendo les sos organizaciones y prometiendo autonom\u00eda. Promet\u00eden coles mesmes nun tocar el Cor\u00e1n nin la relix\u00f3n. Magar refugar esta propuesta, Uz\u00fan-Hadj\u00ed morri\u00f3'l 30 de marzu d'esi a\u00f1u y l'emiratu integr\u00f3se d\u00edes dempu\u00e9s na RSFS de Rusia, siendo la base de la Rep\u00fablica Aut\u00f3noma Socialista Sovi\u00e9tica del Monte. El t\u00edtulu d'emir pas\u00f3 al xeque Dervish Muhammad d'Injo pero l'emiratu dex\u00f3 d'esistir.\nReferencies.\n\"Esti art\u00edculu ye una traducci\u00f3n del so correspondiente na Wikipedia en rusu, .\""}
{"id": "128262", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128262", "title": "Rep\u00fablica Aut\u00f3noma Socialista Sovi\u00e9tica del Monte", "text": "La Rep\u00fablica Aut\u00f3noma Socialista Sovi\u00e9tica del Monte (), parte de la Rep\u00fablica Socialista Federativa Sovi\u00e9tica de Rusia) esisti\u00f3 dende'l 20 de xineru de 1921 hasta'l 7 de xunetu de 1924. Formar col territoriu de la Rep\u00fablica del Monte del Norte del C\u00e1ucasu y l'emiratu del C\u00e1ucasu Norte, dempu\u00e9s de que l'Ex\u00e9rcitu Color\u00e1u de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica invadiera'l territoriu. Ocupaba una superficie de 73.000 km\u00b2 y la so poblaci\u00f3n yera d'unos 800.000 habitantes. Atop\u00e1base estremada en seis distritos nacionales. La so capital yera Vladic\u00e1ucaso.\nA principios de los a\u00f1os 1920, foi estremada en rep\u00fabliques aut\u00f3nomes qu'aniciaron les actuales rep\u00fabliques de la Federaci\u00f3n rusa de Kabardino-Balkaria, Karach\u00e1evo-Cherkesia, Chechenia, Osetia del Norte y Ingusetia."}
{"id": "128263", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128263", "title": "Rep\u00fablica de los Montes del C\u00e1ucasu Septentrional", "text": "La Rep\u00fablica de los Montes d'El C\u00e1ucasu Septentrional (tami\u00e9n conocida como Rep\u00fablica Monta\u00f1esa o Rep\u00fablica de los Monta\u00f1eses) (1917-1920) foi un Est\u00e1u ef\u00edmeru del C\u00e1ucasu Norte. Incluy\u00eda la mayor parte de los antiguos \"oblasts\" de T\u00e9rek y Daguest\u00e1n del desapaec\u00edu Imperiu rusu, que se correspuenden angua\u00f1o coles rep\u00fabliques y rexones de Chechenia, Ingusetia, Osetia del Norte - Alania, Kabardino-Balkaria, Daguest\u00e1n y el Krai de St\u00e1vropol, toes parte de la Federaci\u00f3n Rusa.\nLa superficie del Est\u00e1u foi d'aproximao 70\u00a0000 km\u00b2, con una poblaci\u00f3n d'alredor d'un mill\u00f3n de persones. La capital estableci\u00f3se orixinalmente en Vladikavkaz pero tresllad\u00f3se m\u00e1s tarde a Nazr\u00e1n y finalmente a Temir-Jan-Shur\u00e1.\nHistoria.\nLa Uni\u00f3n de Pueblos del C\u00e1ucasu Norte\u00bb crear en marzu de 1917, escoy\u00e9ndose un comit\u00e9 executivu. El so presidente yera unu de los caudiellos del movimientu pa la lliberaci\u00f3n nacional de los pueblos del C\u00e1ucasu Norte, Tap\u00e1 Cherm\u00f3yev. El territoriu adopt\u00f3 la Constituci\u00f3n de Shamil (\"Nizam\") de 1847 la y declar\u00f3se una rep\u00fablica la , estableci\u00e9ndose un Gobiernu independiente.\nEnte los fundadores del nuevu Est\u00e1u cunt\u00e1bense Said Shamil (nietu del Im\u00e1n Shamil qu'en 1924 convertir en fundador y dirixente del Comit\u00e9 pa la Independencia del C\u00e1ucasu\u00bb n'Alema\u00f1a), el primer ministru Tap\u00e1 Cherm\u00f3yev, el xeque Ali-Khaji Akusha y Haidar Bamat.\nLa Rep\u00fablica foi reconocida oficialmente pol Imperiu otomanu, Alema\u00f1a, la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica d'Azerbaix\u00e1n, la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica de Xeorxa y la Rep\u00fablica Popular de Kub\u00e1n.\nMientres la Guerra Civil Rusa el Monta\u00f1eses sostuvieron duros combates contra les tropes invasores de los ex\u00e9rcitos blancos del xeneral Denikin. La llucha concluy\u00f3 en xineru de 1920 cuando esti foi definitivamente gan\u00e1u pol 11\u00ba ex\u00e9rcitu sovi\u00e9ticu. Les tropes sovi\u00e9tiques victorioses fueron de primeres recib\u00edes con banderes coloraes nes aldegues del C\u00e1ucasu, pero les sos promeses de crear una rep\u00fablica aut\u00f3noma na zona nun se cumplieron.\nEn xunu de 1920, la rep\u00fablica foi ocupada pol Ex\u00e9rcitu Color\u00e1u rusu y el Gobiernu hubo d'abandonar el C\u00e1ucasu. En xineru de 1921, proclam\u00f3se la creaci\u00f3n d'una nueva rep\u00fablica sovi\u00e9tica aut\u00f3noma: la Rep\u00fablica Sovi\u00e9tica del Monte."}
{"id": "128264", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=128264", "title": "Rep\u00fablica Aut\u00f3noma Socialista Sovi\u00e9tica de Chechenia-Ingushia", "text": "La Rep\u00fablica Aut\u00f3noma Socialista Sovi\u00e9tica de Chechenia-Ingushetia () foi una rep\u00fablica aut\u00f3noma dientro de la RSFS de Rusia. La so capital yera Grozny.\nSeg\u00fan el censu de 1979, ten\u00eda un territoriu de 19\u00a0300 km\u00b2, con una poblaci\u00f3n de 1\u00a0155\u00a0805 habitantes, de los que 611\u00a0405 yeren chechenos, 134\u00a0744 ingusetios, y el restu rusos y d'otros grupos \u00e9tnicos.\nHistoria.\nEn 1810, la Ingusetia hist\u00f3rica xuni\u00f3se voluntariamente a la Rusia Imperial, y en 1859 la Chechenia hist\u00f3rica foi amestada a Rusia, asina, mientres la llarga Guerra del C\u00e1ucasu de 1817-1864.\nDempu\u00e9s de la Revoluci\u00f3n Rusa de 1917, el 20 de xineru de 1921, Chechenia y Ingushetia xunir a la Rep\u00fablica Aut\u00f3noma Sovi\u00e9tica de la ASSR. La divisi\u00f3n de dicha Rep\u00fablica empez\u00f3 pocu dempu\u00e9s de la so formaci\u00f3n, y el so distritu checheno independiz\u00f3se'l 30 de payares de 1922 col nome d'\u00f3blast Aut\u00f3nomu de Chechenia. El 7 de xunetu de 1924, los restos de la ASSR fueron estremaos ente l'\u00f3blast Aut\u00f3nomu d'Osetia del Norte y el \u00f3blast Aut\u00f3nomu de Ingusia. El 15 de xineru de 1934, los \u00f3blasts checheno y ingusios xunir pa formar el \u00f3blast Aut\u00f3nomu Checheno-Ingusio, qu'algam\u00f3 la categor\u00eda de Rep\u00fablica Socialista'l 5 d'avientu de 1936. \nMientres la Segunda Guerra Mundial, en 1942-1943 la rep\u00fablica foi ocupada en parte pola Alema\u00f1a nazi ente que 40.000 chechenos llucharon nel Ex\u00e9rcitu Color\u00e1u. El 3 de marzu de 1944, so les \u00f3rdenes de Stalin, la rep\u00fablica esllei\u00f3se y la so poblaci\u00f3n deportada pola fuercia sobre les acusaciones de collaboraci\u00f3n colos invasores y separatismu.\nLa rep\u00fablica foi restaurada'l 9 de xineru de 1957 por Nikita Khrushchov.\nEn payares de 1990, la Rep\u00fablica emiti\u00f3 la declaraci\u00f3n de la so soberan\u00eda y en mayu de 1991, pronunci\u00f3se una independiente Rep\u00fablica de Chechenia-Ingushetia, que darr\u00e9u foi estremada nes independientes Rep\u00fablica de Chechenia y Rep\u00fablica de Ingushetia. G\u00fcei, dambos son suxetos federales de Rusia."}
