{"id": "143009", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143009", "title": "Yuri Berchiche Izeta", "text": "Yuri Berchiche Izeta ye un futbolista espa\u00f1ol d'ascendencia arxelina que xuega de llateral esquierdu. Angua\u00f1o xuega pal Athletic Club de la Primer Divisi\u00f3n d'Espa\u00f1a.\nTrayeutoria.\nEntamos.\nYuri naci\u00f3 na llocalid\u00e1 espa\u00f1ola de Zarautz, Pa\u00eds Vascu, de madre donostiarra y padre arxel\u00edn. Los sos padres angua\u00f1o rexenten el chigre-restor\u00e1n Bordatxo de Zarautz. \nEmpecipiar na cantera del equipu donostiarra del Antiguoko, de la que salieron numberosos xugadores de nivel internacional como Xabi Alonso, Javi de Pedro, Aritz Aduriz, Andoni Iraola o Mikel Arteta. En 2004 pas\u00f3 a la cantera de la Real Sociedad, pero acab\u00f3 fichando un a\u00f1u m\u00e1s tarde pol so m\u00e1ximu rival, el Athletic Club.\nEl 25 de payares de 2006 xugando nel Xuvenil del Athletic, que dirix\u00eda Julen Guerrero, quixo afrellar a un \u00e1rbitru en espuls\u00e1ndo-y. Esta aici\u00f3n cost\u00f3-y ser estrem\u00e1u del equipu mientres 4 meses. En 2007 foi fich\u00e1u pol Tottenham Hotspur, en cuenta de 400.000 euros, onde xug\u00f3 na lliga de reserves col so filial. El 26 de marzu de 2009 foi venc\u00edu al Cheltenham Town, de la Football League One inglesa.\nEnsin enforma \u00e9situ na so andadura brit\u00e1nica, en 2009, torn\u00f3 a Espa\u00f1a. Fich\u00f3 pol Real Valladolid, onde fixo la pretemporada, ya inclusive debut\u00f3 col primer equipu nel primer part\u00edu de liga ante la UD Almer\u00eda, pero finalmente acab\u00f3 xugando nel filial. El 2 d'agostu de 2010 fich\u00f3 pol Real Uni\u00f3n de la Segunda Divisi\u00f3n B d'Espa\u00f1a, por dos temporaes.\nCesi\u00f3n al Eibar y llegada a la Real Sociedad.\nEl 28 de xunu de 2012 fich\u00f3 pola Real Sociedad tres el so bon rendimientu nel club irundarra, pero foi venc\u00edu a la Sociedad Deportiva Eibar. Col club eibarr\u00e9s consigui\u00f3 xubir a Segunda Divisi\u00f3n y a Primer Divisi\u00f3n consecutivamente, siendo indiscutible nel puestu de llateral esquierdu. Tres dos hist\u00f3riques temporaes nel club armeru, onde llogr\u00f3 siete goles, la Real Sociedad repescar pa la so primer plant\u00eda nel branu de 2014.\nNes sos primeres dos temporaes comparti\u00f3'l puestu de llateral esquierdu con Alberto de la Bella. Na tercer temporada consolid\u00f3se como unu de los meyores llaterales esquierdos de la competici\u00f3n. El 18 de setiembre de 2016 llogr\u00f3'l so primer gol en Primer Divisi\u00f3n, na derrota por 2-1 ante'l Villarreal.La so gran temporada, con tres goles incluy\u00edos, llam\u00f3 l'atenci\u00f3n de los grandes clubes europeos siendo'l PSG el qu'acabar\u00eda llevando a cabu'l fichaxe del llateral.\nParis-Saint-Germain.\nEl 6 de xunetu de 2017 f\u00edxose oficial el so trespasu al Paris Saint-Germain por quince millones d'euros.El llateral vascu lleg\u00f3 al club franc\u00e9s pa competir pol puestu de llateral esquierdu con Kurzawa, tres la retirada del veteranu Maxwell. El 20 d'avientu marc\u00f3'l so primer gol con un potente disparu, contra'l SM Caen, nel Parque de los Principes en recibiendo un pase de Neymar.El 14 de febreru de 2018 debut\u00f3 en Lliga de Campeones, con derrota, ante'l Real Madrid (3-1).El 31 de marzu foi titular na final de la Copa de la Lliga ante'l AS Monaco (3-0), llogrando asina'l so primer t\u00edtulu col club galu.El 15 d'abril foi titular na victoria ante l'AS Monaco por 7-1, que dio al club paris\u00edn el t\u00edtulu de Lliga.El 8 de mayu repiti\u00f3 titularid\u00e1 na final de la Copa de Francia ante Les Herbiers (2-0).Acab\u00f3 la temporada siendo'l llateral esquierdu m\u00e1s utiliz\u00e1u del equipu con 2.613 minutos part\u00edos en 32 alcuentros.\nAthletic Club.\nEl 2 de xunetu de 2018 fich\u00f3 pol Athletic Club en cuenta de unos venti millones d'euros.\nEuskal Selekzioa.\nFoi convoc\u00e1u en cuatro causes cola seleici\u00f3n de f\u00fatbol del Pa\u00eds Vascu, toos ellos part\u00edos de calter amistosu.\nClubes.\nCategor\u00edes inferiores\nProfesional"}
{"id": "143010", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143010", "title": "Cisx\u00e9neru", "text": "Cisx\u00e9neru (embriv\u00edu \"cis-\" o \"ci-\", pa simplificar) ye un neoloxismu y tecnicismu d'orixe alem\u00e1n propiu del campu interdisciplinariu de los estudios de x\u00e9neru, t\u00e9rminu que ye utiliz\u00e1u pa faer referencia a aquellos individuos que la so identid\u00e1 de x\u00e9neru coincide col sexu que-yos foi \"asignaci\u00f3n de sexu asign\u00e1u\" nel momentu de la nacencia. Lo opuesto a \"cisx\u00e9neru\" ye denomin\u00e1u tresx\u00e9neru.\nEl neoloxismu y tecnicismu \"cisexualidad\" foi introduc\u00edu en 1991 pol psiquiatra y sex\u00f3logu alem\u00e1n Volkmar Sigusch pa establecer que, y\u00e1 que hai transexuales, tien d'haber \"cisexuales\" y que'l camientu com\u00fan de la evidente esistencia de coincidencia ente x\u00e9neru sexual ya identid\u00e1 sexual nun ye tan evidente.\nOrixe.\nEl psiquiatra y sex\u00f3logu alem\u00e1n Volkmar Sigusch (1940) us\u00f3'l neoloxismu \u00abzissexuell\u00bb (cisexual) nuna publicaci\u00f3n revisada por pares. Nel so ensayu de 1998 \"The neosexual revolution\" [La revoluci\u00f3n \"neosexual\"], cita como orixe del t\u00e9rminu al so art\u00edculu de 1991, public\u00e1u en dos partes, \"Die transsexuellen und unser nosomorpher blick\" [Los transexuales y la nuesa visi\u00f3n nosom\u00f3rfica]. Am\u00e1s utilizar nel t\u00edtulu d'un art\u00edculu public\u00e1u en 1995 \"Transsexueller wunsch und zissexuelle abwehr\" [Des\u00e9u transexual y defensa \"cisexual\"].\nEtimolox\u00eda.\nEl neoloxismu de forma \"cisx\u00e9neru\" provi\u00e9n del alem\u00e1n \"cisgender\". Ta compuestu pol prefixu d'orixe llat\u00edn cis- y pol vocablu x\u00e9neru.\nEl prefixu \"cis-\" significa: \u2018del llau d'ac\u00e1\u2019, \u2018de la parte d'ac\u00e1\u2019. Esti usu puede tr\u00e1te-y na distinci\u00f3n cis-trans en qu\u00edmica, puntualmente na isomer\u00eda cis-trans; o nel criteriu de complementaci\u00f3n xeogr\u00e1fica en Ciscaucasia que significar\u00eda, dende la perspeutiva rusa, \u2018d'esti llau d'El C\u00e1ucasu\u2019; tami\u00e9n nel t\u00e9rminu Galia Cisalpina \u2018la Galia d'esti llau de los Alpes\u2019 utiliz\u00e1u na antigua Roma; y m\u00e1s apocay\u00e1 pa la rex\u00f3n de Cixordania \u2018La rex\u00f3n d'esti llau del r\u00edu Xord\u00e1n\u2019 y Trexordania \u2018La rex\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 del r\u00edu Xord\u00e1n\u2019, dambos dende la perspeutiva de la vera occidental del r\u00edu Xord\u00e1n. Ye ant\u00f3nimu al prefixu d'orixe llat\u00edn trans- \u2018al travi\u00e9s\u2019, \u2018m\u00e1s all\u00e1\u2019, \u2018d'un llau a otru\u2019.\nEl vocablu \u00abx\u00e9neru\u00bb provi\u00e9n del llat\u00edn \"g\u011bnus\", \"generis\", venceyaos al raiga\u00f1u indoeuropea *xen~ \u2018dar a lluz\u2019, \u2018parir\u2019, \u2018niciar\u2019, \u2018producir\u2019; *janas \u2018x\u00e9neru humanu\u2019. En griegu antiguu \u03b3\u03c5\u03bd\u1f20 /gyn\u0113/ \u2018fema\u2019 de \u03b3\u1f10\u03bd\u03bf\u03c2 /g\u00e9nos/ \u2018x\u00e9neru\u2019, \u2018orixe\u2019. En llat\u00edn significa \u2018fonduxe\u2019, \u2018llinaxe\u2019, \u2018nacencia\u2019, \u2018clase\u2019 o \u2018tipu natural de daqu\u00e9\u2019 y tami\u00e9n un x\u00e9neru gramatical. Nesti casu significa \u2018clase\u2019 o \u2018tipu natural'. Puede tr\u00e1te-y en: xeneral, conx\u00e9nitu, unig\u00e9nito, primox\u00e9nitu, conx\u00e9nere, dexenerar, et c\u00e9tera.\nNel contestu de los estudios de x\u00e9neru, \"cisx\u00e9neru\" describe la concordanza ente'l x\u00e9neru, esto postreru tal que ye entend\u00edu na sociolox\u00eda; y el sexu asign\u00e1u al nacer.\nUsu.\nActivismu social.\nEsisten dellos derivaos de los t\u00e9rminos \"cisx\u00e9neru\" y \"cisexual\", aniciaos dientro del \u00e1mbitu de los estudios de gen\u00e9ro, que fueron tomaos emprestaos por dellos activistes sociales anglofalantes de los Estaos Xun\u00edos dientro del so llinguaxe corriente. Estes pallabres incl\u00fain \u00abcis male\u00bb (\"cismasculino\") pa var\u00f3n asign\u00e1u al nacer\u00bb, \u00abcis female\u00bb (\"cisfeminino\") pa fema asignada al nacer\u00bb, an\u00e1logamente \u00abcis man\u00bb (\"cishombre\") y \u00abcis woman\u00bb (\"cismujer\"); y \"cissexism\" (\"cisexismo\") y \"sexual assumption\" (\"asunci\u00f3n sexual\"). Am\u00e1s, nun estudiu public\u00e1u nel \"Journal of the International AIDS Society\" [Revista de la socied\u00e1 internacional del SIDA] de Canad\u00e1, utiliz\u00f3'l t\u00e9rminu \"cisnormativity\" (cisnormatividad) como s\u00edmil a la \"heteronormatividad\" de los estudios sobre diversid\u00e1 sexual. Un axetivu rellacion\u00e1u ye \"g\u00e9neronormativo\" porque, como escribe'l doctor en filosof\u00eda n'estudios de x\u00e9neru y sexualid\u00e1, estudios sobre gais, lesbianes y tresx\u00e9neru, Eli R. Green; ye us\u00e1u \"cisgendered\" (\"cisgenerado\"), en llugar de les com\u00fan \u00ab\"gender normative\"\u00bb (normativa de x\u00e9neru); pa referise a persones que nun s'identifiquen con una esperiencia diversa de x\u00e9neru, ensin imponer la esistencia d'una espresi\u00f3n normativa de x\u00e9neru. Ye por esto que \"cisgender\" ye preferible porque, a diferencia del t\u00e9rminu \"g\u00e9neronormativo\", nun implica que les identidaes tresx\u00e9neru s\u00edan anormales.\nLa escritora, artista de \"spoken word\", bisexual, tresx\u00e9neru activista y bi\u00f3loga estadunidense Julia Serano; defini\u00f3 a los \"cisexuales\" como \u00ab\"persones que nun son transexuales y que solo esperimentaron la sincron\u00eda ente los sos sexos f\u00edsicos y mentes\"\u00bb, ente que cisx\u00e9neru ye un t\u00e9rminu un pocu m\u00e1s estrechu p'aquellos que nun s'identifiquen como transexuales, que ye una categor\u00eda cultural m\u00e1s grande que la m\u00e1s cl\u00ednica transexual. Pa l'australiana Jessica Cadwallader, doctora en filosof\u00eda n'estudios cr\u00edticos y culturales; \"cissexual\" (cisexual) ye \u00abuna forma de llamar l'atenci\u00f3n sobre la norma social non marcada, contra la cual identif\u00edcase una persona tresx\u00e9neru, na qu'\u00e9sta siente que la so identid\u00e1 de x\u00e9neru coincide col so cuerpu y sexu.\nLos t\u00e9rminos \"cisgender\" (cisx\u00e9neru) y \"cissexual\" (cisexual) fueron utilizaos nun art\u00edculu de 2006 public\u00e1u nel \"Journal of lesbian studies\" [Revista d'estudios l\u00e9sbicos] y nel 2007 nel llibru \"Whipping girl\" [L'azotadora] de Serano, dempu\u00e9s de lo cual el t\u00e9rminu gan\u00f3 cierta popularid\u00e1 ente los activistes y acad\u00e9micos de fala inglesa. Jillana Enteen escribi\u00f3 nel so llibru \"Virtual english: queer internets and digital creolization\" [Ingl\u00e9s virtual: \"queers\" d'internet y criollizaci\u00f3n dixital] public\u00e1u nel 2009 que \"cissexual\" (cisexual) \u00ab\"tien la intenci\u00f3n d'amosar qu'hai supuestos enllastraos y codificados al suponer esta conformindad ensin fisuras\"\u00bb.\nSerano tami\u00e9n usa'l t\u00e9rminu \"cisexismo\" y definir como \u00abla creencia de que los x\u00e9neros identificaos como transexuales son inferiores o menos aut\u00e9nticos que los de los \"cisexuales\"\u00bb. Nel 2010, el t\u00e9rminu privilexu \"cisx\u00e9neru\" apaeci\u00f3 na lliteratura acad\u00e9mica defin\u00edu como: \u00abel conxuntu de ventayes non devengadas que tienen los individuos quien s'identifiquen col x\u00e9neru que se-yos asign\u00f3 al nacer; diches ventayes d\u00e9bense nam\u00e1i porque tienen una identid\u00e1 \"cisx\u00e9neru\"\u00bb.\nNel gremiu acad\u00e9mido psiqui\u00e1tricu, l'usu del t\u00e9rminu ye importante pa los estudios sobre tresx\u00e9neru dende 1990. D'otra parte, dalgunos creen que l'usu del t\u00e9rminu \"cisx\u00e9neru\", fora de los estudios especializaos, ye simple correici\u00f3n pol\u00edtica.\nEn febreru de 2014, Facebook empez\u00f3 a ufiertar opciones de x\u00e9neru personalizaes\u00bb, lo que dexa a los usuarios identificase con unu o m\u00e1s t\u00e9rminos rellacionaos col x\u00e9neru d'una llista de seleici\u00f3n la cual incl\u00fai \"cis\", \"cis female\", \"cis male\", \"cis man\", \"cis woman\", \"cisgender\", \"cisgender female\", \"cisgender male\", \"cisgender man\", \"cisgender woman\"; ente otres 46 opciones pa un total de 56.\nCr\u00edtiques.\nDende'l feminismu y estudios de x\u00e9neru.\nLa feminista Krista Scott-Dixon, escribi\u00f3 nel 2009: \u00ab\"prefiero'l t\u00e9rminu \u201cnon trans\u201d pa otres opciones como \u201ccisexual\u201d o \u201ccisgenerado\u201d\"\u00bb. Sosti\u00e9n esta opini\u00f3n porque cree que'l t\u00e9rminu \u00abnon-trans\u00bb [non tresx\u00e9neru] ye m\u00e1s claru pal permediu de la poblaci\u00f3n y va ayudar a l'aceptaci\u00f3n de les persones tresx\u00e9neru per parte de la socied\u00e1.\nL'acad\u00e9mica d'estudios sobre muyeres y x\u00e9neru Mimi Marinucci, escribe que dalgunos consideren que'l binariu \u00abcisx\u00e9neru-tresx\u00e9neru\u00bb ye tan peligrosu o contraproducente como'l binariu de x\u00e9neru \u00abmascul\u00edn-femen\u00edn\u00bb, y\u00e1 que arrexunta a les persona que s'identifiquen como lesbianes, gais o bisexuales (LGB) de forma arbitraria y simplaya cola clase \"h\u00e9teronormativa\" de persones como opuestes a les persones tresx\u00e9neru. Al tipificar a les persones LGB xunto a les persones heterosexuales, les persones \u00abnon tresx\u00e9neru\u00bb pueden tar faciendo una suxerencia problem\u00e1tica que suxure que los individuos LGB, a diferencia de los tresx\u00e9neru, \u00abnun esperimenten desaxustes ente la so propia identid\u00e1 de x\u00e9neru y espresi\u00f3n de x\u00e9neru y ente les mires culturales con al respective de la identid\u00e1 y espresi\u00f3n de x\u00e9neru.\nGlosswitch escribi\u00f3 na revista brit\u00e1nica \"New Statesman\" que si un binariu esencial de x\u00e9neru nun esiste, ent\u00f3s la idea de que la identid\u00e1 d'unu coincida col so x\u00e9neru enllarga la esistencia d'un arquetipu.\nDende les organizaciones de intersexuales.\nLes persones intersexuales, nacen con carauter\u00edstiques sexuales f\u00edsiques at\u00edpiques que pueden complicar la asignaci\u00f3n sexual y derivar nun tratamientu m\u00e9dicu involuntariu o forzosu. Acordies con el proyeutu \"Interact Advocates for Intersex Youth\" [Defensa rec\u00edproca pola moced\u00e1 intersexual], el t\u00e9rminu \"cisx\u00e9neru\" \u00ab\"puede aportar a confusu\"\u00bb en rellaci\u00f3n coles persones con condiciones \"intersexuales\".\nHida Viloria, activista intersexual de la Intersex Campaign for Equality concl\u00fai que, les falles lling\u00fc\u00edstiques del t\u00e9rminu \"cisx\u00e9neru\" manifiesten les dificultaes al emplegar un modelu de sexu y x\u00e9neru equivocadamente binariu pa describir a los seres humanos. Igualmente, l'empl\u00e9u de la frase \u00absexu asign\u00e1u al nacer\u00bb niega la esistencia de la intersexualid\u00e1 biol\u00f3xica y, poro, a les persones intersexuales. El t\u00e9rminu \"cisx\u00e9neru\" tami\u00e9n torna l'asuntu de la mutilaci\u00f3n xenital realizada a los intersexuales. Viloria suxure l'usu del t\u00e9mino \u00abnon tresx\u00e9neru\u00bb pa les persones que la so identid\u00e1 de x\u00e9neru coincide col so sexu y \u00abtresx\u00e9neru\u00bb p'aquellos individuos nos que tal coincidencia nun se presenta; pos son m\u00e1s precises y nun asignen de manera coercitiva la identid\u00e1 de x\u00e9neru y, am\u00e1s, fadr\u00edase usu d'un marcu lling\u00fc\u00edsticu \u00abtresx\u00e9neru afirmativu\u00bb y centr\u00e1u no tresx\u00e9neru. Remata la so conclusi\u00f3n diciendo que la distinci\u00f3n ente persones qu'esperimenten privilexos de x\u00e9neru y ente quien non, suxure l'usu de los t\u00e9rminos \u00abx\u00e9neru normativu\u00bb y \u00abvariante de x\u00e9neru\u00bb, pos tami\u00e9n son precisos y nun asignen coercitivamente una identid\u00e1 de x\u00e9neru, por casu: al usar el t\u00e9rminu \u00abx\u00e9neru normativu (variante)\u00bb les lesbianes machorra van poder ser descrites con precisi\u00f3n como \u00abvariante de x\u00e9neru\u00bb al esaminar los privilexos de x\u00e9neru y nun quedar refund\u00edes como \"cisx\u00e9neru\" o tresx\u00e9neru.\nLa Intersex Human Rights Australia [Derechos humanos intersexuales Australia] argumenta que la mayor\u00eda de les persones intersexuales nun son tresx\u00e9neru, polo que'l t\u00e9rminu ye problem\u00e1ticu por cuenta de la esperiencia particular de los intersexuales quien esperimenten un tratamientu m\u00e9dicu involuntariu pa imponer carauter\u00edstiques sexuales arquet\u00edpicas\u00bb.\nEl doctor Cary Gabriel Costello, intersexual y transexual mascul\u00edn, profesor y defensor de los derechos de los tresx\u00e9neru y intersexuales; propunxo'l t\u00e9rminu \u00abipso gender\u00bb (ipsog\u00e9nero) en llugar de \"cisx\u00e9neru\" pa les persones intersexuales que t\u00e1n acordies con el sexu asign\u00e1u m\u00e9dicamente."}
{"id": "143011", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143011", "title": "Maximiliano G\u00f3mez", "text": "Maximiliano G\u00f3mez Gonz\u00e1lez ye un .\nTrayeutoria.\nXuveniles.\nFormar nes categor\u00edes inferiores del Club Atl\u00e9tico Mari\u00f1a, equipu decanu de la so ciud\u00e1 natal, Paysand\u00fa.\nNel 2013 viax\u00f3 a Montevid\u00e9u pa probase en Defensor Sporting, tuvo una selmana nel club y con 17 a\u00f1os qued\u00f3 al recibir el vistu bonu de los entrenadores.\nIntegrar a les formatives del club, a Quinta Divisi\u00f3n, salieron campeones del Torn\u00e9u Clausura sub-17 y ganaron el Campeonatu Uruguayu 2013 de la categor\u00eda. Al a\u00f1u siguiente, nel 2014, Maxi volvi\u00f3 ser campe\u00f3n, esta vegada cola sub-19, ganaron tantu l'Apertura como la Clausura, polo que se coronaron campeones de de Cuarta Divisi\u00f3n.\nEmpez\u00f3 l'a\u00f1u 2015 nel so segundu a\u00f1u de Cuarta Divisi\u00f3n, pero pa la primer met\u00e1 de la temporada 2015/16, foi xub\u00edu al plantel absolutu.\nDefensor Sporting.\nDebut\u00f3 como profesional el 15 de setiembre de 2015, nel part\u00edu de vuelta de la segunda fase de la Copa Suramericana 2015, ingres\u00f3 al minutu 89 por Romario Acu\u00f1a y ganaron a Club Universitario de Deportes Universitario por 1 a 0. Por un global de 4 a 0, Defensor clasific\u00f3 a la siguiente fase.\nEl so segundu alcuentru apostar el 1\u00ba d'ochobre, nel part\u00edu de vuelta d'octavos de final, contra Lan\u00fas nel Franzini, ingres\u00f3 al minutu 70 por Acu\u00f1a, empataron 0 a 0 y fueron a penales porque'l part\u00edu d'ida rematara ensin goles tami\u00e9n. L'equipu arxent\u00edn err\u00f3'l so primer tiru, los uruguayos metieron los cuatro primeros remates, Maxi patisc\u00f3'l quintu penal violeta y convertir en gol, polo que clasificaron a cuartos de final.\nDepu\u00e9s del anotar el gol de la clasificaci\u00f3n, foi entrevist\u00e1u y declar\u00f3:\nEl so deb\u00fa en Primer Divisi\u00f3n foi'l 4 d'ochobre nel Gran Parque Central, enfrentar a Nacional, Maxi ingres\u00f3 por Facundo Capo pa empezar xugando nel segundu tiempu pero perdieron 4 a 0.\nEl 16 d'ochobre enfrentar a Wanderers pol torn\u00e9u local, anot\u00f3'l so primera gol oficial pero perdieron 3 a 2. Na fecha 11 el so rival foi Moced\u00e1, anot\u00f3'l so primer doblete y ganaron 4 a 1. El 20 de payares xug\u00f3 como llocal contra El Tanque Sisley, volvi\u00f3 anotar por duplic\u00e1u pero empataron 2 a 2.\nG\u00f3mez remat\u00f3'l Torn\u00e9u Apertura 2015 con 8 part\u00edos xugaos, 5 goles y 2 asistencies.\nA nivel internacional, totaliz\u00f3 4 part\u00edos xugaos, pero fueron esaniciaos en cuartos de final por Hurac\u00e1n por un global de 1 a 0.\nNel Torn\u00e9u Clausura del a\u00f1u siguiente, tuvo presente nes 3 primeres feches, pero perdieron en cada alcuentru.\nEl 28 de febreru de 2016, xug\u00f3se'l cl\u00e1sicu ente Defensor Sporting y Danubio, foi titular, empezaron ganando con un gol de Felipe, pero remat\u00f3'l primer tiempu 2 a 1 en contra. Pa la segunda met\u00e1, ameyor\u00f3 l'equipu, Maxi empat\u00f3 l'alcuentru al minutu 70, y depu\u00e9s al minutu 98, na \u00faltima xugada, nuevamente fray\u00f3 la porter\u00eda danubiana, convirti\u00f3'l gol del trunfu, qued\u00f3 inconsciente por un intre al recibir un golpe del arqueru, pero recuper\u00f3se y ganaron 3 a 2.\nA mediaos de mayu, trescendi\u00f3 la posibilid\u00e1 de ser incorpor\u00e1u por River Plate pal segundu semestre del a\u00f1u.\nNa fecha 13, xugaron contra El Tanque Sisley el 22 de mayu, Maxi anot\u00f3 4 goles per primer vegada na so carrera y ganaron 6 a 5, polo qu'El Tanque bax\u00f3 de categor\u00eda. Por cuenta de la so gran actuaci\u00f3n, foi escoy\u00edu'l xugador de la fecha pa Tenfield.\nDefensor Sporting remat\u00f3'l Torn\u00e9u Clausura n'octava posici\u00f3n, pero Maxi destacar con 9 goles en 13 part\u00edos apostaos.\nLa segunda met\u00e1 del a\u00f1u 2016, xug\u00f3se'l Campeonatu Uruguayu Especial, un torn\u00e9u a una rueda, pa camudar el formatu de la temporada europea por una a\u00f1al.\nL'equipu tuvo un empiezu irregular, pero nos postreros 7 part\u00edos nun conocieron la derrota, con victories importantes ante Nacional y Pe\u00f1arol, remataron el Campeonatu en cuarta posici\u00f3n, lo que signific\u00f3 clasificar a la pr\u00f3xima Copa Suramericana. Maxi defendi\u00f3 la violeta en 14 oportunidaes, marc\u00f3 4 goles y brind\u00f3 5 asistencies.\nPal Torn\u00e9u Apertura 2017, caltuvo'l so nivel, anque nes 2 primeres feches nun convirti\u00f3.\nA nivel continental, el 1 d'abril, foi titular pa enfrentar a Lliga de Quito en La Casa Blanca ante m\u00e1s de 35000 espectadores por Copa Suramericana, al minutu 50 anot\u00f3'l so primer gol internacional y finalmente empataron 2 a 2.\nEl 5 d'abril, nel planu local, enfrentar a Danubio, Maxi factur\u00f3 por duplic\u00e1u y ganaron 0-2.\nNa fecha 8, recibieron a Pe\u00f1arol nel Franzini, G\u00f3mez anot\u00f3 un gol pero empataron 2-2.\nDefensor Sporting lleg\u00f3 a la fecha 14 con 30 puntos, dos menos que'l l\u00edder Nacional, club col que s'enfrentaron nel Franzini. Al minutu 32 Sebasti\u00e1n Fern\u00e1ndez convirti\u00f3 un gol pa los bolsos y remat\u00f3 el primer tiempu col marcador a favor de Nacional 0-1. Na segunda met\u00e1, al minutu 47, Gonzalo Bonu recibi\u00f3 un pase de Maxi y convertir un gol pa empatar el xuegu, depu\u00e9s el mesmu G\u00f3mez patisc\u00f3 un penal y punxo el trunfu parcial, 2-1. Y\u00e1 nos minutos finales, nuevamente Bonu fray\u00f3 la porter\u00eda d'Esteban Conde y los violetes adelantrar nel marcador por 3-1, en tiempu cumpl\u00edu'l xugador tricolor Brian Lozano remat\u00f3 dende fora del \u00e1rea y encurti\u00f3 distancies, pero'l part\u00edu remat\u00f3 3-2 a favor de Defensor Sporting. Per primer vegada nel Torn\u00e9u Apertura quedaron como l\u00edderes, con 33 puntos, a falta d'una fecha.\nEl Torn\u00e9u definir na \u00faltima xornada, el 13 de mayu de 2017 Defensor Sporting xug\u00f3 contra F\u00e9nix nel Parque Capurro, dependiendo de sigo mesmu pa llograr el t\u00edtulu. Al minutu 20 Maxi abri\u00f3'l marcador, por aciu el puntu penal convirti\u00f3'l primer gol del alcuentru, pero antes de rematar el primer tiempu, Cecilio Waterman recibi\u00f3 un pase cerca de la met\u00e1 de la cancha, encar\u00f3 la defensa violeta, amag\u00f3 escontra un llau y engabit\u00f3 escontra l'otru, enfus\u00f3 al \u00e1rea y convirti\u00f3 l'empate parcial. Pal segundu tiempu calt\u00favose la parid\u00e1 hasta'l minutu 78, instancia na que G\u00f3mez recibi\u00f3 un pase de pechu de Carneiro, dende'l cantu l'\u00e1rea rival remat\u00f3 al arcu, pero esviar nun xugador, polo que descoloc\u00f3 al arqueru de F\u00e9nix y recibi\u00f3 el gol. Tres 90 minutos, gan\u00f3 Defensor 2 a 1 y coron\u00f3se campe\u00f3n del Torn\u00e9u Apertura 2017, el sanducero collabor\u00f3 con 11 goles y 3 asistencies en 12 part\u00edos xugaos.\nEl 22 de mayu de 2017, foi anunci\u00e1u como fichaxe de Celta de Vigo pa la temporada 2017/18. Maximilano G\u00f3mez dex\u00f3 Defensor Sporting con 52 part\u00edos xugaos, 31 goles convert\u00edos y 11 asistencies realizaes.\nCelta de Vigo.\nMaxi aport\u00f3 a Espa\u00f1a el 25 de xunu de 2017. A otru d\u00eda robl\u00f3 contratu col Real Club Celta de Vigo de la Primer Divisi\u00f3n d'Espa\u00f1a hasta 2022.\nEstad\u00edstiques.\nClubes.\n Actualiz\u00e1u al 03 de xunu de 2018.\nSeleiciones.\n Actualiz\u00e1u al 25 de xunu de 2018."}
{"id": "143012", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143012", "title": "Jaime Camil", "text": "Jaime Federico Said Camil Saldanha Da Gama , m\u00e1s conoc\u00edu como Jaime Camil, ye un actor y cantante mexicanu. Conoc\u00edu polos sos personaxes nes telenoveles \"La fea m\u00e1s bella\" y \"Por ella soy Eva\". Angua\u00f1o ta cas\u00e1u cola modelu y presentadora Heidi Balvanera con quien tien dos f\u00edos, Elena Camil Balvanera y Jaime Camil Balvanera.\nPrimeros a\u00f1os.\nYe l'\u00fanicu f\u00edu del matrimoniu qu'una vegada conformaron el prominente empresariu mexicanu Jaime Camil Garza de Fern\u00e1ndez, y la pintora brasilana Cecilia Saldanha-Da Gama P\u00e9rez.\nA los 5 a\u00f1os d'ed\u00e1 divorci\u00e1ronse los sos padres, eventu que marc\u00f3 la so vida. De ne\u00f1u ver na inc\u00f3gnita ente quedase cola so madre o dise col so padre. Esti postreru volviera casase y ten\u00eda una familia numberosa. Am\u00e1s, pola so solvencia econ\u00f3mica, y\u00e9ra-y m\u00e1s f\u00e1cil complacer al so f\u00edu. Sicas\u00ed, siempres foi claru que tuvo una infancia feliz y lleno d'amor. Finalmente, a los 12 a\u00f1os camudar col so padre y cola esposa d'\u00e9sti.\nEstudi\u00f3 alministraci\u00f3n d'empreses na Universid\u00e1 An\u00e1huac y llabori\u00f3 pa una de les compa\u00f1\u00edes del so padre, pero l'espect\u00e1culu llamar.\nLos sos entamos.\nEmpecipiar nel mediu art\u00edsticu en contra de la volunt\u00e1 del so proxenitor, quien deseyaba que'l so f\u00edu mayor fuera empresariu, anque m\u00e1s palantre sofitar nes sos aspiraciones y asina sigue alantre.\nEmpez\u00f3 faciendo trabayos pa la radio, fungiendo nel a\u00f1u 1993 como llocutor de la estaci\u00f3n Radioactivu 98.5 de la Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu.\nEn 1995 debut\u00f3 na televisi\u00f3n col so propiu programa, llam\u00e1u \"El show de Jaime Camil\". En 1996 tuvo otra oportunid\u00e1 pa tener el so propiu espaciu na televisi\u00f3n, esta vegada en \"Qu\u00e9 nuechiquina con Jaime Camil\". Dambos proyeutos tresmiti\u00e9ronse al travi\u00e9s de la cadena TV Azteca.\nCarrera art\u00edstica.\nEmpecipio la so carrera como conductor de la estaci\u00f3n de Radio, Radioactivu 98.5, Grupo Imagen, en 1993.\nFoi conductor tami\u00e9n de dos programes de Televisi\u00f3n, dambos pa la televisora TV Azteca, en 1995 \u201cEl show de Jaime Camil\u201d, y 1996 \u201cQue nuechiquina con Jaime Camil\u201d, (Poducido por Alex Val\u00e9s).con \u00e9situ parcial por cuenta de la falta d'espardimientu de la mesma.\nEn 1999 Camil llanz\u00f3'l so primer trabayu discogr\u00e1ficu, titul\u00e1u \"Pa tar contigo\". Esta producci\u00f3n llevar a percorrer les principales ciudaes de M\u00e9xicu, Estaos Xun\u00edos y Am\u00e9rica Llatina, d'esti esprenden cantares como: \u00abNada ye igual ensin ti\u00bb \u2014la cual son\u00f3 de manera importante na radio seg\u00fan \u00abNunca dexate dir\u00bb\u2014.\nEn 2000, la so molici\u00f3n por ganar un terr\u00e9n dientro del mundu de l'actuaci\u00f3n llevar a incursionar na industria de les telenoveles, participando nel melodrama \"Mi destino eres t\u00fa\", tresmitida por Televisa. Foi antagonista de la telenovela xunto a la tami\u00e9n actriz y cantante mexicana Lucero.\nEn 2001 llanz\u00f3'l so segundu trabayu discogr\u00e1ficu, \"Una vegada m\u00e1s\", con cantares como Dime, pero esti nun tuvo enforma puxanza per falta de promoci\u00f3n del sellu discogr\u00e1ficu. A finales d'esi mesmu a\u00f1u particip\u00f3 nel discu \"Tributu a les v\u00edctimes del 9/11\".\nEn 2002 torn\u00f3 a la televisi\u00f3n como presentador de la versi\u00f3n mexicana d'Operaci\u00f3n Triunfo. Mientres esi tiempu anici\u00f3 na ciud\u00e1 de Miami, pa cumplir colos compromisos que ten\u00eda col sellu discogr\u00e1ficu que mercade\u00f3 el so discu, polo que viaxaba selmanalmente a M\u00e9xicu pa conducir el programa.\nEn 2004 particip\u00f3 na telenovela \"Mujer de madera\", producida por Emilio Larrosa como protag\u00f3nico.\nConcluy\u00edes les grabaciones de la telenovela, treslladar a la ciud\u00e1 de Nueva York, onde vivi\u00f3 cerca d'un a\u00f1u. Percorri\u00f3 delles ciudaes de los Estaos Xun\u00edos cola obra musical \"The Mambo Kings\", cola que lleg\u00f3 al circuitu de Broadway. Sicas\u00ed, por razones de lox\u00edstica de la producci\u00f3n, la puesta n'escena d'esta obra en tan importante escenariu atay\u00f3se.\nM\u00e1s palantre form\u00f3 parte del repartu de \"Latinologues\", que s\u00ed xubi\u00f3 a escena con muncho \u00e9situ, so la producci\u00f3n d'Eugenio Derbez. Camil nun permaneci\u00f3 enforma tiempu: n'avientu de 2005, la productora Rosy Ocampo comunicar con \u00e9l dende M\u00e9xicu pa ufierta-y el papel protagonista de la telenovela \"La fea m\u00e1s bella\", versi\u00f3n mexicana del melodrama colombianu Yo soi Betty, la fea. Anque mientres aquel momentu nun acolumbraba un regresu a la televisi\u00f3n mexicana, Jaime acept\u00f3 la propuesta ensin imaxinar l'\u00e9situ n'audiencia qu'algamar\u00eda tantu en M\u00e9xicu como nos Estaos Xun\u00edos. Nesta producci\u00f3n trabayaron con \u00e9l Ang\u00e9lica Vale, Ang\u00e9lica Mar\u00eda y Jos\u00e9 Jos\u00e9, con un \u00e9situ arrollador. Y como'l mesmu referir \"Soi un Jaime Camil antes de \"La fea m\u00e1s bella\" y un Jaime Camil dempu\u00e9s de \"La fea m\u00e1s bella\"\".\nOtramiente, destac\u00f3se dientro de la pantalla grande. En 1997 debut\u00f3 na cinta \"Delfines\". Sicas\u00ed, nun foi sin\u00f3n hasta'l 2003 cuando los productores tomar en serio pa pel\u00edcules de cine. Foi nesi mesmu a\u00f1u cuando particip\u00f3 en \"Pu\u00f1os roses\".\nEn 2004 particip\u00f3 na cinta \"Zapata: El sua\u00f1u d'un h\u00e9roe\", sobre la vida del l\u00edder de la Revoluci\u00f3n mexicana, Emiliano Zapata. Camil interpret\u00f3 a \"Eufemio Zapata\", hermanu d'Emiliano, cinta que nun tuvo l'\u00e9situ esper\u00e1u.Nesi mesmu a\u00f1u tuvo una destacada participaci\u00f3n en \"Siete d\u00edes\", actuando como co-protagonista, pel\u00edcula que llogra escelentes cr\u00edtiques nacionales ya internacionales. Gracies a la so gran actuaci\u00f3n, Foi ganador d'una Diosa de Plata per meyor co-actuaci\u00f3n masculina y nom\u00e1u a un Ariel na mesma categor\u00eda.\nEn 2005 actu\u00f3 na pel\u00edcula sobre Fidel Castro \"Dios o demoniu\". Tuvo una participaci\u00f3n especial nun cap\u00edtulu de la serie Una familia de diez.\nParticip\u00f3 nos curtiumetraxes \"Mariana made in Tepito\" y \"Volver, volver\" nos a\u00f1os 2004 y 2005, respeutivamente.\nEn marzu de 2007, xusto al terminar les grabaciones de \"La fea m\u00e1s bella\", treslladar al valle d'Ensenada, Baxa California, pal rodaxe de la pel\u00edcula \"Reci\u00e9n caz\u00e1u\", que protagoniza xunto a l'actriz venezolana Gabriela Vergara. L'equipu rod\u00f3 les escenes ente Ensenada y Par\u00eds, Francia.\nMientres dos a\u00f1os consecutivos, 2006 y 2007, foi escoy\u00edu pola revista \"People n'espa\u00f1ol\" como unu de los \"50 llatinos m\u00e1s bellos\", na edici\u00f3n especial que llanza a\u00f1almente dicha publicaci\u00f3n coles estrelles m\u00e1s curioses del espect\u00e1culu llat\u00edn y faciendo que toles muyeres morrer pol\nEn mayu de 2007 caracteriz\u00f3 al Capit\u00e1n Gaxarte na obra infantil \"Peter Pan\", nel Teatru Aldama de la Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu. La puesta n'escena llogra gran \u00e9situ taquilleru, seg\u00fan escelentes cr\u00edtiques per parte de la prensa.\nEn setiembre de 2007 xubi\u00f3 a escena nuevamente en M\u00e9xicu, esta vegada interpretando'l papel protagonista nel musical \"El diluviu que vien\", so la direici\u00f3n de Fela F\u00e1bregas y compartiendo creitos cola cantante Mar\u00eda In\u00e9s Guerra. En felicid\u00e1 obra dio-y vida al \"Padre Mont\u00e9s\".\nEn febreru de 2008 foi premi\u00e1u como \"Meyor Actor de Comedia Musical\" na XXV entrega de Premios APT na Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu, pola so fabulosa actuaci\u00f3n como'l padre Mont\u00e9s en \"El diluviu que vien\".\nEn 2007 particip\u00f3 nel doblaxe al espa\u00f1ol de la pel\u00edcula \"Open Season\" (\"Amigos selvaxes\"), d\u00e1ndo-y voz a \"Eliot\". El mesmu a\u00f1u fixo lo propio cola pel\u00edcula \"Bee Movie\", al llau d'Ana de la Reguera.\nEn febreru de 2008 sale nuevamente al aire al travi\u00e9s de la pantalla chica na telenovela \"Las tontas no van al cielo\", nuevamente so la producci\u00f3n de Rosy Ocampo. Na mesma trabaya al llau de Jacqueline Bracamontes y Valentino Lan\u00fas.Depu\u00e9s la empresa productora de pel\u00edcules Sony Pictures contaut\u00f3 a Jaime Camil pa propone-y qu'encarne a Mauricio Garc\u00e9s na trilox\u00eda f\u00edlmica: Alfayate de se\u00f1ores, Esp\u00e9rame en Siberia, vida mio y C\u00f3mo atrapar a un don Juan. Camil indic\u00f3 que'l contratu roblar cuando la empresa tenga los derechos d'esplotaci\u00f3n pa faer les pel\u00edcules y empezar a trabayar con Phillips Alexander y Ina Pay\u00e1n.\nEn 2009 estren\u00f3se una pel\u00edcula mexicana de dibuxos animaos, L'Axente 00-P2, na cual nuevamente Jaime dobla la voz del personaxe principal. Fixo una aventura con Javier Poza llamada \"Aventura per M\u00e9xicu\" qu'implic\u00f3 percorrer casi tola R\u00e9publica Mexicana nun periodu de 42 d\u00edes.\nL'interpreta a Mart\u00edn P\u00e9rez y a Gonzalo Gonz\u00e1lez na telenovela Los exitosos P\u00e9rez (versi\u00f3n mexicana de Los esitosos Pells) xunto a Ludwika Paleta, Ver\u00f3nica Castro y Rogelio Guerra, telenovela mexicana grabada n'Arxentina.\nEn 2010 estren\u00f3se la pel\u00edcula \"Torna\", na qu'act\u00faa a llau de la ex reina de guapura Blanca Soto. A mediaos del mesmu a\u00f1u va estrenase Saving Private P\u00e9rez de Lemon Films, na qu'act\u00faa a llau de figures como Joaqu\u00edn Cos\u00edo, Isela Vega, Jes\u00fas Ochoa y Miguel Rodate y participara nes cintes americanes Border Crosses dirixida por Gary Lankford onde va actuar a llau de Sam Shepard y M\u00eda Maestro; y Without Men dirixida por Gabriela Tagliavini.\nEn 2011 gana la categor\u00eda \"Qu\u00e9 actorazo\" nos Premios Moced\u00e1.\nEn febreru de 2012 estrena telenovela en Televisa M\u00e9xicu al llau de Lucero (Helena Moreno Romero), col nome de \"Por ella soy Eva\",(versi\u00f3n mexicana d'En los tacones de Eva), na qu'interpreta a un profesional del turismu'l cual vese envueltu nuna serie de situaciones adverses que lo lleven a perder l'amor del so co-protagonista seg\u00fan asonsa\u00f1ar la so muerte y adoptar la personalid\u00e1 d'una muyer viuda (que de casualid\u00e1 tien el mesmu oficiu) (Juan Carlos Caballero Mistral / Eva Mar\u00eca Lle\u00f3n Jaramillo viuda de Zuloaga), cola cual pretende llimpiar el so nome y reconquistar l'amor d'Helena, visti\u00e9ndose de muyer col nome d'Eva Mar\u00eda Leon Jaramillo Vda. de Zuloaga, el mesmu a\u00f1u estrena la pel\u00edcula El cielu na to mirada, xunto a Esquite de la Parra y Aislinn Derbez\nPa 2013 vuelve trabayar en televisi\u00f3n nuevamente con Rosy Ocampo na telenovela de corte risible Qu\u00e9 probes tan ricos, (versi\u00f3n mexicana de Probes Ricu)nesta ocasi\u00f3n comparte creitos con Zuria Vega, Sylvia Pasquel, Mark Tacher y Ingrid Martz.\nAngua\u00f1o, fai'l papel de Rogelio De La Vega na esitosa serie estauxunidense Jane the Virgin, onde interpreta a un exc\u00e9ntrico actor de telenoveles y am\u00e1s, ye padre de Jane.\nVida personal.\nYe f\u00edu \u00fanicu de la rellaci\u00f3n de los sos padres pero tien dos medios hermanos per parte del so padre (cas\u00e1u cola modelu Tony Starr): Alexia y Jorge, y tr\u00e9s hermanes pol\u00edtiques (f\u00edes de Tony Starr con Armando Sotres): Kali, Erika Ellice \u2014conocida como Issabella Camil\u2014, y Melissa. Ye cu\u00f1\u00e1u del actor y productor Sergio Mayer. Comparte nacionalid\u00e1 en M\u00e9xicu y Brasil.\nA empiezos de la so carrera art\u00edstica se rumore\u00f3 que'l so adiner\u00e1u padre merc\u00e1ba-y les oportunidaes, lo cual Camil neg\u00f3 y se rumoreaba que la fortuna familiar yera proveniente de contratos pol\u00edticos .\nNos a\u00f1os noventa caltuvo una bona amist\u00e1 con Luis Miguel. A empiezos del 2007, nuna entrevista pal programa \"G\u00fcei\", de M\u00e9xicu, dex\u00f3 entever que y\u00e1 nun ye amigu del llam\u00e1u \"Sol de M\u00e9xicu\". Alejandro Fern\u00e1ndez y Angelica Vale figuren como los sos amigos m\u00e1s allegaos.\nEsfruta de visitar el puertu d'Acapulco y LA, onde tien un club de box llam\u00e1u \u00abDeLaBarracudaBoxingClub (DeLaBBC)\u00bb.\nTien tres tatuaje: un sol nel tod\u00edu derechu, otru nel brazu derechu col s\u00edmbolu tibetanu de la Casa de los Guerreros, una cruz, el nuedu infinitu y el nome del fil\u00f3sofu y matem\u00e1ticu griegu Epicuro de Samos, tami\u00e9n nel brazu derechu.\nDende bien nuevu foi un apasion\u00e1u de les motocicletes. Polo que tien una Confederate Hellcat Combat, de dise\u00f1u esclusivu (solo 20 nel mundu).\nAngua\u00f1o ta cas\u00e1u cola modelu Heidi Balvanera con quien, a pesar de que con delles interrupciones, lleva 7 a\u00f1os. El 25 d'ochobre de 2011 estren\u00e1ronse como padres d'Elena Camil Balvanera.\nEl 3 d'ochobre de 2014, Jaime Camil y Heidi Balvanera convertir en p\u00e1s per segunda ocasi\u00f3n, recibiendo al so f\u00edu Jaime Camil Balvanera."}
{"id": "143013", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143013", "title": "Himnu nacional del Brasil", "text": "El Himnu nacional brasilanu (Hino Nacional Brasileiro en portugu\u00e9s) foi compuestu por Francisco Manuel da Silva depu\u00e9s de que Brasil s'independizara de Portugal en 1822, pero nun foi oficial hasta 1890.\nEl himnu anterior a este yera'l Hino da Independ\u00eancia compuestu pol emperador Pedro I. Col establecimientu de la rep\u00fablica en 1889, la lletra foi escrita por Joaquim Os\u00f3rio Duque Estrada por que fuera cantada acompa\u00f1ada pola m\u00fasica de Francisco Manuel da Silva. Col intre del tiempu la lletra sufri\u00f3 dellos cambeos."}
{"id": "143014", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143014", "title": "Espanglish", "text": "El espanglish o spanglish ye la fusi\u00f3n morfosint\u00e1ctica y sem\u00e1ntica del espa\u00f1ol col ingl\u00e9s brit\u00e1nicu. Ye un fen\u00f3menu lling\u00fc\u00edsticu similar al llan\u00edn utiliz\u00e1u en Xibraltar. Suel confundise col usu d'anglicismos n'espa\u00f1ol. Esti idioma h\u00edbridu nun ye d'usu oficial, sin\u00f3n d'usu coloquial.\nSicas\u00ed, pa los anglofalantes estauxunidenses, especialmente nes zones con una gran poblaci\u00f3n de fala hispana, la denominaci\u00f3n \u00abspanglish\u00bb dase o al usu de pallabres espa\u00f1oles \u2014o con esti orixe, pero morfol\u00f3xicamente \u00abanglificadas\u00bb\u2014 en frases d'idioma ingl\u00e9s, o bien, direutamente reciben el nome \u00abespanglish\u00bb formes x\u00edriga-yos ya inclusive pidgin, talo como asocede en California, Florida, Nuevu M\u00e9xicu, Texas, Arizona, los barrios de Nueva York, y otres ciudaes.\nOrixe.\nEl t\u00e9rminu ye ling\u00fc\u00edsticamente imprecisu; arrexunta ensin un criteriu com\u00fan al emplegu de pr\u00e9stamos lling\u00fc\u00edsticos, normal nel desenvolvimientu de la llingua, cola alternanza de c\u00f3digu frecuente ente falantes billing\u00fces o nes x\u00edrigues profesionales, con criterios de pureza estil\u00edstica qu'escarecen, en cierto, de fundamentu cient\u00edficu. El t\u00e9rminu espanglish, redirix\u00edu dende spanglish y\u00e1 ta incluy\u00edu nel \"Diccionario de la lengua espa\u00f1ola\" de la Real Academia Espa\u00f1ola na so \u00faltima actualizaci\u00f3n. Hai escritores que nam\u00e1i escriben en spanglish, como les puertorrique\u00f1es Giannina Braschi y Ana Lydia Vega. La novela \"Yo-Yo Boing!\" por Giannina Braschi tien munchos exemplos del spanglish y de l'alternanza de c\u00f3digu.\nTr\u00e1tase de l'apropiaci\u00f3n d'otra llingua pola necesid\u00e1 d'espresi\u00f3n d'unes comunidaes hispanofalantes marxinaes (hasta la d\u00f3mina actual de les \"autopistes de la informaci\u00f3n\") y coaccionaes medi\u00e1tica y burocr\u00e1ticamente pola comunid\u00e1 anglofalante y poles condiciones econ\u00f3miques, creando formes m\u00e1s o menos h\u00edbrides.\nEl procesu inversu afecta al ingl\u00e9s con respectu al espa\u00f1ol por tener l'ingl\u00e9s estatus de llingua franca en delles rexones del mundu (ver \"Fromlostiano\").\nEl \"spanglish\" dase principalmente n'Estaos Xun\u00edos, nes comunidaes castellanofalantes de dellos estaos d'Estaos Xun\u00edos, como Florida, Georgia, Texas, California o Nueva York y, por movimientos de poblaci\u00f3n, Anque tami\u00e9n el so usu ye abondo com\u00fan en zones m\u00e1s allo\u00f1aes por cuenta de la influencia de pel\u00edcules, televisi\u00f3n o m\u00fasica; seg\u00fan pola presencia d'enclaves coloniales estadounidenes en pa\u00edses hispanofalantes, tales como la Zona de la Canal de Panam\u00e1, onde'l control estauxunidense influy\u00f3 en diversos aspeutos de la socied\u00e1 panamiega.\nL'usu d'estructures del ingl\u00e9s ta presente igualmente ente la comunid\u00e1 hispanofalante d'Australia. El nivel d'usu nun tien les mesmes proporciones que nos Estaos Xun\u00edos, pero rescampla qu'esiste un emplegu xeneraliz\u00e1u nes minor\u00edes hispanofalantes de ciudaes como Sydney o Melbourne, d'estructures gramaticales o l\u00e9xicu del ingl\u00e9s nel so llinguaxe cotidianu. Ye com\u00fan oyer espresiones tales como: \"vivu nun flat peque\u00f1u; voi a correr colos mios runners; la llibrer\u00eda de la city ye grande\", o de pallabres tales como \"el rubbish bin, la vacuum cleaner, el tram, el toilet o'l mobile.\"\nEl \"Dictionary of American Rexonal English\" recoy\u00eda en 1972 los primeros exemplos d'esta fala. La mayor\u00eda de los autores consideren que foi en realid\u00e1 nos a\u00f1os sesenta cuando nos barrios hispanos de Miami, Nueva York y Los Angeles produci\u00f3se la esplosi\u00f3n del \u00abmock\u00bb, antecedente del spanglish y que, por filtraci\u00f3n, depu\u00e9s foise estendiendo peles ciudaes. Pero un datu interesante ye que quien acu\u00f1a'l t\u00e9rminu per primer vegada ye l'humorista puertorrique\u00f1u Salvador Ti\u00f3 na so columna titulada \u00abTeor\u00eda del Espanglish\u00bb, publicada orixinalmente nel peri\u00f3dicu \"El Diariu de Puertu Ricu\" el 28 d'ochobre de 1948. M\u00e1s tarde la columna apaez nuevamente nel so llibru \"A poco fueu\" edit\u00e1u pola editorial de la Universid\u00e1 de Puertu Ricu nos a\u00f1os cincuenta. Na so teor\u00eda, Ti\u00f3 esplica que'l espanglish ye la espa\u00f1olizaci\u00f3n del ingl\u00e9s, que ye lo frecuente. A\u00f1os m\u00e1s tarde publica nel peri\u00f3dicu \"El Mundo\" del 27 de marzu de 1971, la so teor\u00eda del ingla\u00f1ol o inga\u00f1ol, que ye da-y a les pallabres espa\u00f1oles el sent\u00edu que tienen n'ingl\u00e9s. Y a\u00f1ede a manera d'exemplu 'Y nun puedo faer l'apolox\u00eda del que fai una apolox\u00eda, en cuenta de una sida o un prestu... Ti\u00f3 invent\u00f3 la pallabra espanglish diez o doce a\u00f1os primero que un conoc\u00edu cr\u00edticu franc\u00e9s, Etieble, acu\u00f1ara en Par\u00eds el \u00abfranglais\u00bb. Otros casos del spanglish pueden reparase en M\u00e9xicu. Por cuenta de la influencia del norte hai dellos verbos, como parquear (aparcar, \"park\"), wachar (reparar,\"watch\") o cachar (atrapar, \"catch\") utilizaos xeneralmente, y\u00e1 que s'entemez l'idioma pa encurtiar les pallabres. Non y\u00e1 cam\u00fadense les pallabres, sin\u00f3n que s'usen entemec\u00edes col espa\u00f1ol, creando una oraci\u00f3n col emplegu de dos idiomes. Fen\u00f3menos asemeyaos reparar n'otros pa\u00edses de llingua espa\u00f1ola.\nAlternanza de c\u00f3digu.\nEnte los falantes con conocencia de m\u00e1s d'una llingua, pero con dominiu llind\u00e1u d'una d'elles, ye normal l'amiestu, (de cutiu inconsciente), de dellos idiomes na mesma frase. Otros falantes, sicas\u00ed, espliquen que, siendo bonos conocedores de dambes lling\u00fces, prefieren escoyer pa cada idea la pallabra que meyor reflexar, teniendo en cuenta que'l so interlocutor tami\u00e9n conoz dambes lling\u00fces. S\u00eda que non, un falante puede dici-y a otru una frase como \u00abI'm sorry, I cannot attend next week's meeting porque tengo una obligaci\u00f3n de negocios en Boston, pero espero qu'I'll be back for the meeting the week after\u00bb, en que va camudando d'idioma consciente o inconscientemente.\nTami\u00e9n ye t\u00edpica del spanglish(tami\u00e9n hispaninglish) el tracamundiu de significaos ente pallabres castellanes y otru ingleses que suenen de forma asemeyada (falsos amigos). Un exemplu d'esto ser\u00eda la frase \u00abvacunar la carpeta\u00bb (del ingl\u00e9s, \"vacuum the carpet\") en llugar de \u00abaspirar (el polvu de) l'alfombra\u00bb.\nVariantes dialeutales del espa\u00f1ol n'Am\u00e9rica.\nPuesto que el spanglish ye un procesu que se dio principalmente n'Am\u00e9rica, hai qu'analizalo dende'l puntu de vista de los Dialeutos del espa\u00f1ol n'Am\u00e9rica. Nestos, son comunes los pr\u00e9stamos lling\u00fc\u00edsticos pa oxetos cotidianos (como \"pul\u00f3ver\", del ingl\u00e9s \"pull-over\"), y n'especial pa teunolox\u00eda, \"marketing\" y alministraci\u00f3n d'empreses (\"management\"). Nun tienen de confundir se estos usos col spanglish, pos son muncho m\u00e1s antiguos, reconoc\u00edos, y tienen otru orixe. En munchos casos, la pallabra usada n'Am\u00e9rica puede paecese a la inglesa pero tien etimolox\u00eda llatina (\"ordenador\" del llat\u00edn \"computer\").\nCiberspanglish.\nEsti fen\u00f3menu tuvo'l so mayor espardimientu mundial col espardimientu bonal d'Internet, con una gran cantid\u00e1 de nuevos vocablos como \"browser\", \"frame\", \"link\", \"cookie\", \"chat\", \"mail\", \"surfear\", etc., que nun ten\u00eden una traducci\u00f3n al castell\u00e1n o nun se fixo, como \"cookie\", o a cencielles el t\u00e9rminu ingl\u00e9s yera m\u00e1s f\u00e1cil o m\u00e1s curtiu: \"chatroom\" en llugar de \"sala de charra\".\nEn dellos casos estremos ll\u00e9guense inclusive a conxugar verbos ingleses coles desinencies mesmes del castell\u00e1n, \"chatear, chateo, chateas, chateamos\", que'l so usu ye tan estend\u00edu y com\u00fan que foi almit\u00edu pola RAE , non asina l'usu de la pallabra \"accesar\" en llugar de la pallabra mesma aportar del castell\u00e1n.\nN'otros casos, dalgunos de los t\u00e9rminos orixinales n'ingl\u00e9s fueron sumiendo en llugar de los sos equivalentes en castell\u00e1n: navegador, en cuenta de \"browser\", marcu en cuenta de \"frame\", enllaz o amiesta en cuenta de \"link\", navegar en cuenta de \"surfear\", etc.\nFromlostiano.\nA pesar de que l'orixe del Fromlostiano ye bien distintu al del spanglish, dacuando da resultaos similares y el so usu ente la moced\u00e1 hispanofalante d'Europa asemeyar al usu americanu. Nesti casu, nun se trata d'un choque cultural sin\u00f3n d'un movimientu burlesco con ciertu toque de rebeld\u00eda per parte de la comunid\u00e1 espa\u00f1ola escontra la ense\u00f1anza obligatoria de la llingua inglesa. Asina, pallabres como \"baidefeis\" estendi\u00e9ronse hasta'l puntu de ser llargamente entend\u00edes y utilizaes en medios de comunicaci\u00f3n de mases.\nUn exemplu lliterariu: \"code-switching\".\n\"--Dale cuerda al mono para que baile.\n\"--T\u00fa crees que hay m\u00e1s de tres grandes poetas en una lengua en una centuria. A ver: Vallejo, Neruda, Dar\u00edo, Lorca, Jim\u00e9nez, Machado. Very few.\"\n\"--It depends what you are looking for.\"\n\"--I'm looking for the creators. If you want to accept los maestros, then you include: Huidobro, Cernuda, Alberti, Aleixandre, Salinas, Guill\u00e9n. S\u00ed, son maestros, pero no creadores.\"\n\"--T\u00fa eres demasiado r\u00edgida.\"\n\"--No, es que las puertas del Parnaso son muy estrechas. Aleixandre puede ser mejor poeta que Lorca, pero no m\u00e1s grande. Lorca es com\u00fan, pero es un creador. Many masters are better poets than the creators, but they are not greater. La grandeza no es mejor. A veces es peor. There are many singers with a better voice than Maria Callas. But she sang great. Y la grandeza no se puede definir. Porque est\u00e1 llena. Es como el sol. Algo lleno de luz y redondo. No le hace falta nada. Y te llena. Te deja llena. Te colma. Es algo que instaura. Y afirma su instauraci\u00f3n. Se implanta. Se planta. Se queda ah\u00ed, como una instalaci\u00f3n, en un espacio. Es como la belleza.\"\n\"--What a pity.\"\n\"--El total, las partes no suman el total.\"\"\n\"-- Open the door o chingo la window.\"\"\nDelles pallabres traduc\u00edes en Spanglish.\nEl casu de la finalizaci\u00f3n \"-ing\".\nN'Espa\u00f1a asocede'l casu, que delles pallabres en idioma ingl\u00e9s, por casu: foot = pie, pa ser pronunciada'l so signific\u00e1u al idioma espa\u00f1ol, ami\u00e9stase-y indiscriminadamente la terminaci\u00f3n incorreuta (ing) y asina pueda interpretase, n'espa\u00f1ol como: footing (pallabra \"incorreuta\" que significar\u00eda: \"correr\"), siendo la pallabra \"correuta\" n'ingl\u00e9s: running. Otros exemplos incorreutos:"}
{"id": "143016", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143016", "title": "Ataque de gas sar\u00edn nel metro de Tokiu", "text": "El ataque de gas sar\u00edn nel metro de Tokiu, conoc\u00edu nos medios xaponeses como'l , foi un actu de terrorismu dom\u00e9sticu perpretrado por miembros del grupu Aum Shinrikyo el 20 de marzu de 1995.\nEn cinco ataques coordinaos, los autores lliberaron gas sar\u00edn en delles llinies del Metro de Tokiu. Como resultancia, trelce persones fueron asesinaes, cincuenta quedaron gravemente mancaes y cuasi mil presentaron problemes temporales de visi\u00f3n. L'ataque foi dirix\u00edu contra trenes que pasaben ente Kasumigaseki y Nagatach\u014d, sede del gobiernu de Xap\u00f3n. Ye l'ataque m\u00e1s seriu asoced\u00edu en Xap\u00f3n dende'l fin de la Segunda Guerra Mundial.\nL'a\u00f1u anterior esta secta y\u00e1 perpetara otru ataque con gas sar\u00edn, denomin\u00e1u Incidente de Matsumoto, que mat\u00f3 a 8 persones.\nAntecedentes.\nAum Shinrikyo ye l'antiguu nome d'un revesosu grupu, angua\u00f1o conoc\u00edu como \u00abAleph\u00bb. En 1992, Sh\u014dk\u014d Asahara, el fundador de Aum Shinrikyo, public\u00f3 un llibru nel que se declar\u00f3 a sigo mesmu \u00abCristu\u00bb, l'\u00fanicu maestru dafechu ilustr\u00e1u ya identific\u00e1u como'l \u00abCorderu de Dios\u00bb. Esboz\u00f3 una profec\u00eda del fin del mundu, qu'incluy\u00eda una Tercer Guerra Mundial y describ\u00eda un conflictu final que rematar\u00eda nun Armaged\u00f3n nuclear, tomando emprest\u00e1u'l t\u00e9rminu del \"Apocalipsis\" . La so supuesta misi\u00f3n consist\u00eda en tomar sobre s\u00ed los pecaos del mundu y declar\u00f3 que pod\u00eda tresferir poder espiritual a los sos siguidores y finalmente quitar los sos pecaos y males obres. Tami\u00e9n vio escures combalechadures perdayuri, promulgaes por xud\u00edos, los masones, los holandeses, la Familia Real Brit\u00e1nica y relixones rivales xaponeses. La polic\u00eda xaponesa primeramente inform\u00f3 que l'ataque foi la forma del cultu d'acelerar un apocalipsis. La fiscal\u00eda dixo que se trataba d'un intentu de derrocar al gobiernu ya instalar a Shoko Asahara, el fundador del grupu, como'l \u00abemperador de Xap\u00f3n\u00bb. L'equipu de defensa de Asahara aleg\u00f3 que dellos miembros fundadores del grupu entamaron independientemente l'ataque, pero los sos motivos pa ello nun fueron esplicaos.\nAum Shinrikyo empez\u00f3 los sos ataques el 27 de xunu de 1994 en Matsumoto, Xap\u00f3n. Cola ayuda d'un cami\u00f3n convert\u00edu en frigor\u00edficu, miembros de la secta llanzaron una nube de sar\u00edn que llex\u00f3 cerca de les cases de los xueces que taben supervisando una demanda sobre una disputa de bienes ra\u00edz que se prev\u00eda fallar\u00eda en contra del cultu. Por cuenta de esti incidente, 500 persones resultaron mancaes y siete morrieron.\nPrincipales autores.\nDiez homes fueron responsables de llevar a cabu los ataques: cinco lliberaron el sar\u00edn ente que los otros cinco sirvieron como conductores pa la fuxida.\nLos equipos fueron:\nAtaque.\nEl llunes 20 de marzu de 1995, cinco miembro d'Aum Shinrikyo llanzaron un ataque qu\u00edmicu nel metro de Tokiu, unu de los sistemes de tresporte de cercan\u00edes m\u00e1s activos nel mundu, en plena hora punta de la ma\u00f1ana. L'axente qu\u00edmicu utiliz\u00e1u, sar\u00edn l\u00edquidu, taba conten\u00edu en bolses de pl\u00e1sticu que cada equipu envolubr\u00f3 en peri\u00f3dicos. Cada perpetrador llevaba dos paquetes de sar\u00edn con un total aver\u00e1u de 900\u00a0ml de sar\u00edn, sacante Yasuo Hayashi, quien llevaba tres paquetes. Aum orixinalmente entam\u00f3 arrobinar el sar\u00edn en forma de aerosol, pero nun se sigui\u00f3 alantre con ello. Una sola gota de sar\u00edn del tama\u00f1u d'una cabeza d'anfiler pod\u00eda matar a un adultu.\nColos sos paquetes de sarin y parag\u00fces con puntes afilaes, los perpetradores encetaron los trenes designaos. Nes estaciones preestablecidas, los paquetes de sar\u00edn fueron abandonaos y pinchaos delles vegaes coles puntes afilaes de los parag\u00fces. Depu\u00e9s, los autores baxar del tren y salieron de la estaci\u00f3n p'atopase col so c\u00f3mpliz que ten\u00eda un coche. Al dexar los paquetes furaos nel suelu, el sar\u00edn empezar a escapar nel vag\u00f3n del tren y les estaciones. Esti sar\u00edn afect\u00f3 a los pasaxeros, trabayadores del metro y aquellos qu'entraron en contautu con ellos. El sar\u00edn ye'l m\u00e1s vol\u00e1til de los axentes nerviosos, lo que significa que puede evaporarse r\u00e1pida y f\u00e1cilmente dende l\u00edquidu a vapor y arrobinase nel ambiente. Les persones pueden tar espuestes al vapor inclusive ensin entrar en contautu cola forma l\u00edquida del sar\u00edn. Por cuenta de que se evapora tan r\u00e1pido, el sar\u00edn presenta una amenaza inmediata, pero de curtia duraci\u00f3n."}
{"id": "143017", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143017", "title": "Responsabilid\u00e1", "text": "La responsabilid\u00e1 ye un valor que ta na conciencia de la persona qu'estudia la \u00c9tica sobre la base de la moral.\nPuestu en pr\u00e1utica, establezse la magnit\u00fa de diches aiciones y de c\u00f3mo encarales de la manera m\u00e1s positiva ya integral p'ayudar nun futuru.\nUna persona carauterizar pola so responsabilid\u00e1 porque tien la virt\u00fa non solo de tomar una serie de decisiones de manera consciente, sin\u00f3n tami\u00e9n d'asumir les consecuencies que tengan les citaes decisiones y de responder de les mesmes ante quien correspuenda en cada momentu.\nEtimolox\u00eda.\nLa pallabra responsabilid\u00e1 provi\u00e9n del llat\u00edn \"responsum\", que ye una forma de ser consider\u00e1u suxetu de derechu suxetu d'una delda o obligaci\u00f3n.\nLa responsabilid\u00e1 vista dende la filosof\u00eda.\nNa tradici\u00f3n kantiana, la responsabilid\u00e1 ye la virt\u00fa individual de concebir llibre y conscientemente los m\u00e1ximos actos posibles universalizables de la nuesa conducta. Para Hans Jonas, sicas\u00ed, la responsabilid\u00e1 ye una virt\u00fa social que se configura so la forma d'un imperativu que, siguiendo formalmente al imperativu categ\u00f3ricu kantianu, ordena: \u201cobra talmente que los efeutos de la to aici\u00f3n s\u00edan compatibles cola permanencia d'una vida humana aut\u00e9ntica na Tierra\u201d. Dichu imperativu conozse como'l principiu de responsabilid\u00e1. Seg\u00fan Nietzsche la responsabilid\u00e1 ye esencial nel ser humanu, y\u00e1 que nun ye por cuestiones divines lo que nos asocede, ye poles nueses decisiones.\nPrincipios de la responsabilid\u00e1.\nEl cumplimientu responsable en nuesa llabor humana, s\u00eda cual fora, rexir por principios como:\n\u00c1mbitu xur\u00eddicu.\nLa responsabilid\u00e1 xur\u00eddica surdi cuando'l suxetu transgrede un deber de conducta se\u00f1al\u00e1u nuna norma xur\u00eddica que, a diferencia de la norma moral, vien de dalg\u00fan organismu esternu al suxetu, principalmente l'Est\u00e1u, y ye coercitiva. Son normes xur\u00eddiques porque establecen deberes de conducta impuestos al suxetu por un ente esternu a \u00e9l, la regla puede ser al travi\u00e9s de prohibiciones o de normes imperatives inmorales. La responsabilid\u00e1 ye'l complementu necesariu de la llibert\u00e1.\nL'usu xur\u00eddicu de la pallabra provi\u00e9n de poco primero de la revoluci\u00f3n francesa, por influencia del ingl\u00e9s. El t\u00e9rminu apaecer\u00eda nel Derechu Constitucional ingl\u00e9s.\nAsina la responsabilid\u00e1 tien d'entendese, dende la perspeutiva d'una persona qu'executa un actu llibre, como la necesid\u00e1 na que s'atopa la persona de faese cargu de les consecuencies de los sos actos.\nL'efeutu contradictoriu d'una persona coles normes xur\u00eddiques causa una reaici\u00f3n per parte del Derechu (o la socied\u00e1) contra'l suxetu que viola diches normes. La manifestaci\u00f3n de dicha reaici\u00f3n per parte del derechu presentar por aciu sanciones impuestes pol Est\u00e1u."}
{"id": "143018", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143018", "title": "Luisa Mar\u00eda Alcalde Luj\u00e1n", "text": "Luisa Mar\u00eda Alcalde Luj\u00e1n, ye una pol\u00edtica mexicana. Foi escoyida pal cargu llexislativu como representante del part\u00edu Movimientu Ciudadanu, anque milita angua\u00f1o nel part\u00edu Morica. Ye conocida como La Morena o Morica, pola so apaici\u00f3n nel videu oficial de l'asociaci\u00f3n pol\u00edtica del mesmu nome.\nTrayeutoria.\nAlcalde Luj\u00e1n estudi\u00f3 Derechu na Universid\u00e1 Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xicu (UNAM), egresando en 2011. Curs\u00f3 la Maestr\u00eda en Pol\u00edtiques P\u00fabliques y Derechu Llaboral na Universid\u00e1 de California en Berkeley. \nEmpez\u00f3 la so activid\u00e1 pol\u00edtica al participar nes protestes llevaes a cabu contra'l desafuero del ent\u00f3s Xefe de Gobiernu del Distritu Federal, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, en 2005.\nDarr\u00e9u particip\u00f3 nes protestes eleutorales pola eleici\u00f3n presidencial de 2006, \"Gobiernu Lex\u00edtimu\", la cual foi creada dempu\u00e9s de la guerra eleutoral.\nEn 2011 afiliar a l'asociaci\u00f3n pol\u00edtica nacional Morica, de la cual foi Representante de moces y estudiantes. En 2012 foi electa diputada federal a la LXII Llexislatura pol Part\u00edu Movimientu Ciudadanu, concluyendo l'encargu en 2015."}
{"id": "143019", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143019", "title": "Pr\u00e9stamu lling\u00fc\u00edsticu", "text": "Un pr\u00e9stamu lling\u00fc\u00edsticu ye una pallabra, morfema o espresi\u00f3n d'un idioma que ye afecha a otru idioma. De cutiu resulta de la influencia cultural de los falantes del primer idioma sobro los del segundu. Cuando l'elementu emprest\u00e1u ye una pallabra l\u00e9xica, de normal un axetivu, un nome o un verbu, falamos de pr\u00e9stamu l\u00e9xicu. El pr\u00e9stamu l\u00e9xicu ye de llo\u00f1e el m\u00e1s frecuente de toos, pero tami\u00e9n esiste'l pr\u00e9stamu gramatical, qu'asocede especialmente cuando un n\u00famberu importante de falantes billing\u00fces de les dos lling\u00fces usen part\u00edcules, morfemes y elementos non l\u00e9xicos d'una llingua cuando se fala la otra. Otru fen\u00f3menu similar ye'l calcu sem\u00e1nticu, nel cual anque nun se toma una espresi\u00f3n lliteral d'otru idioma, s\u00ed toma nel so signific\u00e1u.\nPr\u00e9stamu l\u00e9xicu.\nEl pr\u00e9stamu l\u00e9xicu ye ling\u00fc\u00edsticamente distintu d'otru fen\u00f3menu de lling\u00fces \u201cen contautu llam\u00e1u calcu l\u00e9xicu. Nel primer casu, la forma fon\u00e9tica orixinal ye a cencielles amoldada a la fonolox\u00eda de la llingua receptora ensin interpretaci\u00f3n o traducci\u00f3n. Nel segundu casu esiste una adautaci\u00f3n sem\u00e1ntica, interpretaci\u00f3n o traducci\u00f3n de los morfemes que compon\u00eden la forma orixinal.\nEl t\u00e9rminu pr\u00e9stamu ta coles mesmes rellacion\u00e1u col t\u00e9rminu \"estranxerismu\": un \"pr\u00e9stamu\" ye un \"estranxerismu\" incorpor\u00e1u al sistema lling\u00fc\u00edsticu d'una llingua determinada.\nTami\u00e9n podemos falar de \"pr\u00e9stamu\" pa referinos a pallabres que dientro d'una mesma llingua pasen d'una x\u00edriga especializada al rexistro est\u00e1ndar o viceversa.\nClasificaci\u00f3n de los pr\u00e9stamos l\u00e9xicos.\nNos pr\u00e9stamos lling\u00fc\u00edsticos puen estremase en cuatro tipos, seg\u00fan el grau d'adautaci\u00f3n y necesid\u00e1 de la pallabra:\nEstranxerismos.\nLes comunidaes idiom\u00e1tiques tomen formes l\u00e9xiques d'otres lling\u00fces, pa describir realidaes que nuna cultura apaecen per primer vegada, pero na otra son frecuentes y y\u00e1 tienen un t\u00e9rminu forx\u00e1u, t\u00e9rminos emprestaos o pr\u00e9stamos l\u00e9xicos.\nAsina, por casu, los conquistadores espa\u00f1oles entraron en contautu n'Am\u00e9rica con fen\u00f3menos que bautizaron utilizando pallabres ind\u00edxenes como \"hamaca\", \"pataca\", \"ma\u00edz\", \"furac\u00e1n\", \"cacique\", \"hule\" o \"tabacu.\" L'espect\u00e1culu d'esnudase con gracia, que nun ten\u00eda equivalente nel costumes de los pa\u00edses de fala espa\u00f1ola, esix\u00f3'l crudu anglicismu \"strip-tease\" ya inversamente, los franceses usaron el calcu sem\u00e1nticu o traducci\u00f3n de la pallabra espa\u00f1ola \"olla podre\" pa describir el platu de cocina d'esi orixe que llamen \"pot-pourri\", pallabra que volvi\u00f3 a Espa\u00f1a como t\u00e9rminu popular pa denominar lo que ye variopinto y multiforme, \"popurr\u00ed\".\nPr\u00e9stamu gramatical.\nSuel producise en comunidaes lling\u00fc\u00edstiques con un altu grau de billing\u00fcismu. Munchos de les traces comunes de les \u00e1rees lling\u00fc\u00edstiques podr\u00eden ser result\u00e1u del pr\u00e9stamu gramatical; por casu, nel \u00e1rea lling\u00fc\u00edstica balc\u00e1nica delles lling\u00fces de subfamilies distintes ya inintelixibles ente s\u00ed tienen art\u00edculos pospuestos y oraciones subordinaes con complementador."}
{"id": "143020", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143020", "title": "Art\u00edculu", "text": "L'art\u00edculu ye un tipu de determinante actualizador, una categor\u00eda de la morfolox\u00eda qu'empleguen delles lling\u00fces p'actualizar o precisar la referencia d'un sustantivu, tresform\u00e1ndolo de desconoc\u00edu y astractu (\u00abun llibru\u00bb) a conoc\u00edu y concretu (\u00abel llibru\u00bb). Dichu d'una forma m\u00e1s clara, ye un implemento o indicador qu'asitia lo que se diz nel campu en que se diz, com\u00fan al que lo diz y al que lo oi, esto ye, nel mutuu alcuerdu de los interlocutores.\nEn gram\u00e1tica tradicional, ll\u00e1mase art\u00edculu tantu a los determinantes defin\u00edos como al determinante indefin\u00edu rellacion\u00e1u col signific\u00e1u de '1'. En gram\u00e1tica xenerativa polo xeneral consid\u00e9rase que l'art\u00edculu ye'l nucleu sint\u00e1cticu del sintagma determinante."}
{"id": "143021", "revid": "39357", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143021", "title": "Art\u00edculu (gram\u00e1tica)", "text": ""}
{"id": "143022", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143022", "title": "Preposici\u00f3n", "text": "La preposici\u00f3n ye la clase de pallabra invariable qu'introduz el llam\u00e1u \"sintagma preposicional.\" Les preposiciones xeneralmente tienen la funci\u00f3n d'introducir adxuntos, y n'ocasiones tami\u00e9n complementos obligatorios amestando'l nome o sintagma nominal al que precieden darr\u00e9u con un verbu o otru nome que les antecede. En delles lling\u00fces les preposiciones puen nun encabezar un sintagma preposicional, como n'ingl\u00e9s, onde inclusive puen apaecer a la fin de la frase.\nConsiderando les distintes lling\u00fces del mundu, la preposici\u00f3n ye un tipu de adposici\u00f3n que se caracteriza por apaecer t\u00edpicamente de primeres del constituyente sint\u00e1cticu al qu'afecta; asina por casu, la pallabra equivalente qu'apaez detr\u00e1s y non delantre ll\u00e1mase \"posposici\u00f3n\"."}
{"id": "143023", "revid": "379", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143023", "title": "Abreviatura", "text": "L'abreviatura ye una convenci\u00f3n ortogr\u00e1fica qu'encurtia la escritura de ciertu t\u00e9rminu o espresi\u00f3n, y consiste na representaci\u00f3n escrita d'una pallabra o grupu de pallabres con nam\u00e1i una o delles de les sos lletres. Pa creala, empl\u00e9gase la lletra inicial, may\u00fascula o min\u00fascula, por s\u00ed sola o acompa\u00f1ada d'otres lletres, y\u00e1 seyan del mediu o del fin de la pallabra, y unu o dellos puntos qu'indiquen que la pallabra ta incompleta. Dizse ent\u00f3s d'ella que ta escrita \"abreviadamente\".\nTipos d'abreviatura.\nCualquier pallabra pue embrivise, polo que suel estremase ente abreviatures \u00abpersonales\u00bb (les que cualesquier falante particular xenera pal usu propiu na so escritura privao) y \u00abconvencionales\u00bb (aquelles reconoc\u00edes y emplegaes com\u00fanmente polos usuarios d'una llingua). Por cuenta d'esta facult\u00e1 del escritor aveza a ser una norma d'estilu que les abreviatures particulares o les d'usu espec\u00edficu seyan recoy\u00edes nun glosariu de primeres o al final de la obra (especialmente cuando esta ye estensa y tien formatu de llibru).\nDientro de les abreviatures convencionales, unes son d'usu xeneral y otres \u00fasense en contestos particulares, como ye'l casu, por casu, de les abreviatures qu'un autor emplega dientro d'un llibru y que tienen de recoyese de primeres o a la fin de la obra nuna llista esplicativa.\nL'abreviatura ha ser eficaz y, por esti motivu, tien de suprimir siquier dos lletres de la pallabra embrivida, magar qu'heba exemplos espublizaos nos que nam\u00e1i se desanicia una.\nL'usu de les abreviatures convencionales nun ye llibre, sin\u00f3n que ta llind\u00e1u a ciertos contestos y somet\u00edu a ciertes regles; asina, polo xeneral, nun puen usase les abreviatures en cualquier llugar del testu: \u00abDe s\u00f3pitu, mir\u00e9 a la dcha. y vilos xuntos.\u00bb Les abreviatures de tratamientos nam\u00e1i han d'emplegase cuando anteceden al nome propiu (Sr. Tresguerres, D.\u00aa Xosefa, etc.)."}
{"id": "143024", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143024", "title": "Predic\u00e1u", "text": "El predic\u00e1u ye'l conxuntu de pallabres que s'arrexunten en redol a unu de los dos nucleos de la oraci\u00f3n, el verbu. Ye un elementu necesariu de la sentencia gramatical, esto ye indispensable por que la oraci\u00f3n tenga sent\u00edu. Siempres ta form\u00e1u por un verbu en forma personal y cumple la funci\u00f3n de nucleu del predic\u00e1u (o c\u00f3pula, nes oraciones atributives); el restu de los elementos qu'acompa\u00f1en al verbu van depender del tipu d'oraci\u00f3n que teamos analizando. Podemos estremar dos tipos b\u00e1sicos de predicaos nes oraciones simples:"}
{"id": "143026", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143026", "title": "Codium tomentosum", "text": "Codium tomentosum ye una especie d'ocle verde de la familia Codiaceae.\nDescripci\u00f3n.\n\"C. tomentosum\" presenta un color verde-escuru de talu esponxosu y testura afieltrada de 20 a 35 cm de llonxit\u00fa . El tueru o fronde ye de seici\u00f3n circular y medra de forma dicot\u00f3mica. Af\u00edtase al sustratu per un enanchamientu discoidal form\u00e1u por filamentos anastomosaos.\nDistribuci\u00f3n y h\u00e1bitat.\nEsta cloroficea ye nativa del oeste del Oc\u00e9anu Atl\u00e1nticu dende les Islles Brit\u00e1niques a les Azores y Cabu Verde. N\u2019Asturies ye frecuente vela nel ocle muerto de les playes.\nEl so h\u00e1bitat all\u00fagase nes costes espuestes sobre sustratu rocosu y cubetes nel horizonte inferior de la zona llitoral.\nInvestigaci\u00f3n.\nAisll\u00f3se per cromatograf\u00eda d'afinid\u00e1 una lectina llamada tomentina de \"C. tomentosum\" \n. Amuesa l'activid\u00e1 espec\u00edfica de la N-acetilglucosamina y descubri\u00f3se que ye rica en glicina, treonina y valina."}
{"id": "143027", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143027", "title": "Nome propiu", "text": "Los nomes propios son sustantivos que s'usen pa designar a persones, llugares, eventos, empreses o coses con un nome singular. F\u00e6n referencia al efeuto de nomar. Nomar ye designar o determinar ling\u00fc\u00edsticamente un oxetu o esperiencia del mundu como tal, por tanto de manera \u00fanica ya irrepetible.\nDesignaci\u00f3n.\nTienen especial relevancia los nomes propios refer\u00edos a la nacionalid\u00e1, ideolox\u00eda, relix\u00f3n etc., pos adquieren un elev\u00e1u papel simb\u00f3licu-sentimental.\nNa d\u00f3mina actual son d'especial relevancia los nomes de les empreses, pos ye lo que les fai \u00faniques y distintes de cualesquier otra que puea competir na mesma activid\u00e1. Tan ye asina que'l nome rexistr\u00e1u, xunto al logotipu, puede aportar a un valor importante nos activos d'una empresa. Dacuando'l nome propiu confundise o convi\u00e9rtese o fai les funciones de marca siendo ent\u00f3s incorpor\u00e1u a un valor de merc\u00e1u.\nPor sigo mesmos, los nomes propios nun tienen que tener signific\u00e1u y\u00e1 que, por definici\u00f3n, son \u00fanicos.\nPero dau l'efectu social que tienen los nomes, y la dificult\u00e1, y\u00e1 se\u00f1alada antes, de tener qu'individualizar la designaci\u00f3n, y\u00e1 d'antiguu los nomes pon\u00edense de forma que reflexara dalguna cualid\u00e1. De primeres apoderaba una denominaci\u00f3n de tipu familiar o de cla o tribu. G\u00fcei d\u00eda esi aspeutu familiar y constituyir los apell\u00edos. Dacuando una especial circunstancia o cualid\u00e1: Plat\u00f3n, el de los anchos llombos, yera una designaci\u00f3n secundaria; el so nome propiu yera Aristocles.\nCol cristianismu, n'Occidente, siquier, tom\u00f3se el costume de \u201cnomar\u201d al naciellu sol patrociniu d'un santu, faci\u00e9ndose coincidir col bautismu nel que se sup\u00f3n que l'home naz a una nueva vida.\nUna manera especial de nomar a les persones ye'l llam\u00e1tigu o l'alies.\nNomes de pila.\nLa espresi\u00f3n \u00abnome de pila\u00bb referise a la pila bautismal. Los nomes de pila son antrop\u00f3nimos."}
{"id": "143028", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143028", "title": "Pallabres derivaes", "text": "La derivaci\u00f3n o pallabres derivaes ye unu de los procedimientos de formaci\u00f3n de pallabres, y dexa a les lling\u00fces designar conceutos rellacionaos sem\u00e1nticamente con otros per un sitiu consideraos como primitivos, a\u00f1adiendo afixos (y.j \"cuchellada\" de cuchiellu). La derivaci\u00f3n permite que'l l\u00e9xicu designe numberosos sent\u00edos a partir d'un n\u00famberu muncho m\u00e1s peque\u00f1u de raiga\u00f1os o lexemes. En munches lling\u00fces, la derivaci\u00f3n ye la principal fonte de nueves pallabres, anque tami\u00e9n hai lling\u00fces ensin derivaci\u00f3n, principalmente lling\u00fces aislantes, con tendencia a usar m\u00e1s la composici\u00f3n.\nLa derivaci\u00f3n oldea cola flex\u00f3n: dambes usen morfemes a\u00f1ad\u00edos al raiga\u00f1u pa espresar diferencies, pero la flex\u00f3n nun porta camb\u00e9u de referentes sin\u00f3n que les marques a\u00f1ad\u00edes tienen un fin puramente gramatical. La derivaci\u00f3n ye tresparente pa la sintaxis, la flex\u00f3n non. Am\u00e1s la derivaci\u00f3n con frecuencia porta camb\u00e9u de categor\u00eda gramatical (por casu, el verbu \"materializar\" deriva del axetivu material, que de la mesma deriva del sustantivu materia), ente que na flex\u00f3n siempres se calti\u00e9n la categor\u00eda gramatical (por casu les formes flexives \"cantar\", \"cantaben\", \"cantando\" son siempres verbales; les formes enfermeru, \"enfermeres\" son siempres sustantivos).\nPer otru llau la derivaci\u00f3n paezse a la composici\u00f3n no que cinca a los cambeos de signific\u00e1u, cola diferencia de que mientres la derivaci\u00f3n usa afixos ensin signific\u00e1u propiu (como \"-izar\" a\u00f1ad\u00edu a \"material\" pa formar \"materializar\"), na composici\u00f3n x\u00fantense morfemes qu'aisllaos y\u00e1 tienen signific\u00e1u (como \"tela\" y \"ara\u00f1a\" en \"telara\u00f1a\").\nMorfemes derivativos.\nNes lling\u00fces flexives ye com\u00fan estremar dos tipos d'afixos: los llamaos afixos derivativos y los llamaos afixos flexivos. Los morfemes derivativos impliquen un signific\u00e1u m\u00e1s espec\u00edficu que'l campu sem\u00e1ntico dadu pol raiga\u00f1u, asina del campu sem\u00e1ntico d'oxetos y actividaes rellacionaos con \"papel\" ll\u00f3grense les pallabres derivaes: papeleru, papeler\u00eda, papelacu, etc.\nPer otra parte los morfemes flexivos nun especifiquen rellaciones sem\u00e1ntiques, sin\u00f3n qu'indiquen categor\u00edes morfol\u00f3xiques. Asina pal n\u00famberu gramatical la mayor\u00eda de lling\u00fces estremen dos valores singular/plural, munches lling\u00fces estremen nel x\u00e9neru gramatical siquier el valor mascul\u00edn/femen\u00edn o anim\u00e1u/inanim\u00e1u, y en cuanto al casu nes lling\u00fces nominativo-acusatives con marques de casu espl\u00edcites ti\u00e9nense los valores nominativu/acusativu, etc).\nEn casi toles lling\u00fces flexives que tienen derivaci\u00f3n apr\u00e9ciase que los morfemes derivativos tenden a tar m\u00e1s cerca del raiga\u00f1u que los morfemes flexivos. Asina por casu n'enfermeres l'afixu flexivu \"-es\" va a la fin, ente que l'afixu derivativu -er(u) ta m\u00e1s pr\u00f3ximu al raiga\u00f1u enferm(u). Am\u00e1s los morfemes flexivos suelen ser m\u00e1s sistem\u00e1ticos, ente que los morfemes derivativos pueden aportar a abondo idiosincr\u00e1ticos.\nPallabres derivaes.\nEl conxuntu de t\u00e9rminos del l\u00e9xicu formaos a partir d'un mesmu lexema por aciu afixos derivativos formen un campu sem\u00e1ntico, llam\u00e1u campu sem\u00e1ntico de pallabres derivaes del raiga\u00f1u o lexema.\nSicas\u00ed, dacuando d'una familia de pallabres derivaes d'una mesmu raiga\u00f1u ye dif\u00edcil se\u00f1alar a una d'elles como primitiva, y\u00e1 que esisten delles pallabres simples ensin afixu derivativu claro, por casu cantar y \"cantar\"."}
{"id": "143029", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143029", "title": "Toli\u00f1a", "text": "El t\u00e9rminu toli\u00f1a pue referise a:"}
{"id": "143030", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143030", "title": "Llof\u00edn", "text": ""}
{"id": "143031", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143031", "title": "Ping\u00fc\u00edn", "text": ""}
{"id": "143032", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143032", "title": "Diego Rivera", "text": "Diego Rivera foi un destac\u00e1u muralista mexicanu d'ideolox\u00eda comunista, famosu por afigurar obres d'altu conten\u00edu social n'edificios p\u00fablicos. Cas\u00e1u con Frida Kahlo, foi creador de diversos murales en distintos puntos del agora llam\u00e1u Centru Hist\u00f3ricu de la Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu, seg\u00fan na Escuela Nacional d'Agricultura de Chapingo, y n'otres ciudaes mexicanes (Cuernavaca y Acapulco) y norteamericanes y suramericanes (Buenos Aires, San Francisco, Detroit y Nueva York).\nBiograf\u00eda.\nPrimeros a\u00f1os y vida en M\u00e9xicu.\nEl so padre foi Diego Rivera y la so madre Mar\u00eda del Pilar Barrientos. Naci\u00f3'l 8 d'avientu de 1886 na ciud\u00e1 de Guanajuato. Al a\u00f1u y mediu de la nacencia, morri\u00f3'l so hermanu ximielgu Carlos Mar\u00eda, mientres Diego, que carec\u00eda raquitismu y ten\u00eda una constituci\u00f3n bien d\u00e9bil, caltener con vida. Diego foi rexistr\u00e1u sol nome de Diego Mar\u00eda Rivera, y foi bautiz\u00e1u como Diego Mar\u00eda de la Concepci\u00f3n Juan Nepomuceno Estanislao de Rivera y Barrientos Acosta y Rodr\u00edguez. En contra de los deseos del so padre, que prefer\u00eda qu'ingresara nel Colexu Militar, a partir de 1896 empez\u00f3 a tomar clases nocherniegues na Academia de San Carlos de la capital mexicana, onde conoci\u00f3 al c\u00e9lebre paisaxista Jos\u00e9 Mar\u00eda Velasco. En 1905, recibi\u00f3 una pensi\u00f3n del Secretariu d'Educaci\u00f3n, Xusto Sierra, y en 1907, otra del ent\u00f3s gobernador de Veracruz, Teodoro A. Dehesa M\u00e9ndez, que-y dexaron viaxar a Espa\u00f1a a faer estudios d'obres como les de Goya, El Greco y Brueghel ya ingresar nel taller d'Eduardo Chicharro, unu de los retratistes m\u00e1s sobresalientes en Madrid.\nEn 1909, treslladar a Par\u00eds, onde conoci\u00f3 a Angelina Petrovna Belova, m\u00e1s conocida como Angelina Beloff, pintora rusa con quien empecipi\u00f3 una rellaci\u00f3n amorosa que dur\u00f3 diez a\u00f1os. A diferencia de Jos\u00e9 Clemente Orozco, un artista afili\u00e1u al Ex\u00e9rcitu Constitucionalista, espec\u00edficamente col xeneral \u00c1lvaro Obreg\u00f3n, y a diferencia tami\u00e9n de David Alfaro Siqueiros, quien yera oficial d'altu rangu, Diego Rivera nun tuvo una participaci\u00f3n direuta nel conflictu pol\u00edtico y militar de la Revoluci\u00f3n Mexicana, como tanto se cree.\nA partir d'ent\u00f3s y hasta mediaos de 1916, altern\u00f3 la so residencia ente M\u00e9xicu, Ecuador, Bolivia, Arxentina, Espa\u00f1a y Francia, pa\u00eds esti postreru nel cual tuvo los primeros contactos colos artistes de Montparnasse. Tuvo acercamientos con Alfonso Reyes Ochoa, Pablo Picasso y Ram\u00f3n Mar\u00eda del Valle-Incl\u00e1n y, polo xeneral, con aquellos que participaron nes nueves corrientes d'Europa, como'l cubismu, nel que tami\u00e9n Diego se vio envueltu. Esi mesmu a\u00f1u, en Par\u00eds, naci\u00f3'l so primer f\u00edu, llam\u00e1u Diego, frutu de la so uni\u00f3n con Angelina Beloff que, sicas\u00ed, morri\u00f3 al a\u00f1u siguiente. En 1917, influy\u00edu poles pintures de Paul C\u00e9zanne, introducir nel postimpresionismu, y llogr\u00f3 captar l'atenci\u00f3n colos sos acabaos y vivos colores, a diferencia d'otros muralistas mexicanos qu'ent\u00e1 nun cobraben popularid\u00e1.\nEn 1919, naci\u00f3 una f\u00eda so y de Marievna Vorobieva-Stebelska, Marika Rivera y Vorobieva, a quien nunca reconocer\u00eda, pero s\u00ed sostendr\u00eda econ\u00f3micamente. Escontra 1920, y gracies al ent\u00f3s embaxador de M\u00e9xicu en Francia, Alberto J. Pani, Rivera abandon\u00f3'l pa\u00eds, y tami\u00e9n a Angelina Beloff, y entam\u00f3 un viaxe a Italia, onde empez\u00f3 l'estudiu del arte renacentista. Por eses mesmes feches, \u00c1lvaro Obreg\u00f3n design\u00f3 a Jos\u00e9 Vasconcelos como secretariu d'Educaci\u00f3n, y en 1921, Rivera torn\u00f3 a M\u00e9xicu, onde particip\u00f3 na renacencia de la pintura mural, empecipi\u00e1u por otros artistes y patrocin\u00e1u pol gobiernu nes campa\u00f1es entamaes por Vasconcelos y nes cualos particip\u00f3 al llau de los muralistas mexicanos Jos\u00e9 Clemente Orozco, David Alfaro Siqueiros y Rufino Tamayo, seg\u00fan l'artista franc\u00e9s Jean Charlot.\nEn xineru de 1922, empez\u00f3 a pintar el so primer mural, intitulado \"La creaci\u00f3n\", nel interior del Anfiteatru Sim\u00f3n Bol\u00edvar de la Escuela Nacional Preparatoria de la ent\u00f3s llamada Universid\u00e1 Nacional de M\u00e9xicu. Asistir Carlos M\u00e9rida, Jean Charlot, Amado de la Cueva y Xavier Guerrero. La tema central ye la formaci\u00f3n de la raza mexicana. La figura central ye un home que naz del \u00e1rbol de la vida. La so obra pict\u00f3rica empezar\u00eda a convertise nun factor considerable y d'influencia pal movimientu muralista mexicanu y llatinoamericanu. N'avientu d'esi mesmu a\u00f1u, cas\u00f3se con Guadalupe Mar\u00edn, tami\u00e9n conocida como \"La Gata Mar\u00edn\", a quien conoci\u00f3 al travi\u00e9s de Julio Torri mientres ellaboraba'l mural.\nCon ella tuvo dos f\u00edos: Lupe, nacida en 1924, y Ruth, nacida en 1926. En setiembre de 1922, empecipi\u00f3'l frescu na Secretar\u00eda d'Educaci\u00f3n P\u00fablica. Convirti\u00f3se tami\u00e9n nel co-fundador de la Uni\u00f3n de Pintores, Escultores y Artistes Gr\u00e1ficos Revolucionarios. Esi mesmu a\u00f1u, afiliar al Part\u00edu Comunista Mexicanu, unu de los grandes factores influyentes de la so pintura y del cual foi precandidato a la presidencia de la rep\u00fablica en 1929. Tami\u00e9n se-y dieron los permisos necesarios pa empezar les pintures y murales del Palaciu de Cort\u00e9s, en Cuernavaca, Morelos, y na Escuela Nacional d'Agricultura, en Chapingo, seg\u00fan nel Palaciu Nacional de la Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu, onde de 1929 a 1935 cre\u00f3 un ciclu narrativu sobre la historia del pa\u00eds dende los tiempos de los mexicas hasta'l sieglu XX.\nEnte agostu de 1929 y mayu de 1930, foi direutor de la Escuela Central d'Artes Pl\u00e1stiques. Sali\u00f3 d'ende por cuenta de un movimientu estudiantil entam\u00e1u nel so contra.\nVida nel estranxeru.\nEscontra 1927, Rivera foi convid\u00e1u a los festexos de los primeros diez a\u00f1os de la Revoluci\u00f3n d'Ochobre na Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica, polo que parti\u00f3 escontra Mosc\u00fa. Tres el so divorciu con Guadalupe Mar\u00edn en 1928, cas\u00f3se cola pintora Frida Kahlo, en 1929. Este mesmu a\u00f1u, foi espuls\u00e1u del Part\u00edu Comunista Mexicanu. Escontra 1930, foi convid\u00e1u a los Estaos Xun\u00edos pa la realizaci\u00f3n de diverses obres, onde la so tem\u00e1tica comunista desamarrar\u00eda importantes contradicciones, cr\u00edtiques y resfregones colos propietarios, col gobiernu y cola prensa estauxunidense. Foi convid\u00e1u pol arquiteutu Timothy L. Pflueger por que pintara pa \u00e9l. Dempu\u00e9s de llegar en payares, acompa\u00f1\u00e1u por Kahlo, Rivera pint\u00f3 un mural pal club de la ciud\u00e1 de la Bolsa de San Francisco por 2500 d\u00f3lares y un frescu na Escuela de Belles Artes de California, que m\u00e1s tarde treslladar a lo que g\u00fcei ye la Galer\u00eda Diego Rivera na Escuela d'Arte de San Francisco.\nLes m\u00e1s destacaes pintures de Rivera naquel pa\u00eds atopar nel San Francisco Art Institute -Escuela d'Arte de San Francisco- seg\u00fan nel Institutu d'Artes de Detroit.\nEn 1933, el millonariu Nelson Rockefeller contratar pa pintar un mural nel antepar d'entrada del edificiu RCA, na ciud\u00e1 de Nueva York. Yera l'edificiu principal d'un conxuntu de construcciones qu'habr\u00eda de conocese col nome de \"Rockefeller Center\".\nL'edificiu, asiti\u00e1u en \"Fifth Avenue\", una de les aven\u00edes m\u00e1s famoses, convertir n'unu de los emblemes m\u00e1s importantes del capitalismu, y Diego Rivera dise\u00f1\u00f3, pa esta ocasi\u00f3n, el mural denomin\u00e1u \"L'home nel encruz de caminos\" o \"L'home controlador del universu\". Sicas\u00ed, cuando s'atopaba a puntu de completalo, incluy\u00f3 nel mesmu una semeya de Lenin. La reacci\u00f3n de la prensa y el discutiniu qu'amen\u00f3 foi inmediata y vociferante. Rockefeller vio la semeya como un insultu personal, y mand\u00f3 cubrir el mural y m\u00e1s tarde orden\u00f3 que fuera destruy\u00edu.\nVuelta a M\u00e9xicu.\nRivera, pocu dempu\u00e9s d'esi incidente, torn\u00f3 en 1934 a M\u00e9xicu, onde pint\u00f3'l mesmu mural, \"L'home nel encruz de caminos\", nel tercer pisu del Palaciu de Belles Artes.\nEl Colexu Nacional.\nEn 1943, foi unu de los miembros fundadores d'El Colexu Nacional.\n\"Sua\u00f1u d'una tarde dominical na Alamea Central\".\nEscontra 1946, pint\u00f3 una de les sos obres m\u00e1s importantes, \"Sua\u00f1u d'una tarde dominical na Alamea Central\", nel ent\u00f3s reci\u00e9n construy\u00edu Hotel del Prau de la Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu. Tami\u00e9n integr\u00f3, xunto con Jos\u00e9 Clemente Orozco y David Alfaro Siqueiros, la comisi\u00f3n de Pintura Mural del Institutu Nacional de Belles Artes.\n\"Cantar xeneral\".\nEn 1950, ilustr\u00f3 \"Cantar xeneral\", de Pablo Neruda, y gan\u00f3'l Premiu Nacional de Ciencies y Artes de M\u00e9xicu.\nEn 1952, realiz\u00f3'l mural denomin\u00e1u \"La Universid\u00e1, la familia mexicana, la paz y la moced\u00e1 deportista\" nel Estadiu Ol\u00edmpicu Universitariu, y en 1955, ante la muerte de Frida Kahlo en xunu del a\u00f1u anterior, cas\u00f3se con Emma Hurtado y viax\u00f3 a la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica pa ser interven\u00edu quir\u00fargicamente.\nMural nel Palaciu Nacional.\nNel mural que s'atopa nel cubu de les escaleres del Palaciu Nacional, Diego Rivera pint\u00f3 a les sos esposes y amigos. Cristina Kahlo, hermana menor de Frida -y aparentemente amiga de Diego- apaez pintada a un llau de Frida Kahlo. Igualmente, fixo una pintura de la so gran amiga Mar\u00eda Cecilia Armida Baz (\"Machila\"), a quien-y dic\u00eda \"Machilx\u00f3chitl\".\nMural nel Teatru de los Insurxentes.\nEn 1953, cre\u00f3 una de los sos m\u00e1s grandes obres. Atopar nel Teatru de los Insurxentes, na Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu. Tien un gran signific\u00e1u hist\u00f3ricu; ca\u00fana de les im\u00e1xenes representa parte de la historia del pa\u00eds. El mural ta fechu de teseles de vidriu esmaltaes sobre plaques de la marca Mosaicos Venecianos, y l'allugamientu tuvo a cargu del maestru Luigi Scodeller.\nNun primer planu, vese'l teatru, represent\u00e1u pol antifaz y les manes en mitones, col d\u00eda y la nueche como s\u00edmbolu de la dualidad. Detr\u00e1s d'esti s\u00edmbolu, at\u00f3pase un escenariu, en que'l so centru representar a Mario Moreno Cantinflas, el comediante popular mexicanu qu'equ\u00ed s'atopa recibiendo dineru de les clases pudientes de la socied\u00e1 mexicana, representaes por capitalistes, militares, el cl\u00e9rigu y una cortesana, y parti\u00e9ndolo a les clases desarimaes, que s'atopen a la so izquierda. Detr\u00e1s del escenariu, reparar l'antigua Bas\u00edlica de Guadalupe.\nDel llau esquierdu del mural, at\u00f3pense delles im\u00e1xenes de Maximiliano y Carlota, y xunto a ellos, personaxes de la historia mexicana como Benito Ju\u00e1rez, Miguel Hidalgo, Jos\u00e9 Mar\u00eda Morelos y Pav\u00f3n, Hern\u00e1n Cortes y Juan Ruiz de Alarc\u00f3n, toos ellos entemec\u00edos con personaxes t\u00edpicos de les pastoreles mexicanes, como'l Dia\u00f1u y l'Arc\u00e1nxel.\nDel llau esquierdu, na parte baxa, at\u00f3pense les im\u00e1xenes de m\u00fasicos populares representantes de la cultura mexicana y una pareya baillando'l xarabe tapat\u00edo.\nDel llau contrariu, at\u00f3pase un amiestu d'escenes de la Revoluci\u00f3n mexicana y de la d\u00f3mina prehisp\u00e1nica, representaes por m\u00fasicos, sacerdotes y un xaguar.\nAfigur\u00e1u al interior del c\u00e1rcamo, el mural \"L'agua, orixe de la vida\" representa la importancia del vital l\u00edquidu na vida humana. Simboliza la evoluci\u00f3n biol\u00f3xica del ser humanu y los usos de l'agua na socied\u00e1. Inaugur\u00e1u en 1951, foi conceb\u00edu pa permanecer somorgui\u00e1u na agua. L'artista consider\u00f3'l vital l\u00edquidu como parte integral de la est\u00e9tica de la so obra, pos l'espectador ten\u00eda de ver el mural al travi\u00e9s del movimientu y reflexos que se produc\u00eden na agua nel so pasu por un enorme tanque. Esti recipiente yera'l recept\u00e1culu o c\u00e1rcamo del monumental sistema hidr\u00e1ulicu que conduz l'agua de la llaguna de Lerma, nel valle de Toluca, hasta la Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu. Nel centru del recipiente Rivera pint\u00f3 les primeres c\u00e9lules (como si ver nun microscopiu) y l'universu microorg\u00e1nico. En pallabres del artista:\nUna vegada planteg\u00e1u l'orixe microsc\u00f3picu de la vida, el rellatu pl\u00e1sticu sigue nos murios sur y norte, onde l'artista represent\u00f3 a delles especies animal y vexetal. La meta de la evoluci\u00f3n algamar cola formaci\u00f3n del ser humanu, represent\u00e1u equ\u00ed por un home negroide y una muyer mongoloide encinta, que recuerda la fisionom\u00eda olmeca), col embri\u00f3n fechu visible. Rivera enfatiz\u00f3 nos cuerpos desnudos d'esta pareya primordial la so potencia sexual y reproductivo, como un homenaxe al procesu de perpetuaci\u00f3n de la especie, tami\u00e9n considera los usos sociales de l'agua y el trabayu arrey\u00e1u nes obres hidr\u00e1uliques. A los llaos de la boca del t\u00fanel, salen figures de trabayadores: barreteros, furadores, el inxenieru, y ufierten en dimensi\u00f3n monumental, nos sos cascos de proteici\u00f3n usaos como copes, agua al pueblu de la ciud\u00e1, seca y polvosa, representada en toles sos clases sociales. Cerca del \u00e1ngulu empobine, los ciudadanos, gociando de l'agua abondoso, nun mediu f\u00e9rtil y llimpio, y ensin remolinos de polvu y basura. Del llau de la familia proletaria, \u00e9sta cultiva'l so xard\u00edn (flores, llegumes y ma\u00edz); del llau de la grande y peque\u00f1a burgues\u00eda, \u00e9sta ap\u00farrese a la hixene y al prestar saludable de la nataci\u00f3n (equ\u00ed incluy\u00f3 una semeya de la so f\u00eda Ruth). Xune a dambos grupos la representaci\u00f3n de los inxenieros de les obres y l'arquiteutu del edificiu nuna xunta col inxenieru direutor de les obres nel centru de la composici\u00f3n, que da instrucciones se\u00f1alando un llugar precisu sobre'l perfil del acueductu en copia azul.\nNel muriu norte, incluy\u00f3 referencies hist\u00f3riques de M\u00e9xicu al travi\u00e9s d'un templu ind\u00edxena, una ilesia colonial y un edificiu modernu. Los murios empobine y poniente rinden un homenaxe a inxenieros y obreros arreyaos nel proyeutu y recuerden a 39 trabayadores que finaron mientres les obres.\nSol gran grupu horizontal de los inxenieros y l'arquiteutu, t\u00e1n representaes, n'esquema, celdes pa producir cloru y amoniacu y los \u00e1tomos d'ellos y la so combinaci\u00f3n pa faer el desinfestante que purifica l'agua, pal so consumu como potable.\nHomenaxes.\nLa cai axacente al Mus\u00e9u Casa Estudio Diego Rivera y Frida Kahlo lleva'l nome del artista. Dende'l 2010, el Bancu de M\u00e9xicu, como homenaxe, presenta nos billetes de 500 pesos la imaxe de Diego Rivera. La de Frida Kahlo apaez al aviesu. El 8 d'avientu del 2011 el buscador Google dedic\u00f3-y un doodle, con motivu del 125 aniversariu de la so nacencia.\nFallecimientu.\nFin\u00f3'l 24 de payares de 1957, en San \u00c1ngel, al sur de la Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu, na so casa estudio, angua\u00f1o conocida como Mus\u00e9u Casa Estudio Diego Rivera y Frida Kahlo, y los sos restos as\u00edtiase na Rotonda de les Persones Pernomaes."}
{"id": "143033", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143033", "title": "Incestu", "text": "L'incestu \u2014del llat\u00edn \"incestus\", esto ye, '\"incasto\", \"non castu\"\u2014 ye la pr\u00e1utica de rellaciones sexuales ente individuos bien pr\u00f3ximos por consanguinid\u00e1 \u2014parentescu biol\u00f3xicu o consangu\u00edneu\u2014. Calif\u00edcquense como incestuoses, en toles cultures, a les rellaciones sexuales ente hermanos, ente madres o padres y los sos f\u00edos, ente dambos g\u00fcelos y nietos, y asina tolos ancestros consangu\u00edneos colos sos descendientes. Tami\u00e9n, anque la consanguinid\u00e1 ye menor, en munches cultures consid\u00e9rense incestuoses les rellaciones sexuales ente t\u00edos y sobrinos.\nA lo llargo de la historia y en distintos \u00e1mbitos socioculturales, prim\u00f3 la prohibici\u00f3n del incestu y la busca de nuevos venceyos de parentescu fuera del grupu social d'orixe \u2014familia d'orientaci\u00f3n\u2014, magar el grau de rellaci\u00f3n nel que queden prohib\u00edes varia seg\u00fan cada contestu. Esta regla denominar exogamia, por contraposici\u00f3n a la endogamia.\nL'antropolox\u00eda del parentescu estudi\u00f3 la organizaci\u00f3n dual de la socied\u00e1 en distintes cultures primitives pa llegar a la conclusi\u00f3n de que los individuos buscaron tradicionalmente pareya fuera del grupu familiar. El conceutu d'organizaci\u00f3n dual de la socied\u00e1 fai referencia al agrupamientu de los seres humanos en siquier dos segmentos tribales rivales. Estos tendr\u00eden calter de clan y los sos llinaxes, en casu de poder establecer el nexu xeneal\u00f3xicu con un antepas\u00e1u concretu, buscar\u00eden establecer una nueva rellaci\u00f3n social d'amist\u00e1 y de cooperaci\u00f3n mutua por aciu lo que se denomina \u00abmatrimonio\u00bb \u2014rellaci\u00f3n d'afinid\u00e1 o d'alianza enantes aludida\u2014.\nSicas\u00ed, at\u00f3pense delles esceiciones hist\u00f3riques a la prohibici\u00f3n universal del incestu. Tenemos los casos de les monarqu\u00edes del Antiguu Exiptu \u2014vease, por casu, la biograf\u00eda de Cleopatra, quien gobern\u00f3 en matrimoniu primeru con unu de los sos hermanos y depu\u00e9s con otru; la de los monarques del Tahuantinsuyo y les de los antiguos monarques \u1e25awaianos\u2014. En tolos casos primaba una \u00abraz\u00f3n d'Est\u00e1u\u00bb que pod\u00eda resumise nel intentu de caltener concentr\u00e1u'l poder nuna familia \u2014dinast\u00eda\u2014; por esto, tales incestos sol\u00eden ser dacuando nominales y llegalizaos; tales incestos concluy\u00eden frecuentemente con guerres din\u00e1stiques fratricides.\nSicas\u00ed, esisten bien poques cultures y sociedaes nes que les rellaciones pseudoincestuosas son una pr\u00e1utica social com\u00fan y aceptada. Nun se traten de verdaderos incestos sin\u00f3n de poliandries, nes cualos una muyer puede tener a dellos mar\u00edos y tales mar\u00edos fueron o son varones hermanos ente ellos \u2014de fechu eso asocede bien frecuentemente en toles cultures, una y bones una muyer puede habese cas\u00e1u y ten\u00edu conc\u00fabito con un mar\u00edu o noviu y depu\u00e9s col hermanu del mesmu\u2014. Nesi sent\u00edu, ye posible falar d'aquel individuu rellacion\u00e1u con otru al travi\u00e9s de la rellaci\u00f3n de filiaci\u00f3n \u2014patrifiliaci\u00f3n, nel casu de la rellaci\u00f3n d'un individuu var\u00f3n o fema col so padre biol\u00f3xicu, y matrifiliaci\u00f3n, nel casu de la rellaci\u00f3n ente un individuu var\u00f3n o fema cola so madre biol\u00f3xica\u2014.\nEsplicaciones sobre l'incestu.\nProhibici\u00f3n del incestu en families matric\u00e9ntricas.\nAm\u00e1s de les razones biol\u00f3xiques \u2014centraes nos peligros d'una xen\u00e9tica endog\u00e1mica\u2014, c\u00e9lebres antrop\u00f3logos, como Claude L\u00e9vi-Strauss, repararon que la interdicci\u00f3n o prohibici\u00f3n del incestu favorez l'escurrir de la cultura por cuenta de la exogamia:\nFoi precisamente la familia matric\u00e9ntrica la qu'afay\u00f3 la gran ventaya que sup\u00f3n\u00eda incorporar varones del esterior, porque implicaba consiguir ayuda familiar, polo que se convirtieron n'ex\u00f3gamas.\nAsina que la exogamia \u2014pola que los pretendientes yeren esternos a la familia de la novia\u2014 surdi\u00f3 puramente por cuestiones d'econom\u00eda pr\u00e1utica de les sociedaes matric\u00e9ntricas, y la manera de llevala a cabu yera la prohibici\u00f3n del incestu: imponiendo la regla de prohibir rellaciones sexuales ente parientes consangu\u00edneos.\nEsplicaci\u00f3n biol\u00f3xicu-xen\u00e9tica.\nUnu de los principales motivos agregaos modernamente pola ciencia, reforzando la considerancia de que l'incestu siga prohib\u00edu en munches llexislaciones, ye que los seres humanos que nacen de rellaciones incestuoses cuerren con cada nueva xeneraci\u00f3n end\u00f3gama un riesgu m\u00e1s alto de desenvolver problemes f\u00edsicos hereditarios d'habelos y como productu de la tresmisi\u00f3n de cuadros xen\u00e9ticos paralelos. L'amenorg\u00e1u cuadru xen\u00e9ticu hered\u00e1u plantega que, como resultancia del incestu, amen\u00f3rgase la variabilid\u00e1 xen\u00e9tica m\u00e1s flexible ya ideal, que dexa la diversid\u00e1 de traces, y fai que s'alce'l n\u00famberu de rexistros a escoyer por azar con cada recombinaci\u00f3n cig\u00f3tica ante cambio esternos sobre la especie pa la so sobrevivencia, pola incidencia ente individuos con rellaci\u00f3n de parentescu consangu\u00edneu ente sigo, tantu per v\u00eda llinial como per v\u00eda colateral. Poro, esta teor\u00eda biol\u00f3xica-xen\u00e9tica sofita la idea de que les sociedaes m\u00e1s primitives desenvolver de manera ex\u00f3gama y non endog\u00e1mica, como se crey\u00f3 equivocadamente nel pas\u00e1u.\nEsplicaci\u00f3n pol CMH.\nLos reci\u00e9n estudios de xen\u00e9tica y psicolox\u00eda evolutiva con toa certidumbre \u2014vease complexu mayor de histocompatibilidad y selecci\u00f3n sexual\u2014 indiquen que, ente los seres sexuaos, los individuos machos y femes d'una mesma especie suelen optar non solo polos m\u00e1s aparentemente aptos \u2014por casu, machos forn\u00edos y \u2014n'aves\u2014 de plumaxes llamativos y con escelentes espresiones de cortexu, o individuos f\u00e9rtiles d'unu y otru sexu aparentemente m\u00e1s saludables\u2014, sin\u00f3n qu'un factor determinante pa formar pareyes \u2014esto incl\u00fai al ser humanu\u2014 pa reproducise ye la exogamia pola inconsciente atraici\u00f3n sexual \u2014en gran parte mediada poles feromones\u2014 que provoquen les diferencies del complexu mayor de histocompatibilidad y selecci\u00f3n sexual, y\u00e1 que tales diferencies suelen tornar repeticiones de xenes alteriaos y coles mesmes favorecer la inmunid\u00e1 de la prole.\nEsplicaci\u00f3n psicoanal\u00edtica.\nSigmund Freud encet\u00f3 l'estudiu del incestu al travi\u00e9s de la teor\u00eda psicoanal\u00edtica. Part\u00eda de la idea de qu'esist\u00eda una \"horda primitiva\" promiscua na que la rivalid\u00e1 ente machos pol accesu sexual a les femes provoc\u00f3'l recursu a la violencia y el homicidiu dientro del propiu grupu de parentescu. Primeramente, en \"T\u00f3tem y tab\u00fa\" Sigmund Freud atopa una primer esplicaci\u00f3n pa la exogamia: l'enfrentamientu ente individuos \u2014especialmente varones\u2014 que pertenec\u00eden al mesmu grupu sociofamiliar dio llugar a un i\u00f1erizu al incestu, non pol tipu de rellaci\u00f3n que constit\u00fai en s\u00ed, sin\u00f3n pola agresivid\u00e1 y les muertes \u2014principiando pola del padre\u2014 causaes dientro del propiu grupu social.\nJacques Lacan sintetiza gran parte del trabayu de Freud y de L\u00e9vi-Strauss, y llogra esplicar l'incestu dende un puntu de vista estructuralista: Lacan concuerda con Freud, nel sent\u00edu de que l'incestu ye un impulsu b\u00e1sicu de la psique humana, y\u00e1 que s'atopa nel inconsciente de too ser humanu \u2014s\u00eda var\u00f3n esto ye muyer\u2014: volver a la unid\u00e1 cola madre y quedar nel des\u00e9u de la madre; solo la intervenci\u00f3n de quien cumple la funci\u00f3n paterna evita tal alienaci\u00f3n, y esto ye l'esquema del complexu d'Edipu qu'impulsa, dram\u00e1ticamente, a tolos individuos escontra la exogamia.\nAnalises posteriores concl\u00fain qu'una gran parte de les cultures comparten un \"aborrecencia psicol\u00f3xica\" desenvueltu escontra la pr\u00e1utica de rellaciones sexuales o la tenencia de rellaciones de parentescu adicionales ente individuos de la mesma familia venceyaos por otra rellaci\u00f3n de parentescu previa na que los roles y rangos de cada miembru t\u00e1n fuertemente delimitados, al alteriar les normes de conducta y din\u00e1mica d'equipu cohesiva con nuevos llazos de ci\u00f1u y consiguientes celos ed\u00edpicos.\nEsplicaci\u00f3n social.\nOtru de los aspeutos destacaos avera del orixe del incestu ye'l rellacion\u00e1u cola alteraci\u00f3n de les rellaciones sociales o de l'harmon\u00eda social ente families.\nPer una parte, l'incestu traer\u00eda consigo'l retrotraimiento del grupu y el repliegue social sobre s\u00ed mesmu. Al amenorgase les rellaciones de parentescu al senu intrafamiliar como elementu de autoperpetuaci\u00f3n, esan\u00edciase la posibilid\u00e1 d'ampliar les redes sociales del grupu con otros grupos sociales. Ello pue ser especialmente negativu, y\u00e1 que l'establecimientu d'una rellaci\u00f3n d'alianza o d'afinid\u00e1 ente dos grupos sociales ye la que se fai posible ente otres v\u00edes per mediu del matrimoniu. Ello da llugar a una ampliaci\u00f3n de les redes sociales en casu de necesid\u00e1 econ\u00f3mica, conflictu territorial o busca de sofitu por diversu motivos.\nAl respeutive de l'harmon\u00eda intrafamiliar, enti\u00e9ndese que l'incestu sup\u00f3n el tracamundiu de los roles sociales ya inclusive l'alteraci\u00f3n de les rellaciones xer\u00e1rquiques dientro del grupu \u2014por casu, la ocupaci\u00f3n del rol de padre y home coles mesmes\u2014.\nCualesquier que fuera la forma en que s'haya anici\u00e1u o practic\u00e1u la prohibici\u00f3n del incestu, seya que non les rellaciones sexuales o amoroses ente miembros de distintu sexu o del mesmu, ente iguales o distintes edaes y ente distintes clases sociales, s\u00edan familiares o non, tuvieron siempres supeditaes n'inferior reconocencia a la final potest\u00e1 de los padres o miembros cimeros de la mesma familia, que hasta feches bien reci\u00e9n \u2014y ent\u00e1 en vixencia ente munches sociedaes\u2014 decid\u00eden f\u00e9rreamente sobre los matrimonios y cualesquier otres aliances qu'hubiera ente dos individuos pa reconocelos como permanentes o temporalmente almitibles pal fondu y estructura social, y suxetos a una fuerte reconocencia o refugu vetu per parte d'estos. Ent\u00e1 nun siendo miembros prohib\u00edos, el sexu o'l matrimoniu como reconocencia llegal d'\u00e9sti foi siempres unu de los atributos sociales que m\u00e1s inxerencia recibieron siempres los individuos miembros del mesmu, mayor ent\u00e1 opresivamente cuanto menor valor social tuvieren como persones inferiores, llibres o esclavos, y davezu de los adultos mayores sobre los m\u00e1s nuevos.\nEsplicaci\u00f3n demogr\u00e1fica.\nLes primeres poblaciones humanes de cazadores pa\u00f1adores carauterizar por tener \u00edndiz de mortalid\u00e1 elevaos \u00edndices de mortalid\u00e1, tantu ente la poblaci\u00f3n adulta como ente la infantil. La precaria alimentaci\u00f3n d'esos grupos fa\u00eda que'l periodu de lactancia de los neonatos y la dependencia respeuto de la madre biol\u00f3xica fuera enforma mayor que na situaci\u00f3n actual.\nPa cuando los f\u00edos ten\u00eden maduror sexual, les sos madres y\u00e1 yeren femes vieyes \u2014la esperanza media de vida rondaba como muncho en redol a los 30 a\u00f1os\u2014 incapaces de niciar m\u00e1s proxenie. Por cuenta de esto, los individuos nuevos ten\u00eden que buscar l'accesu sexual ente les muyeres esternes a la mesma familia.\nLa pr\u00e1utica d'esti vezu impuestu pola mesma biolox\u00eda humana del momentu torgaba l'incestu. Dellos autores cl\u00e1sicos, como Lewis Henry Morgan, John Ferguson McLennan o Johann Jakob Bachofen, falen del fechu d'un procesu d'aprendizaxe cultural per mediu del cual el mesmu vezu de los individuos fizo que la pr\u00e1utica del incestu fuera dexada de llau.\nSicas\u00ed, la pr\u00e1utica nun precisar\u00eda una supresi\u00f3n social tan estricta, y\u00e1 que non toles rellaciones sexuales llevar a cabu al env\u00eds de tener descendencia y tienen como resultancia, ente la mayor parte de los primates, resultaos de ci\u00f1u y llazos m\u00e1s reforzaos que nos grupos de miembros tan amenorgaos y de mortalid\u00e1 tan alta como ente los homes del paleol\u00edticu.\nEstatus llegal.\nEn Nueva Jersey les rellaciones sexuales ente familiares adultos son dexaes, pero ensin la posibilid\u00e1 de casase en parientes d'hasta tercer grau \u2014t\u00edos y sobrinos o bisag\u00fcelos y bisnietos\u2014\nMitolox\u00eda ya incestu.\nPr\u00e1uticamente en toles mitolox\u00eda esisten rellatos que refieren a un incestu primordial, que resu\u00e9lvese al travi\u00e9s d'una interdicci\u00f3n \u2014prohibici\u00f3n\u2014, y\u00e1 que, por casu, ente los griegos l'incestu yera acomu\u00f1\u00e1u a la hybris.\nPersonaxes hist\u00f3ricos ya incestu.\nAntiguu Exiptu\nRoma Antigua\nDellos emperadores fueron acusaos de cometer incestu polos historiadores cl\u00e1sicos:\nEd\u00e1 Media\nSeg\u00fan lleendes negres recoy\u00edes en llibros d'investigaci\u00f3n hist\u00f3rica como \"Los papes y el sexu\" d'Eric Frattini y \"La vida sexual de los papes\" de Nigel Cawthorne, dellos papes fueron acusaos de cometer incestu.\nRenacimientu\nEuropa Moderna\nL'incestu na Biblia.\nNa Biblia apaecen casos d'incestu, como por casu el de les f\u00edes de Lot col so padre alcoholizado:\n\"La mayor dixo a la peque\u00f1a: \"El nuesu padre ye vieyu y nun hai neng\u00fan home nel pa\u00eds que s'una a n\u00f3s, como se fai en tol mundu\". \n\"Ven, vamos da-y vinu al nuesu padre, vamos chanos con \u00e9l y asina vamos niciar descendencia\".\"\n\"N'efeutu, solmenaron vinu al so padre aquella mesma nueche, y entr\u00f3 la mayor y ch\u00f3se col so padre, ensin qu'\u00e9l s'enterara de cu\u00e1ndo ella ch\u00f3se nin cu\u00e1ndo se llevant\u00f3.\"\n\"A otru d\u00eda dixo la mayor a la peque\u00f1a: \"Mira, yo ch\u00e9me anueche col mio padre. Vamos solmena-y vieno tami\u00e9n esta nueche, y entres tu a chate con \u00e9l, y asina vamos niciar del nuesu padre descendencia.\"\"\n\"Solmenaron, pos, tami\u00e9n aquella nueche vieno al so padre, y llevant\u00e1ndose la peque\u00f1a char con \u00e9l, ensin qu'\u00e9l s'enterara de cu\u00e1ndo ella ch\u00f3se nin cu\u00e1ndo se llevant\u00f3.\"\n\"Les dos f\u00edes de Lot quedaron encintas del so padre\".X\u00e9nesis 19, 31-36\nO'l casu de Sara y el so mediu hermanu Abrah\u00e1m: \n\"...a la verd\u00e1 tami\u00e9n ye la mio hermana, f\u00eda del mio padre, mas non f\u00eda de la mio madre, y tomar por muyer.\"\nX\u00e9nesis 20:12\nSicas\u00ed, la Llei de Mois\u00e9s prohibe expl\u00edcitamente l'incestu, en Llev\u00edticu 18:8-18 y 20:11-21.\nL'incestu na cultura.\nL'incestu nel cine.\nDelles pel\u00edcules nes que s'enceta l'incestu son:\nL'incestu na lliteratura.\nDelles obres lliteraries enceten l'incestu:\nPor casu explicitamente a la fin d'esta novela espr\u00e9sase: \"Amaranta \u00darsula qu\u00e9dase embarazada y nin ella nin Aureliano, saben qu'en realid\u00e1 son tida y sobr\u00edn. Ella muerre mientres el partu, dempu\u00e9s de dar a lluz a un \u00f1\u00e1caru con cola de gochu, tal que \u00darsula agorara nel so momentu, cerrando asina'l c\u00edrculu de la hestoria. Dafechu afar\u00e1u, Aureliano bebe hasta enfilase. Cuando s'alcuerda del \u00f1\u00e1caru, al peque\u00f1u Aureliano y\u00e1 lo comieron les formigues.\"\nEnllaces esternos.\n[[Categor\u00eda:Incestu| ]]\n[[Categor\u00eda:Wikipedia:P\u00e1xines con enllaces interlling\u00fc\u00edsticos]]"}
{"id": "143034", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143034", "title": "\u00d3scar Jaenada", "text": "\u00d3scar Jaenada ye un actor espa\u00f1ol.\nBiograf\u00eda.\nXubi\u00f3 a los escenarios con 13 a\u00f1os pa representar una obra de Shakespeare, anque profesionalmente sua\u00f1aba con ser inxenieru aeron\u00e1uticu. Sicas\u00ed l'alcordanza de les tardes nes que la so g\u00fcela llev\u00e1ba-y al Cine R\u00edvoli fixo floriar la so vena art\u00edstica, tal como coment\u00f3 na revista \"Fotogramas\".\nPrescindi\u00f3 de formaci\u00f3n dalguna, una y bones la preparaci\u00f3n de les escueles fa\u00eda-y sentir inc\u00f3modu. La so preparaci\u00f3n como actor forx\u00f3se sobre les tables. Nel grupu de teatru l'Endoll de Esplugues de Llobregat, represent\u00f3 \"Traficantes de prestar\" escrita pol mesmu, nel centru cultural L'Aven\u00e7. La so intenci\u00f3n yera protestar contra'l mundu y espresar el so desalcuerdu col est\u00e1u de coses. Cola mesma intenci\u00f3n cr\u00edtica intervi\u00e9n en \"Escuadra escontra la muerte\" (1997), obra d'Alfonso Sastre de conten\u00edu antibelicista. A estes obres sumar \"Much Ado About Nothing\" (1996), \"Esperando a Godot\" (1994), \"Cartes a H\u00e9rcules Poirot\" (1995), \"Aprob\u00e1u n'inocencia\" y \"Perversidad sexual en Chicago\" (1998).\nPa ganase la vida decidi\u00f3 treslladase a Madrid y consigui\u00f3 emplegu como camareru nel Hard Rock Caf\u00e9, onde conoci\u00f3 al direutor de casting Luis San Narciso, quien s'afit\u00f3 n\u00e9l y suxuri\u00f3 el so nome pa intervenciones epis\u00f3diques en \"7 vidas\" y \"Compa\u00f1eros\" . La direutora de casting Carmen Utrilla afitar nel pa intervenciones espor\u00e1diques en \"El comisario\" y \"Hospital Central\". Nel cine llogr\u00f3 unos papeles en pel\u00edcules como Lis\u00edstrata (2003) y \"Descong\u00e9late\" (2003), onde incorpor\u00f3 a un direutor de cine que finaba de secute pa desdicha de los sos protagonistes.\nBien pocu dempu\u00e9s Achero Ma\u00f1as ufiert\u00f3-y el papel protagonista de \" Noviembre\" (2003) en que'l so repartu figuraben un amiestu ente actores nuevos y veteranos como \u00cdngrid Rubio, Juan D\u00edaz, Javier R\u00edos, Juan Diego, Nuria G\u00e0go, Amparo Bar\u00f3... Nella l'int\u00e9rprete encarn\u00f3 a un actor (Alfredo) de gran vitalid\u00e1 que se ganaba la vida actuando nel teatru de la cai, n'El Retiru, impactando na vida de los sos amigos, quien, y\u00e1 mayores, remembren la so m\u00edtica figura. Con esta pel\u00edcula l'actor acomu\u00f1\u00f3 la so imaxe cola del artista indomable, amontes\u00e1u, en perenne conflictu cola socied\u00e1 que lu arrodia, con un toque de xabacismu, y que'l so estilu de vida subversivu nun taba dex\u00e1u nun mundu deseosu de liquida-y lliteralmente.\n\u00d3scar Jaenada foi candidatu al Premiu Goya como meyor actor revelaci\u00f3n por esti personaxe. Comparti\u00f3 terna con Fernando Tejero, V\u00edctor Clavijo y Juan Sanz, anque nun pudo dir a la ceremonia d'entrega porque taba rodando n'Arxentina la comedia \"El juego de la verdad\" (\u00c1lvaro Fern\u00e1ndez Armero, 2004). Nella'l so meyor amigu \u2014encarn\u00e1u por Trist\u00e1n Ulloa\u2014, un mozu mortalmente enfermu, revel\u00f3-y el so des\u00e9u d'amorecer cola so novia. Natalia Verbeke y Mar\u00eda Esteve completaron la repartida.\nAl so regresu a Espa\u00f1a ufiert\u00e1ron-y munches comedies. Ente elles, \"XXL\" (2004), en que'l so estren\u00f3 lleg\u00f3 a declarar que nam\u00e1i la fixo por dineru. Asina mesmu consigui\u00f3 un papel fixu na serie \"Javier ya no vive solo\". Emilio Arag\u00f3n, Fernando Guill\u00e9n Cuervo, Cristina Marcos, Alejo Sauras, Emilio Guti\u00e9rrez Caba y Mar\u00eda Ad\u00e1nez fueron los sos compa\u00f1eros. Nella encarn\u00f3 a Marcos, a un nuevu profesor del centru que tres el so calter rebalbu escuende agudos traumas infantiles y des\u00e9u plenu de dedicar la so vida a los ne\u00f1os.\nCuando taba a puntu de encasillarse na comedia, Jaime Ch\u00e1varri unvi\u00f3-y un gui\u00f3n sobre la vida de Camar\u00f3n de la Isla. L'actor, desconocedor hasta esi momentu del personaxe, tuvo duldes sobre aceptar una y bones nun sab\u00eda cantar. Finalmente'l so hermanu Victor Jaenada (artista visual) aportun\u00f3-y por que se decidier\u00e1 por dichu papel. \u00d3scar Jaenada viose oblig\u00e1u a dexase'l pelo llargu y aprender a fumar, a palmotiar, a mirar y alendar como'l cantautor. Direutor y actor pretend\u00eden ufiertar la imaxe d'un artista incapaz de superar la muerte del padre, que llucha por encaxar nuna socied\u00e1 que lu xulga pola so procedencia xitana; reserv\u00e1u, adictu a la hero\u00edna y la coca\u00edna, y finalmente balt\u00e1u por un agresivu c\u00e1ncer de pulm\u00f3n.\n\"Camar\u00f3n\" (2005), na que comparti\u00f3 escena con Ver\u00f3nica S\u00e1nchez (que dio vida a \"La Chispa\"), Jacobo Dicenta (como Luquitas), Ra\u00fal Rocamora (qu'encarn\u00f3 a Paco de Luc\u00eda) o Andoni Garc\u00eda (como'l Ne\u00f1u de la Vega), ente otros; estrenar nel vel\u00f3dromu d'Anoeta nel Festival de Cine de San Sebasti\u00e1n, onde la cr\u00edtica y\u00e1 se\u00f1alaba los rumores a un posible Premiu Goya. Ver\u00f3nica S\u00e1nchez alleg\u00f3 con \u00e9l al festival, nel que los gacetilleros apostaron pol so \"consagraci\u00f3n definitiva\", precisamente con un papel que, como'l de \"Noviembre\", encaxaba con esi ecu llexendariu. Ensin propone-y lo Jaenada entrara a formar parte de cierta \"cultura oficial\".\nLes sos declaraciones fa\u00eden alusi\u00f3n a qu'antes del estrenu del filme, y\u00e1 llevaba rodada tres pel\u00edcules m\u00e1s: el thriller \"Somme\", \"Skizo\" de Jes\u00fas Ponce (2004) y \"D\u00edas azules\" (2005) na que dos actores d'amplia formaci\u00f3n, Javier R\u00edos y Javier Pereira, interpretaron a los sos hermanos.\nEl 15 d'avientu de 2005 \u00d3scar foi nom\u00e1u al Premiu Goya a la meyor interpretaci\u00f3n masculina protagonista xunto a Manuel Alexandre, Eduard Fern\u00e1ndez y Juan Jos\u00e9 Ballesta. Al enterase de la so candidatura, \u00d3scar allegrar de que compartiera terna con otros tr\u00e9s int\u00e9rpretes que respetaba. Nueve d\u00edes dempu\u00e9s yera propuestu pal Fotogramas de Plata y el Premiu del C\u00edrculu d'Escritores Cinematogr\u00e1ficos. L'atribuy\u00f3 estos pagos al fechu de que cuntaba con dos personaxes bien estimosos, anque se\u00f1al\u00f3 que \u00abhai munchos meyores llabores y menos reconoc\u00edes que la m\u00eda\u00bb. L'a\u00f1u presentar d'esta manera con reconocencies oficiales ente que na so axenda profesional embarax\u00e1base la posibilid\u00e1 d'intervenir en proyeutos como \"Toos am\u00e1bamos a Gloria Code\" xunto a Rub\u00e9n Ochandiano y Llu\u00eds Homar, y que finalmente refug\u00f3.\nA principios de 2006 les sos candidatures llograes l'a\u00f1u anterior concretar nos sos respeutivos gallardones. Una selmana dempu\u00e9s de que'l C\u00edrculu d'Escritores Cinematogr\u00e1ficos reconoci\u00e9ralu como'l meyor actor del a\u00f1u, \u00d3scar estim\u00f3'l so Premiu Goya a Jaime Ch\u00e1varri, Achero Ma\u00f1as, Luis San Narciso y a la so familia, que fa\u00eda tan solo unos minutos sufriera un apag\u00f3n de lluz na so casa. Finalmente'l 20 de febreru recib\u00eda de manes d'Angie Cepeda el Fotogramas de Plata. Jaenada estim\u00f3'l premiu al responsable de que se caltuviera la cuota de pantalla del cine espa\u00f1ol. Esi mesmu a\u00f1u estrena \"Skizo\" empobinada por Jes\u00fas Ponce.\nUn mes dempu\u00e9s exerci\u00f3 de maestru de ceremonies con Candela Pe\u00f1a na gala inaugural del Festival de M\u00e1laga. Una selmana dempu\u00e9s llograba una candidatura a la Uni\u00f3n d'Actores pol so trabayu con Chavarri. A la espera de la entrega de premios, Jaenada rod\u00f3 en mayu \"La vida abismal\", dirixida por Ventura Pons.\nNel 2011, intervieno na pel\u00edcula \"\", onde fa\u00eda d'oficial espa\u00f1ol, xunto a otros actores como Pen\u00e9lope Cruz y Johnny Depp, que fa\u00eda de Jack Sparrow. Esti rol y la so imaxe fueron aprovechaos por Oscar pa la serie de Telecinco \"Pirates\", xunto a Pilar Rubio que s'estren\u00f3 este mesmu a\u00f1u.\nVida privada.\nTien un f\u00edu cola tami\u00e9n actriz B\u00e1rbara Goenaga nac\u00edu a mediaos de febreru de 2011, cola que se rellacion\u00f3 sentimentalmente dende l'a\u00f1u 2000 hasta finales de 2012.\nN'abril de 2017 foi conderg\u00e1u a seis meses de prisi\u00f3n por falsificar un t\u00edtulu de patr\u00f3n d'embarcaci\u00f3n."}
{"id": "143035", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143035", "title": "Valsart\u00e1n", "text": "El valsart\u00e1n ye una melecina antihipertensivo con capacid\u00e1 selectiva de ser antagonista de los receptores de angiotensina II, actuando sobre los receptores AT1. Por esta raz\u00f3n consid\u00e9rase-y una melecina de la familia \"ARA II\" o Antagonista de los Receptores de Angiotensina II. Al bloquiar l'acci\u00f3n de l'angiotensina, valsart\u00e1n dilata les par\u00e9s de les arteries causando l'amenorgamientu de la presi\u00f3n arterial. Utilizar pal tratamientu de la hipertensi\u00f3n arterial leve a moderada de distintes etiolox\u00edes, enfermed\u00e1 congestiva y postinfartu agudu de miocardiu. L'empl\u00e9u de valsart\u00e1n puede amenorgar el periodu d'hospitalizaci\u00f3n en casos d'enfermed\u00e1 congestiva. Foi aprob\u00e1u pol FDA n'avientu del a\u00f1u 1996. \nAlministraci\u00f3n.\nPres\u00e9ntase como una melecina oral en pastillas f\u00e1cilmente divisibles, conteniendo unos 40 mg (pocu frecuente), 80 mg, 160 mg o 320 mg de valsart\u00e1n. Les dosis habituales diaries atopar nel rangu que va dende 40 a 320 mg. En dellos mercaos pres\u00e9ntase valsart\u00e1n en c\u00e1psules de gelatina o recubiertos de pel\u00edcula en c\u00e1psules de 40 mg, 80 mg o 160 mg de valsart\u00e1n. La dosis m\u00e1xima ye de 320 mg diarios. El m\u00e1ximu amenorgamientu de la presi\u00f3n arterial producir a los cuatro selmanes de tratamientu. Nel casu de que s'alministre la melecina por fallu congestivo, la dosis ye de 40 mg dos veces al d\u00eda. Les dosis pueden ser amontaes a 80-160 mg dos veces al d\u00eda. Esisten comercializaciones de valsart\u00e1n que se combinen con hidroclorotiazida y prescr\u00edbense nam\u00e1i en casos d'hipertensi\u00f3n.\nInteracciones.\nL'empl\u00e9u de valsart\u00e1n en combinaci\u00f3n con Diur\u00e9ticu aforrador de potasiu diur\u00e9ticu aforradores de potasiu (como pue ser la espironolactona) puede producir hiperpotasemia (elevaos niveles de potasiu en sangre). El valsart\u00e1n en combinaci\u00f3n con suplementos de potasiu puede causar los mesmos efeutos de hiperpotasemia. Nos casos de insuficiencia cardiaca suelse monitorizar dacuando l'activid\u00e1 de los re\u00f1ones, comprobando que nun haya insuficiencia cardiaca. Nun s'encamienten dosis mayores de 80 mg cuando'l paciente presente problemes hep\u00e1ticos.\nSi'l paciente foi trat\u00e1u d'un ataque cardiacu, nun s'encamienta la combinaci\u00f3n con inhibidores de la ECA (tratar d'una medicaci\u00f3n emplegada nel tratamientu del ataque cardiacu). Comprob\u00f3se que l'empl\u00e9u simult\u00e1neu d'un antiinflamatoriu non esteroideo, como pue ser l'aspirina o ibuprofeno, en dellos casos mengua los efeutos del valsart\u00e1n.\nUsos.\nEmplegar nel tratamientu de la hipertensi\u00f3n arterial leve a moderada de distintes etiolox\u00edes, enfermed\u00e1 congestiva y postinfarto agudu de miocardiu, entendi\u00e9ndose como reci\u00e9n ente les 12 hores y los 10 d\u00edes. Esta melecina puede ser empleg\u00e1u como proteutor de los re\u00f1ones en casos de diabetes.\nPropiedaes.\nEl valsart\u00e1n mengua la presi\u00f3n arterial. La angiotensina II ye una sustancia del cuerpu que mengua'l di\u00e1metru de los vasos sangu\u00edneos, causando un aumentu de la presi\u00f3n arterial. Valsart\u00e1n act\u00faa bloquiando l'efeutu de la angiotensina II. De resultes, los vasos sangu\u00edneos rel\u00e1xense y la presi\u00f3n arterial mengua. Ye un deriv\u00e1u de los antagonistes de la angiotensina II, que desenvuelve un efeutu antihipertensivo sistodiast\u00f3lico gradual y sosten\u00edu con una sola dosis diaria. Ye un antagonista competitivu de la angiotensina II (AT II), que compite sobre'l receptor del tipu AT1 alcontr\u00e1u nes c\u00e9lules musculares llises del coraz\u00f3n, re\u00f1\u00f3n, celebru, pulm\u00f3n y hip\u00f3fisis. Al travi\u00e9s del receptor AT1, la angiotensina II bloquia les canales de potasiu y aguiya les canales del calciu. El valsart\u00e1n ye en realid\u00e1 un compuestu non heteroc\u00edclico; nel imidazol de losart\u00e1n reemplaz\u00f3se por una acilaci\u00f3n d'amino\u00e1cidos.\nEl so biodisponibilidad ye del 23%, circulando por plasma xun\u00edu a les prote\u00ednes s\u00e9ricas (94%-97%). El so ingesta con alimentos amenorga l'absorci\u00f3n un 40%, pero nun mengua los sos efeutos hipertensivos. L'ARA II con mayor biodisponibilidad ye'l irbesart\u00e1n. L'efeutu manifi\u00e9stase dientro de los dos hores siguientes y la m\u00e1xima normalizaci\u00f3n tensional consiguir ente dos y cuatro selmanes dempu\u00e9s. Esaniciar pola orina (30%) y principalmente poles fieces (70%) como compuestu inalter\u00e1u. Valsart\u00e1n nun s'atropa nel cuerpu mientres la ingesta enllargada.\nEfeutos secundarios.\nEl valsart\u00e1n ye xeneralmente bien toler\u00e1u. Repar\u00e1ronse en porcentaxes peque\u00f1os: mareos, artralgias, fatiga, estomagaes, foria, dolor abdominal y sarapull\u00e1u. En casos bien raros puede acomu\u00f1ar con amenorgamientos de la hemoglobina, el hemat\u00f3crito y los neutr\u00f3filos. Comprob\u00f3se que l'empl\u00e9u de valsart\u00e1n nun mengua'l des\u00e9u sexual en pacientes hipertensos."}
{"id": "143036", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143036", "title": "Flightplan", "text": "Flightplan ye una pel\u00edcula de 2005 dirixida por Robert Schwentke y protagonizada por Jodie Foster, Peter Sarsgaard, Erika Christensen y Sean Bean. Estrenar en Norteam\u00e9rica'l 23 de setiembre de 2005.\nArgumentu.\nLa hestoria empieza cuando Kyle Pratt (Jodie Foster) enceta un avi\u00f3n de Aalto Airlines pa un viaxe de Berl\u00edn a Nueva York cola so peque\u00f1a f\u00eda de 6 a\u00f1os, Julia. Dempu\u00e9s de dormir cerca de 3 hores, Kyle dase cuenta de que Julia sumi\u00f3, asina qu'empecipia una busca pol avi\u00f3n (con capacid\u00e1 pa 426 pasaxeros), pero la tripulaci\u00f3n asegura que Julia nunca xubi\u00f3 al avi\u00f3n y nengunu de los pasaxeros ver. \nLa busca p'atopar a Julia fracasa. El comandante (Sean Bean) pide a la tripulaci\u00f3n que busque a la ne\u00f1a, y\u00e1 que tarrez que Kyle mancar en casu de turbulencia. El capit\u00e1n y el restu de personal abarrunten que Kyle tien trestornos mentales, una y bones el mar\u00edu de Kyle apocay\u00e1 fin\u00f3 al cayer d'un edificiu y que pudo imaxinar qu'encet\u00f3 l'avi\u00f3n cola so f\u00eda. Kyle nun tien el pase d'encetar de Julia y el so nome nun taba na llista de pasaxeros. Un sobrecargu asegura que l'asientu que supuestamente taba ocup\u00e1u pola ne\u00f1a ta sacup\u00e1u. Toos cuestionen la esistencia de la ne\u00f1a, d'esta manera Kyle desesp\u00e9rase y aportuna en que traxo a la so f\u00eda con ella y que tien de tar ayundes del avi\u00f3n. Por que nun cause m\u00e1s llerza, l'alguacil del vuelu, Carson (Peter Sarsgaard), convertir nel so cuidador por \u00f3rdenes del comandante.\nKyle empieza a duldar si en realid\u00e1 encet\u00f3 cola so f\u00eda, dempu\u00e9s de que-y dixeron que Julia morriera xunto col so padre, pero sabe que nun ye ciertu cuando nota un coraz\u00f3n que la ne\u00f1a dibux\u00f3 nel ventanu del avi\u00f3n col so deu. Como Kyle ye inxeniera aeron\u00e1utica, conoz cada parte del avi\u00f3n y empieza a buscar sola a la so f\u00eda. Mientres abre'l ata\u00fad del so mar\u00edu, Carson atopar y l'escolta escontra'l so asientu.\nDempu\u00e9s ye revel\u00e1u que Carson, Stephanie (una tripulante de la cabina de pasaxeros) y el direutor d'un tanatorio en Berl\u00edn son los verdaderos villanos. Carson arm\u00f3 un plan qu'incluy\u00eda que l'aereollinia tresfiriera 50 millones de d\u00f3lares a una cuenta de bancu, a pidimientu de Kyle, afirmando qu'ella ye en realid\u00e1 una terrorista ya intenta faer esplotar l'avi\u00f3n con un detonador escond\u00edu nel ata\u00fad. Los villanos asesinaren al mar\u00edu de Kyle pa poder esconder los esplosivos nel ata\u00fad ensin que los rayos X detectar. Asina, secuestraron a Julia pa faer creer que Kyle invent\u00f3 la desapaici\u00f3n de la ne\u00f1a y dicir que ye terrorista. Primero que l'avi\u00f3n aterrizara diben faer esplotar los detonantes, agora cerca d'onde s'atopaba la ne\u00f1a, inconsciente, y dexar a Kyle muerta nel avi\u00f3n col detonador na mano.\nLos pasaxeros y la tripulaci\u00f3n son sacupaos dempu\u00e9s d'un aterrizaxe d'emerxencia en Goose Bay, NL, Canad\u00e1. Solamente Kyle, Carson y Stephanie permanecen nel avi\u00f3n. Kyle enterar de los planes de Carson y cutir con un estintor de quemes y qu\u00edta-y el detonador del so bolsu. Mientres \u00e9l asonsa\u00f1a dolor nel pisu, Kyle escapa pa siguir buscando a Julia, cuando Stephanie interponse y proh\u00edbe-y el pasu, pero Kyle cutir y dexar amoriada. Stephanie entra en llerza, abandona a Carson y dexa l'avi\u00f3n.\nCarson va en busca de Kyle, p'asegurase de que nun abandone l'avi\u00f3n cola so f\u00eda. Mentanto, Kyle atop\u00f3 a Julia y llevar a un llugar seguru nel avi\u00f3n. Carson dirixir al \u00e1rea onde dexara a Julia y nota que nun s'atopa. Nesi momentu Kyle espa\u00f1a l'esplosivu matando instant\u00e1neamente a Carson.\nKyle, con Julia en brazos sale del avi\u00f3n. El FBI, los pasaxeros y la tripulaci\u00f3n dan cuenta de la esistencia de la ne\u00f1a. A la ma\u00f1ana siguiente, Kyle recibe sides per parte del capit\u00e1n y los pasaxeros."}
{"id": "143037", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143037", "title": "Chris Kyle", "text": "Christopher Scott Kyle foi un francotirador y militar d'Estaos Xun\u00edos perteneciente a los SEAL de l'Armada de los Estaos Xun\u00edos, famosu por ser el francotirador m\u00e1s letal de la historia militar estauxunidense. \nMientres la invasi\u00f3n d'Iraq de 2003 y la guerra d'Iraq, los iraquinos moteyar Al-Shaitan Ramad ('el demoniu de Ramadi') \nBiograf\u00eda.\nChristopher Kyle naci\u00f3 en Odessa, nel est\u00e1u de Texas, en 1974; yera f\u00edu d'un matrimoniu relixosu que se dedicaba a los llabores de la so granxa. A los ocho a\u00f1os, Chris Kyle recibi\u00f3 como regalo un rifle Springfield, y aficion\u00f3se al pie del so padre a la cacer\u00eda de faisanes, falpayares y venaos, desenvolviendo una gran aptit\u00fa nel manexu efectivu d'una arma. Darr\u00e9u regal\u00e1ron-y una escopeta. Intent\u00f3 ganase la vida como \"cowboy\" de rodios nel so est\u00e1u, pero un accidente grave nun brazu retirar de les corraes. En 1999 Chris intent\u00f3 enrolarse na Armada de los Estaos Xun\u00edos onde foi miembru de los SEAL hasta 2009.\nCarrera militar.\nKyle solicit\u00f3 ingresar al cuerpu d'Operaciones especiales de los Marines (O. S. Marine Corps Special operations) en 1999. Sicas\u00ed, por cuenta de la so reci\u00e9n mancadura nun brazu'l reclutador suxuri\u00f3-y xunise a los SEAL onde ten\u00eda m\u00e1s posibilidaes y foi finalmente acept\u00e1u.\nKyle realiz\u00f3'l cursu de francotiradores y foi calific\u00e1u pa Servicios especiales de los SEAL.\nUna vegada gradu\u00e1u en 2002, Kyle cas\u00f3se con Taya, la so novia d'ent\u00f3s y tuvieron dos f\u00edos. \nKyle foi asign\u00e1u al Equipu 3 del pelot\u00f3n \"Charlie\" de los SEAL.\nEn 2003, nel marcu de la Operaci\u00f3n Llibert\u00e1 iraquina, Kyle, na so primer campa\u00f1a, foi destin\u00e1u a un pobl\u00e1u en Nasiriya. El so primer oxetivu foi una muyer que portaba una granada. \nNa llamada Segunda batalla de Faluya Kyle caus\u00f3 40 baxes ente los insurxentes iraquinos, pero foi na ciud\u00e1 de Ramadi onde fadr\u00eda la so mayor cantid\u00e1 d'oxetivos confirmaos. La so fama estender a tal puntu que la insurxencia iraquina p\u00fanxo-y preciu a la so cabeza.\nAxudic\u00e1ronse-y 160 baxes totales confirmaes, pero Kyle asegur\u00f3 esaniciar siquier 250 insurxentes.\nEn 2008, Kyle, tando apost\u00e1u en Sdar, un suburbiu de Bagdag, ablay\u00f3 a un francotirador insurxente con un tiru t\u00e9unicamente non posible, a 2.100 m de distancia.\nKyle recibi\u00f3 dos Estrelles de Bronce y tr\u00e9s Estrelles de Plata dempu\u00e9s de 4 campa\u00f1es. Retirar col llamatu y fama dau polos sos pares de \"La lleenda\". \nEn total, Kyle permaneci\u00f3 diez a\u00f1os nos SEAL, hasta 2009, retir\u00e1ndose pa poder salvar el so matrimoniu cola so esposa Taya, con quien ten\u00eda dos f\u00edos.\nRetiru.\nKyle foi entrevist\u00e1u numberoses vegaes y siempres defendi\u00f3'l so llabor n'Iraq cola premisa de que per cada baxa d'un insurxente iraqu\u00edn, salvaba delles vides estauxunidenses.\nFund\u00f3 una empresa de segurid\u00e1 privada llamada \"Craft International\" y escribi\u00f3 un llibru autobiogr\u00e1ficu titul\u00e1u \"American Sniper\", onde rellataba les sos esperiencies n'Iraq, que result\u00f3 tou un \u00e9situ de ventes.\nMuerte.\nEl s\u00e1badu 2 de febreru de 2013, Kyle y el so amigu Chad Littlefield fueron asesinaos pol marine Eddie Ray Routh nun pol\u00edgonu de tiru cerca de Chalk Mountain, Texas. Dambos quedaron p'ayudar al marine a superar los traumas qu'abasnaba dende'l so regresu de la guerra d'Iraq. Ray Routh carec\u00eda trestornu por estr\u00e9s postraum\u00e1tico. Diba pocos d\u00edes sufriera un biltu psic\u00f3ticu ya inclusive hab\u00eda est\u00e1u ingres\u00e1u nel hospital. Magar ello, Kyle y Littlefield llevar al campu de tiru de Fort Worth, a unos 60\u00a0quil\u00f3metros de distancia, y\u00e1 que cre\u00eden que yera bien relaxante y terap\u00e9uticu pa los veteranos dir cazar o a disparar nun pol\u00edgonu de tiru. Dempu\u00e9s de conducir una hora y media, Kyle \u2015mientres conduc\u00eda\u2015 escribi\u00f3-y un mensaxe de testu a Chad Littlefield: \"\u00abThis dulde is straight-up nuts\u00bb\" ('esti tipu ta realmente llocu'), y Chad Littlefield respondi\u00f3-y tami\u00e9n por mensaxe de testu: \"\u00abHe's right behind me, watch my six\u00bb\" ('ta detr\u00e1s de mi, mira'l mio seis [x\u00edriga militar que significa 'curia los mios llombos']'). \nAl llegar al campu de tiru, Eddie Ray Routh con dos pistoles mat\u00f3 primero a Littlefield con siete disparos y a Kyle con otros seis, seg\u00fan rellat\u00f3'l mesmu ases\u00edn a los investigadores. \nRay Routh, qu'ent\u00f3s ten\u00eda 25 a\u00f1os, escap\u00f3 col veh\u00edculu de Kyle, pero la polic\u00eda detener cerca de la so casa en Lancaster, al sureste de la ciud\u00e1 de Dallas. El 24 de febreru de 2015 Eddie Ray Routh foi declar\u00e1u culpable ensin derechu a llibert\u00e1 condicional de los asesinatos de Kyle y de Littlefield, tres un xuiciu de dos selmanes celebr\u00e1u na ciud\u00e1 de Stephenville (Texas), y nel que'l exmarine trat\u00f3 de refugar la condena al argumentar llocura. El xur\u00e1u torn\u00f3 col veredictu dempu\u00e9s de tan solu tr\u00e9s hores de deliberaci\u00f3n. El xuez, Jason Cashon, darr\u00e9u sentenci\u00f3 a Routh a cadena perpetua ensin llibert\u00e1 condicional.\nLeg\u00e1u.\nAm\u00e1s del so llibru autobiogr\u00e1ficu, en 2014 estren\u00f3se la pel\u00edcula \"American Sniper\", del direutor Clint Eastwood, protagonizada por Bradley Cooper y Sienna Miller. Foi nomada, ente otros, al Oscar na categor\u00eda de meyor pel\u00edcula, y gan\u00f3 l'\u00d3scar a la meyor edici\u00f3n de son\u00edu. Tami\u00e9n, nos MTV Movie Awards 2015 foi nomada nes categor\u00edes de meyor pel\u00edcula y meyor actuaci\u00f3n masculina, onde Bradley Cooper gan\u00f3'l Golden Popcorn.\nEstableci\u00f3se la Chris Kyle Frog Foundation, (organizaci\u00f3n ensin fines d'arriquecimientu) creada p'aprovir ayuda a los soldaos retiraos y a les sos families, que pasen por problemes d'adaptaci\u00f3n dempu\u00e9s de la guerra.\nEn Texas, design\u00f3se'l d\u00eda 2 de febreru como'l Chris Kyle Day, pa honrar la memoria del veteranu fin\u00e1u."}
{"id": "143038", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143038", "title": "Casu Asunta Basterra", "text": "Casu Asunta Basterra, o a cencielles casu Asunta, ye como foi denominada per dellos medios de comunicaci\u00f3n espa\u00f1oles la investigaci\u00f3n xudicial en redol a la muerte de Asunta Basterra Porto, una ne\u00f1a de doce a\u00f1os sumida'l 21 de setiembre de 2013 y que'l so cuerpu ensin vida foi atop\u00e1u nuna pista forestal del conceyu de Teo (La Coru\u00f1a, Galicia, Espa\u00f1a) a otru d\u00eda, 22 de setiembre de 2013.\nImplicaos y siguimientu.\nLa ne\u00f1a Asunta Basterra Porto, que'l so nome orixinal yera Yong Fang, d'orixe chinu, fuera adoptada con solo un a\u00f1u d'ed\u00e1 pol matrimoniu form\u00e1u pola abogada Rosario Porto Ortega, de 46 a\u00f1os, y el periodista Alfonso Basterra Camporro, de 51 a\u00f1os d'ed\u00e1. El xuez que s'encarg\u00f3 del casu foi Jos\u00e9 Antonio V\u00e1zquez Ta\u00edn, conoc\u00edu pola so actuaci\u00f3n anterior y reci\u00e9n na recuperaci\u00f3n del C\u00f3diz Calixtino (2012) y nel casu del accidente ferroviariu de Angrois (2013). El casu motiv\u00f3 gran inter\u00e9s y foi oxetu de numberosos reportaxes nos principales medios televisivos espa\u00f1oles.\nDesenvuelvo.\nLos padres adoptivos de Asunta denunciaron la so desapaici\u00f3n na tarde-nueche del 21 de setiembre de 2013. Na madrugada del d\u00eda siguiente, dos persones afayaron un cadabre nuna pista forestal de la parroquia de San Sim\u00f3n de Ons de Cacheiras, nel conceyu de Teo (a solu 5 km de la casa de campu de Rosario Porto en Montouto, tami\u00e9n en Teo), sollertando a los Servicios d'Emerxencia, quien identificaron el cuerpu de la ne\u00f1a sumida. El d\u00eda 24 de setiembre de 2013 la madre, Rosario Porto, foi detenida ya investigada por un presuntu delitu de homicidiu. Un d\u00eda dempu\u00e9s tami\u00e9n el padre, Alfonso Basterra, foi deten\u00edu ya investig\u00e1u.\nAcordies colos datos recoy\u00edos mientres la investigaci\u00f3n, la mesma xir\u00f3 en redol a una serie de pistes, ente les que s'atopen:\nEn xunu de 2014, el xuez Ta\u00edn punxo fin a la instrucci\u00f3n del casu, dando pasu al procesu d'apertura de xuiciu oral. N'ochobre, la Seici\u00f3n Sesta con sede en Santiago termin\u00f3 colos \u00faltimos tr\u00e1mites xudiciales. La seleici\u00f3n del xur\u00e1u popular empecipiar en mayu de 2015, tando previstu l'empiezu del xuiciu para ente'l 23 de xunu y el 17 de xunetu del mesmu a\u00f1u, pero producieron dellos retrasos y foi finalmente a principios d'ochobre de 2015 cuando s'empecipi\u00f3'l xuiciu na Audiencia Provincial d'A Coru\u00f1a, con 84 testigos y 60 peritos.\nEl 30 d'ochobre de 2015, el xur\u00e1u popular design\u00e1u pol Xulg\u00e1u de Santiago de Compostela determin\u00f3 culpables tantu a Alfonso Basterra como a Rosario Porto, por unanimid\u00e1, del asesinatu de Asunta Basterra.\nReconstrucci\u00f3n.\nPer otra parte, gracies a testimonios, les c\u00e1mares de vixilancia y a los rexistros de los tel\u00e9fonos y dispositivos dixitales, pudi\u00e9ronse reconstruyir les actividaes de los padres nes hores pr\u00f3ximes a la desapaici\u00f3n y muerte de la so f\u00eda:\nNuna primer versi\u00f3n de los fechos, Rosario Porto declarara que dex\u00f3 a Asunta sobre les 19:00 hores na so casa de Santiago de Compostela, y que cuando torn\u00f3 un par d'hores dempu\u00e9s, la ne\u00f1a y\u00e1 nun taba. Modific\u00f3'l so testimoniu cuando conoci\u00f3 la esistencia d'im\u00e1xenes de c\u00e1mares de segurid\u00e1 nes que la v\u00eda nel coche xunto a la menor en direici\u00f3n a Teo. Seg\u00fan la nueva versi\u00f3n Porto torn\u00f3 a Santiago de Compostela escontra les 17:50 dexando a Asunta cerca de la casa del padre, y volvi\u00f3 a la so casa de Montouto. Tami\u00e9n el testimoniu proporcion\u00e1u por Alfonso Basterra incurri\u00f3 en contradicciones.\nVeredictu.\nEl tribunal declar\u00f3, por unanimid\u00e1, a Rosario Porto y a Alfonso Basterra culpables de la muerte de la so f\u00eda Asunta. Concl\u00fain que la sedaron mientres meses y afogar por aforfugamientu. Tres nun atopar \u00abfechos non probaos\u00bb, amos\u00e1ronse non favorables al indultu nin a la suspensi\u00f3n de la pena. El xur\u00e1u foi, inclusive, m\u00e1s all\u00e1 que'l fiscal, al nun refugar la posibilid\u00e1 de que Basterra fuera tami\u00e9n nel coche hasta Teo cola ne\u00f1a y la madre.\nTres la llectura del veredictu, que Rosario Porto escuch\u00f3 con m\u00e1s entereza y a la qu'Alfonso Basterra respondi\u00f3 con diversos xestos de negaci\u00f3n, el fiscal solicit\u00f3 18 a\u00f1os de prisi\u00f3n por asesinatu con alevos\u00eda. L'acusaci\u00f3n popular pide la pena m\u00e1xima\u00bb pa los padres, de 20 a\u00f1os de prisi\u00f3n.\nCobertoria medi\u00e1tica.\nEl 24 de mayu de 2017 estren\u00f3se un programa de televisi\u00f3n sobre'l casu, denomin\u00e1u \"\", empobin\u00e1u por El\u00edas Lle\u00f3n Siminiani."}
{"id": "143039", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143039", "title": "Roberto Mart\u00ednez", "text": "Roberto Mart\u00ednez puede referise a:"}
{"id": "143040", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143040", "title": "Tri\u00e1ngulu de Les Bermudes", "text": "El Tri\u00e1ngulu de Les Bermudes ye una \u00e1rea xeogr\u00e1fica con forma de tri\u00e1ngulu equill\u00e1teru, asitiada nel oc\u00e9anu Atl\u00e1nticu, ente les islles de Les Bermudes, Puertu Ricu y la ciud\u00e1 d'Estaos Xun\u00edos de Miami (nel est\u00e1u de Florida). Al xunir estos tr\u00e9s puntos con una llinia imaxinaria f\u00f3rmase un tri\u00e1ngulu d'unos 1600 a 1800\u00a0km de llau, y una superficie de 1,1\u00a0millones de km\u00b2 aproximao.\nEl t\u00e9rminu foi cre\u00e1u en 1953 por dellos escritores que publicaron art\u00edculos en revistes alrodiu de la presunta peligrosid\u00e1 de la zona.\nContestu.\nLes embarcaciones que viaxaben a Europa pasaben de cutio per esta zona p'aprovechar los vientos dominantes y la corriente del Golfu. Depu\u00e9s, col desenvolvimientu de les m\u00e1quines de vapor y los barcos con motores de combusti\u00f3n interna, gran parte del tr\u00e1ficu del Atl\u00e1nticu Norte sigui\u00f3 cruciando (ya inda lo fai) al travi\u00e9s del \u00e1rea del llam\u00e1u \u00abTri\u00e1ngulu de Les Bermudes\u00bb.\nLa corriente del Golfu, un movimientu superficial de les ag\u00fces del oc\u00e9anu que trai aparey\u00e1u un tiempu bien inestable (colos sos carauter\u00edsticos furacanes), tami\u00e9n pasa pol tri\u00e1ngulu al abandonar el mar Caribe. La combinaci\u00f3n d'un trupu tr\u00e1ficu mar\u00edtimu y el tiempu tempestuoso pueden esplicar la mayor parte de les desapaiciones alegaes.\nOtres \u00e1rees que de cutiu se suxure que tienen carauter\u00edstiques inusuales son:\nHistoria del Tri\u00e1ngulu de Les Bermudes.\nLa primer menci\u00f3n documentada avera del Tri\u00e1ngulu de Les Bermudes facer en 1950: Edward Van Winkle Jones \u2014periodista d'Associated Press\u2014 escribi\u00f3 al respective de dellos barcos perd\u00edos na zona de Les Bahames. Jones dixo que les desapaiciones de barcos, aviones y peque\u00f1os botes yeren \u00abmisterioses\u00bb. Y dio-y a esta zona'l llamatu de \u00abTri\u00e1ngulu del Dia\u00f1u\u00bb.\nDos a\u00f1os dempu\u00e9s, en 1952, George X. Sand afirm\u00f3 nun art\u00edculu de revista \"Fate\" que nesa zona asoced\u00eden \u00abestra\u00f1es desapaiciones marines\u00bb.\nEn 1964, l'escritor sensacionalista Vincent Gadis(a confianza) (1913-1997) acu\u00f1\u00f3'l t\u00e9rminu \u00abTri\u00e1ngulu de Les Bermudes\u00bb nun art\u00edculu de la revista \"pulp\" d'Estaos Xun\u00edos \"Argosy\". Al a\u00f1u siguiente public\u00f3'l llibru \"Invisible horizons: true mysteries of the sea\" (\u2018Horizontes invisibles: los verdaderos misterios del mar'), onde incluy\u00eda un cap\u00edtulu llam\u00e1u \u00abEl mortal tri\u00e1ngulu de Les Bermudes\u00bb. Xeneralmente, Gaddis ye consider\u00e1u l'inventor del t\u00e9rminu.\nPopularizaci\u00f3n del Tri\u00e1ngulu de Les Bermudes.\nEn 1974 \u201410 a\u00f1os dempu\u00e9s de la invenci\u00f3n del Tri\u00e1ngulu\u2014, el pretend\u00edu misteriu convertir nun verdaderu mitu gracies a Charles Berlitz (1914-2003), escritor neoyorqu\u00edn de ciencia ficci\u00f3n, que public\u00f3'l superventes \"El Tri\u00e1ngulu de Les Bermudes\", onde copi\u00f3 abondo testu de Gaddis y arrexunt\u00f3 casos de desapaiciones (bien manipoliaos y mal presentaos), entemec\u00edos con falsedaes y flagrantes invenciones esaxeraes.\nEl Tri\u00e1ngulu de Les Bermudes recibi\u00f3'l creitu de munches desapaiciones qu'asocedieron bien llo\u00f1e de les sos llendes oficiales\u00bb.\nA la fecha, unes 50\u00a0naves y 20\u00a0aviones perdi\u00e9ronse nesa \u00e1rea particular del oc\u00e9anu Atl\u00e1nticu.\nAnque la mayor\u00eda d'estes desapaiciones pueden esplicase, otres nun pueden selo, y la tema sigue siendo un bancia ente creyentes y esc\u00e9pticos.\nLlista cronol\u00f3xica d'incidentes informaos por Charles Berlitz.\nLos incidentes m\u00e1s populares se listan de sigu\u00edo:\nTien De notase que dalgunos de los casos llistaos enantes, que popularmente t\u00e1n acomu\u00f1aos col Tri\u00e1ngulu de Les Bermudes, realmente nun tuvieron nel \u00e1rea del Tri\u00e1ngulu nel momentu de la so desapaici\u00f3n.\nEl Vuelu 19 (1945).\nUnu de los incidentes m\u00e1s conoc\u00edos y probablemente el m\u00e1s famosu sobre'l Tri\u00e1ngulu de Les Bermudes ye alrodiu de la perda d'un escuadr\u00f3n de cinco bombarderos TBM Avenger de la marina d'Estaos Xun\u00edos mientres un vuelu d'entrenamientu que sali\u00f3 de Fort Lauderdale (Florida) el 5 d'avientu de 1945.\nAcordies con l'escritor fant\u00e1sticu Charles Berlitz (1914-2003), el casu consist\u00eda en que dellos aviadores navales a cencielles sumieron dempu\u00e9s de qu'informaren de dellos efeutos visuales estra\u00f1os, una afirmaci\u00f3n que nun ye dafechu acertada. Am\u00e1s, Berlitz afirm\u00f3 que por cuenta de que los restos de los TBM Avenger llexar\u00eden por llargos periodos de tiempu, estos tuvieron de ser atopaos a otru d\u00eda considerando qu'esos d\u00edes rexistrar con marea sele y cielu estenu.\nSicas\u00ed, non solo nun pudieron ser atopaos, sin\u00f3n qu'un avi\u00f3n de busca y rescate de la Marina que mandaron tami\u00e9n se perdi\u00f3. Adicionalmente, la intriga amontar al conocer que l'informe del accidente de la Marina atribuyir a \u00abcauses o razones desconoc\u00edes\u00bb.\nEnte que dellos fechos de la versi\u00f3n de Berlitz son esencialmente exactos, nun describe dellos detalles importantes. La visi\u00f3n d'un esperiment\u00e1u escuadr\u00f3n d'aviadores de combate perdi\u00e9ndose nuna tarde soleyera ye inesacta. Pa cuando recibi\u00f3se la \u00faltima tresmisi\u00f3n de radio del Vuelu 19, empezara un tiempu tormentosu.\nTan solo'l l\u00edder de vuelu, el Teniente Charles Carroll Taylor, ten\u00eda esperiencia de combate y un tiempu de vuelu significativu, pero coles mesmes ten\u00eda bien poca esperiencia nesa \u00e1rea en particular, menor que la de los aprendices sol so mandu. Taylor foi descritu como un l\u00edder calmu y confi\u00e1u. Sicas\u00ed, les tresmisiones de radio del Vuelu\u00a019 revelaron a un Taylor desnorti\u00e1u, con una falta d'enfotu nes sos decisiones, y dafechu perd\u00edu.\nAm\u00e1s, les afirmaciones esaxeraes establec\u00eden que tolos aviones tuvieron problemes coles sos br\u00faxules. Sicas\u00ed, los informes navales y rexistros escritos de les conversaciones ente'l Teniente Taylor y otros pilotos del Vuelu\u00a019 nun indicaben esto. En cuanto al informe de la Marina, afirm\u00f3se que l'informe orixinal atribuy\u00f3 l'accidente al tracamundiu del comandante de vuelu. El Teniente Taylor primeramente abandonara la so nave en dos causes en mediu del Pac\u00edficu dempu\u00e9s d'habese perd\u00edu, pa tornar al portaviones. Sicas\u00ed, l'informe alteriar pa retratar otra situaci\u00f3n por cuenta de los deseos de la so familia.\nOtru factor a considerar ye que les naves TBM Avenger nunca fueron dise\u00f1aes pal amerizaje, contrariu a les afirmaciones de Berlitz.\nLa esperiencia de combate nel Pac\u00edficu demostr\u00f3 qu'un avi\u00f3n Avenger fund\u00edase bien r\u00e1pido si esti amaraba. Pa un Avenger ser\u00eda bien dif\u00edcil amarar, especialmente con pilotos novatos al mandu, y al dexalo nos mares peligrosos del Tri\u00e1ngulu de Les Bermudes.\nSicas\u00ed, el fechu de qu'hasta la fecha nun s'afay\u00f3 rastros o dalg\u00fan restu de les naves llev\u00f3 al misteriu, y, en s\u00ed mesmu, ye un casu raru. Nun documental sobre esti eventu de The History Channel, f\u00edxose notar qu'un pilotu puede confundir f\u00e1cilmente'l so allugamientu si dexa que la so imaxinaci\u00f3n controle la so raz\u00f3n.\nNesti documental l'escenariu m\u00e1s probable foi que'l l\u00edder de vuelu, el teniente Charles Taylor confundi\u00e9rase y se desorientara. Siendo indecisu n'\u00faltima analox\u00eda de la situaci\u00f3n del vuelu, creer\u00eda incorreutamente que taben llo\u00f1e del sureste de Florida Keys, y xir\u00e1u s\u00f3pito escontra la derecha, creyendo qu'atopar\u00eden tierra. Sicas\u00ed, ellos allug\u00e1bense esautamente onde ten\u00eden de tar, fora de Les Bahames, y al xirar a la derecha llevar m\u00e1s adientro del oc\u00e9anu escontra l'Atl\u00e1nticu. Esto tami\u00e9n podr\u00eda esplicar por qu\u00e9 los aviones inda nun fueron atopaos, y\u00e1 que bien poques busques concentr\u00e1ronse nes inmenses \u00e1rees abiertes del oc\u00e9anu.\nPoro, la esplicaci\u00f3n xeneralmente m\u00e1s aceptada por entusiastes navales y civiles qu'investigaron minuciosamente esti incidente coincide en que'l Teniente Charles Taylor confundi\u00f3se y se desorient\u00f3, llevando a la so tripulaci\u00f3n al mar abiertu onde se-yos acab\u00f3'l combustible y aterrizaron n'ag\u00fces tormentoses mientres la nueche. Y anque los pilotos estudiantes sab\u00eden qu'\u00e9l taba equivoc\u00e1u sobre'l so allugamientu; \u00e9l yera'l l\u00edder de vuelu y taba al mandu.\nPa cuando \u00e9l tom\u00f3'l conseyu d'unu de los sos aprendices pilotos sobre volar escontra l'oeste, y\u00e1 s'atopaben bien llo\u00f1e como p'aterrizar sobre tierra firme. La posici\u00f3n oficial de la Marina d'Estaos Xun\u00edos sobre l'incidente nun reflexa neng\u00fan misteriu rellacion\u00e1u colo que lu pas\u00f3 al Vuelu 19, describiendo'l fechu de que la culpa mor\u00f3 dafechu nel Teniente Charles Taylor. L'\u00fanicu misteriu pa la Marina d'Estaos Xun\u00edos ye onde s'estrellaron los aviones del Vuelu 19.\nOtra hip\u00f3tesis nesi mesmu documental declara que los aviones realmente pudieron tar onde Taylor crey\u00f3 qu'ellos taben, y que s'estrellaron nos banzaos de Georgia. Sicas\u00ed, esa hip\u00f3tesis tom\u00f3se con escepticismu.\nEn 1991, los restos de cinco Avengers fueron descubiertos frente a les mari\u00f1es de la Florida, pero los n\u00famberos de serie del motor revelaron que nun yeren del Vuelu 19. Los rexistros revelaron am\u00e1s qu'estes aeronaves descubiertes, fueren declaraes obsoletas \u2014non aptes pal caltenimientu/arreglu\u2014 y fueron a cencielles esaniciaes nel mar.\nLos rexistros tami\u00e9n amosaron accidentes d'entrenamientu ente 1942 y 1945 que representaron la perda de 95\u00a0elementos de personal de l'aviaci\u00f3n de NAS Fort Lauderdale Los investigadores fueron ampliando'l so \u00e1mbitu pa incluyir m\u00e1s al este, nel Oc\u00e9anu Atl\u00e1nticu, pero los restos del Vuelu\u00a019 inda nun fueron confirmaos como atopaos.\nUn hidroavi\u00f3n de rescate PBM Mariner tami\u00e9n sumi\u00f3 ensin dexar rastru mientres la busca del Vuelu 19, tal como Berlitz declar\u00f3 nel so llibru.\nEsto amont\u00f3 la especulaci\u00f3n sobre fen\u00f3menos sobrenaturales y el Tri\u00e1ngulu de Les Bermudes, y anque Berlitz aludi\u00f3 nel so llibru a la casualid\u00e1 sobre'l Tri\u00e1ngulu de Les Bermudes, form\u00falase en ciertu mou que dellos puntos tami\u00e9n son misteriosos y desconoc\u00edos, cuando de fechu nun lo fueron.\nEl SS Gaines Mill inform\u00f3 d'una esplosi\u00f3n percima de l'agua poco dempu\u00e9s de que desapeg\u00f3'l PBM Mariner, nel llugar onde deb\u00eda de tar este.\nPudo acolumbrase un llurdiu d'aceite nesi puntu, pero'l mal tiempu torg\u00f3 que se repunxera cualquier restu, y pa cuando'l tiempu tormentosu termin\u00f3, tolos rastros del accidente y\u00e1 nun taben ende. L'escenariu m\u00e1s probable foi qu'una fuga de combustible caus\u00f3 la esplosi\u00f3n que desintegr\u00f3 l'avi\u00f3n.\nRefutaciones del Tri\u00e1ngulu de Les Bermudes.\nLes esplicaciones que dieron munchu investigadores pa estes desapaiciones van dende secuestros per parte de pirates modernos a un simple error humanu.\nVolviendo a les posibles esplicaciones, los analises menos falambaldres apunten a que les fuertes corrientes y la fondura de les ag\u00fces podr\u00eden esplicar l'ausencia de restos, sorrayando que delles de les desapaiciones atribuy\u00edes a esta zona, asocedieron en verd\u00e1 a m\u00e1s de 600\u00a0quil\u00f3metros. Am\u00e1s, acald\u00eda dellos cientos de naves civiles y militares traviesen la rex\u00f3n ensin contratiempos.\nEnval\u00f3rase que nos postreros 100 a\u00f1os per esa zona pasaron unes 10\u00a0millones de naves (100\u00a0000 per a\u00f1u). Cr\u00e9ese que dende mediaos del sieglu\u00a0XIX sumieron un total de 50 barcos y 20 aviones.\nLes desapaiciones dientro de la zona, y\u00e1 que magar la zona ye una de les que m\u00e1s tr\u00e1ficu aereu y mar\u00edtimu rexistren, la frecuencia de los accidentes ye proporcionalmente bien baxa, en comparanza con otros puntos del globu. L'aseguradora marina Lloyd de Londres determin\u00f3 que'l tri\u00e1ngulu nun ye m\u00e1s peligrosu que cualesquier otra \u00e1rea del oc\u00e9anu, y nun cobra tarifes adicionales pol pasu al travi\u00e9s d'esta rex\u00f3n.\nLos archivos de la Guardia Costera confirmen esta conclusi\u00f3n. Ello ye que el n\u00famberu de supuestes desapaiciones ye relativamente insignificante consider\u00e1u'l n\u00famberu de naves y aviones que pasen regularmente al travi\u00e9s del tri\u00e1ngulu.\nAnque y\u00e1 esist\u00eda'l precedente de Gaddis, tal como s'esplic\u00f3, la tasa de accidentalidad de la zona nun ufiertaba casos abondos de desapaiciones que pudiera incluyir nel so llibru y que tuvieren dalg\u00fan puntu ensin resolver na aclaraci\u00f3n del accidente. Por esti motivu, Berlitz recurri\u00f3 a diverses estrataxemes pa encher la so obra.\nDellos de los barcos que Berlitz ment\u00f3 nun s'atopaben nesi enclave xeogr\u00e1ficu. Ye'l casu del Mary Celeste, que se fundi\u00f3 ente les islles Azores y la pen\u00ednsula ib\u00e9rica. El Freya tami\u00e9n lo asitia en Les Bermudes, pero sumi\u00f3 nel Pac\u00edficu, seg\u00fan el Raifuku Maru, que sumi\u00f3 nel Atl\u00e1nticu Norte. A otros nomar equivocadamente, como'l Atlanta, llam\u00e1u realmente Atalanta.\nTami\u00e9n hai desapaiciones que nun son tales, como les del casu de los buques de guerra Proteus y el Nereus (1941) que ta constat\u00e1u que se fundieron n'aiciones b\u00e9liques. Pal fundimientu del Rubicon, Berlitz minti\u00f3 afirmando que sumi\u00f3 en circunstancies de clima normal cuando ta comprob\u00e1u qu'hubo una fuerte nube na zona. N'otres ocasiones, recurri\u00f3 a escribir sobre barco ficticios, como'l Stavenger.\nAm\u00e1s el Tri\u00e1ngulu de Les Bermudes ye una de les zones con m\u00e1s tr\u00e1ficu aereu y naval de tol mundu y con incidencies clim\u00e1tiques como nubes y furacanes que faen bien facederu y esplicable la cantid\u00e1 de naves fund\u00edes, sobremanera antes de la invenci\u00f3n de los sistemes de navegaci\u00f3n actuales. Estos esbarataron la invenci\u00f3n de Berlitz, y\u00e1 que nun se volvi\u00f3 rexistrar nin un solu casu d'aeronave sumida nuna de les zones con m\u00e1s tr\u00e1ficu aereu del mundu, anque supuestos \"testigos\" falen de los \"incidentes\" que sufrieron coles sos avionetes particulares y qu'acabaron felizmente.\nEn cuanto perfeccionar les t\u00e9uniques d'inmersi\u00f3n n'ag\u00fces fondes ye probable que se recuperen la mayor\u00eda de los barcos perd\u00edos.\nKusche refuta a Berlitz.\nLawrence Kusche, un bibliotecariu de la Universid\u00e1 Estatal d'Arizona na d\u00f3mina del incidente del Vuelu 19, a empiezos del a\u00f1u 1975, sinti\u00f3se intrigado pol n\u00famberu d'estudiantes que llegaben preguntando avera del Tri\u00e1ngulu de Les Bermudes. Empez\u00f3 ent\u00f3s una refecha investigaci\u00f3n de siguimientu de los informes orixinales. Finalmente public\u00f3 los sos afayos en 1975 en \"The Bermuda triangle mystery: solved\" (El misteriu del Tri\u00e1ngulu de Les Bermudes solucion\u00e1u).\nLa investigaci\u00f3n de Kusche revel\u00f3 una gran cantid\u00e1 d'incoherencies y falta d'exactit\u00fa ente los informes de Berlitz y les declaraciones orixinales de los testigos, participantes y otros arreyaos nos incidentes iniciales.\nDemostr\u00f3 que munchos de los casos citaos polos difusores del supuestu misteriu nin siquier esistieron (presentaben n\u00famberos de vuelu falsos o de barcos inventaos), y que la mayor\u00eda de les traxedies que s\u00ed asocedieron asiti\u00e1ronse fora de les llendes del Tri\u00e1ngulu (ver enllaz esternu m\u00e1s embaxo). Not\u00f3 qu'hab\u00eda casos en que nun s'informaron datos pertinentes, por casu nel casu del navegante circunnavegador Donald Crowhurst, que Berlitz present\u00f3 como un misteriu, a pesar de qu'hubo evidencia clara de que Crowhurst cuayara'l proyeutu del so viaxe y probablemente suicid\u00f3se.\nSeg\u00fan Kusche, la credibilid\u00e1 de Berlitz \u00abye tan baxa que virtualmente ye inesistente. Si Berlitz informara de qu'un barcu ye color\u00e1u, les posibilidaes de que fuera d'otru color constituyir\u00eden casi una certidume. Diz coses qu'a cencielles nun son ciertes. Dexa de llau tou material que contradiga'l so \u201cmisteriu\u201d\u00bb.\nOtru exemplu foi'l barcu-tresporte que Berlitz describi\u00f3 como perd\u00edu ensin rastru per tr\u00e9s d\u00edes nel Atl\u00e1nticu cuando tuvo perd\u00edu por tr\u00e9s d\u00edes nun puertu del mesmu nome (Manzanillo) nel oc\u00e9anu Pac\u00edficu.\nKusche tami\u00e9n argumentaba qu'un gran porcentaxe de los incidentes que Berlitz atrib\u00fai a la misteriosa influencia del Tri\u00e1ngulu de Les Bermudes realmente asocedieron bien llo\u00f1e d'ell\u00ed. Kusche estrayxo delles conclusiones:\nCr\u00edtiques esc\u00e9ptiques a la creencia nel Tri\u00e1ngulu de Les Bermudes.\nLos cr\u00edticos alieguen que Berlitz y otros esaxeraron los aspeutos misteriosos\u00bb de dellos casos (Berlitz mesmu nun abogaba por nenguna esplicaci\u00f3n paranormal), y acoten que nel Tri\u00e1ngulu de Les Bermudes nun hai m\u00e1s \u00abdesapaiciones\u00bb qu'en nenguna otra \u00e1rea comparable del oc\u00e9anu.\nYe de notar que la empresa de seguros Lloyd's de Londres determin\u00f3 que'l tri\u00e1ngulu nun ye m\u00e1s peligrosu que nenguna otra zona del oc\u00e9anu, y nun cobra nenguna tasa inusual d'aseguramientu por pasar al travi\u00e9s d'esa \u00e1rea. Tami\u00e9n la Guardia Costera confirma esto.\nNun estudiu de 2013, el World Wide Fund for Nature identific\u00f3 les 10 zones marines m\u00e1s peligroses pa la navegaci\u00f3n, y el Tri\u00e1ngulu de Les Bermudes\u00bb nun s'atopaba ente elles.\nRespuestes racionales.\nA pesar de les creencies populares, los Guardacostes de los Estaos Xun\u00edos y otres fontes citen estad\u00edstiques qu'indiquen que'l n\u00famberu d'incidentes qu'arreyen aviones y buques perd\u00edos nun ye mayor que n'otra parte del mundu igual de transitada.\nEnte que se demostr\u00f3 que munchos de los supuestos misterios nun yeren tales al analizalos con detalle, teniendo inexactitudes que circulen mientres d\u00e9cades, dalgunos pocos inda nun tienen una esplicaci\u00f3n.\nEl restu de los casos pueden ser esplicaos en t\u00e9rminos banales.\nHidratos de metanu.\nUna esplicaci\u00f3n de delles de les desapaiciones apunta a la presencia de vastos xacimientos d'hidrato de metanu so les plaques continentales. En 1981, el Serviciu Xeol\u00f3xicu de los Estaos Xun\u00edos inform\u00f3 l'apaici\u00f3n d'estos hidratos nel \u00e1rea de Blake Ridge, na mari\u00f1a sureste d'Estaos Xun\u00edos.\nLes erupciones peri\u00f3diques de metanu podr\u00eden producir rexones d'agua esplumoso que podr\u00eda nun dar sustentaci\u00f3n abondu a los barcos. Si formara un \u00e1rea d'esti tipu alredor d'un buque, \u00e9sti fundir\u00edase bien r\u00e1pido ensin avisu.\nLos esperimentos nel llaboratoriu probaron que les burbuyes pueden realmente fundir a un barcu a escala, por cuenta de que menguar la densid\u00e1 de l'agua \nDellos escritores suxurieron qu'esti hidratu de metanu lliber\u00e1u de secute na forma de burbuyes xigantes de gas, con di\u00e1metros comparables al tama\u00f1u d'un barcu, podr\u00eden fundilo.\nEnte que al realizar l'esperimentu con un avi\u00f3n se denota que podr\u00eda habese alteri\u00e1u los indicadores de velocid\u00e1, alt\u00edmetros, mididores de OAT (temperatura esterior del aire), indicadores de viraje y encl\u00edn llateral (giroclin\u00f3metro), br\u00faxules, indicadores de velocid\u00e1 vertical y xiroscopios, lo cual fadr\u00eda que se notara que l'avi\u00f3n ta xubiendo a un altor peligrosu y eventualmente fadr\u00eda qu'esti baxara, al baxar podr\u00eda llegar inclusive a topetar cola agua, o si non, como s'escribi\u00f3 enantes, podr\u00eda llograr alteriar la so br\u00faxula y enfusase al mediu del tri\u00e1ngulu hasta qu'esti quedar ensin combustible y eventualmente va esbarrumbar na agua."}
{"id": "143041", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143041", "title": "Olga S\u00e1nchez Cordero", "text": "Olga Mar\u00eda del Carmen S\u00e1nchez-Cordero D\u00e1vila ye una abogada mexicana que se desempe\u00f1\u00f3 como ministra de la Suprema Corte de Xusticia de la Naci\u00f3n dende xineru de 1995 y hasta payares de 2015.\nOlga S\u00e1nchez estudi\u00f3 derechu na Universid\u00e1 Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xicu (UNAM). Ye doctora Honoris Causa pola Universid\u00e1 Aut\u00f3noma de Morelos y pola Universid\u00e1 Aut\u00f3noma de Nuevo Le\u00f3n.\nYe la novena muyer n'ocupar un sill\u00f3n del Tribunal Supremu y la primer muyer Notaria P\u00fablica de M\u00e9xicu, D F (agora Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu), dende ent\u00f3s destac\u00f3 como una de les abogaes y xuristes m\u00e1s importantes de M\u00e9xicu, siendo na so carrera xudicial Maxistrada del Tribunal Cimeru de Xusticia del Distritu Federal, am\u00e1s foi profesora na UNAM y de diverses universidaes del pa\u00eds.\nEl presidente Ernesto Zedillo nomar como Ministra del Tribunal Supremu pa enllenar la vacante en 1995, quedando adscrita a la Primer Sala Civil y Penal. Olga S\u00e1nchez foi confirmada pol Sen\u00e1u, ye considerada una de les ministres m\u00e1s lliberales de la Corte y compiti\u00f3 en diverses ocasiones pa ser Presidente de la Suprema Corte."}
{"id": "143042", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143042", "title": "Edward Scissorhands", "text": "Edward Scissorhands ye una pel\u00edcula d'Estaos Xun\u00edos de 1990 dirixida por Tim Burton, qu'entemez x\u00e9neros como la fantas\u00eda escura xunto con elementos rom\u00e1nticos. La pel\u00edcula cunta la historia d'un home cre\u00e1u artificialmente llam\u00e1u Edward, que tien tisories en cuenta de manes. Edward ye adopt\u00e1u por una familia de clase media que vive nun id\u00edlicu barriu residencial y acaba namor\u00e1u de la f\u00eda adolescente, Kim. El repartu encabezar Johnny Depp, Winona Ryder, Dianne Wiest, Anthony Michael Hall, Kathy Baker, Vincent Price y Alan Arkin.\nArgumentu.\nLa so historia empec\u00edpiase cuando, una vendedora de maquillaxe llamada Peg, entra a una casona col fin de vender los sos productos de guapura. Al enfusase nel llugar atopar con Edward, un mozu que foi cre\u00e1u a partir d'un robot y nun foi termin\u00e1u tres la muerte del so creador, quedando con tisories en llugar de manes. Trescalada pola so bond\u00e1 ya inocencia decide llev\u00e1-ylo a la so casa.\nNaide na so familia (el so mar\u00edu Bill y el so f\u00edu Kevin) paecen inc\u00f3modos cola presencia de Edward ya inclusive los vecinos interesar pol misteriosu g\u00fc\u00e9spede de Peg. Sicas\u00ed, al llegar Kim, la f\u00eda mayor de Peg, desamarrar una serie de problemes, pos ella s\u00ed se siente inc\u00f3moda con Edward en casa. Edward namorar d'ella. Sicas\u00ed ella tien noviu, Jim, que de cierta forma evita que Kim afaye los sos sentimientos escontra Edward.\nPor cuenta de la so inocencia, munchos de los vecinos de Peg aprovechar d'\u00e9l faciendo que-yos corte'l pelo o podando los sos xardinos, esculpiendo figures fant\u00e1stiques. Sicas\u00ed, Jim atopa c\u00f3mo sacar provechu de les \"m\u00e1xiques manes\" de Edward, faciendo qu'abra les puertes pa robar dineru de la so propia casa. Nel momentu en que son afayaos pola polic\u00eda, ye abandon\u00e1u por toos, sacante Kim. Ye nesi momentu cuando ella afaya lo que siente por Edward: m\u00e1s que ll\u00e1stima o compasi\u00f3n, ye amor. Edward ye lliber\u00e1u dempu\u00e9s d'un exame psicol\u00f3xicu que revela que'l so aislamientu dex\u00f3-y vivir ensin un sent\u00edu de la realid\u00e1 y el sent\u00edu com\u00fan. Mientres la Navid\u00e1, Edward ye tarrec\u00edu por cuasi tol mundu al so alredor, sacante la familia Boggs.\nMientres la familia pon los adornos navidiegos, Edward crea una escultura de xelu d'un \u00e1nxel. Les forgaxes del xelu van cayendo, como si tuviera nevando y Kim empieza a baillar debaxo de la nieve. Jim llama a Edward, polo que se distrayi y ensin querer fai-y un corte na mano a Kim. Jim glaya que lo fixo arremente y utiliza esto como una oportunid\u00e1 p'atacar a Edward llenu de celos. Cuando Kim ver diz-y que terminaron, Jim vase, invad\u00edu de celos y rabia a la carroceta del so amigu onde beben. Edward torna a la casa con Kim y \u00e9sta p\u00eddelu qu'abrazar, pero \u00e9l diz que nun puede (por cuenta de les sos manes). Aun as\u00ed, ella abrazar.\nEn tantu, Jim enfilar col so amigu y vanse na carroceta d'este a la casa de Kim. Coles mesmes, l'hermanu de Kim que taba en casa d'un amigu, dir hasta'l so llar.\nLa situaci\u00f3n empiora cuando Kevin ye cuasi pill\u00e1u pol amigu borrachu de Jim. Edward emburria a Kevin fuera del cam\u00edn, y por fuercia fai-y un corte na cara, causando que tol vecinderu as\u00fastese. Edward fuxe de regresu a la casona onde Peg atopar y los vecinos siguir, a pesar de que Peg p\u00eddelos que dexar solu.\nKim cuerre a la casona de Edward, ente que Jim llogra una pistola y sigue a Kim. Na casona, Jim embosca a Edward y engarradiella con \u00e9l; Edward negar a engarrar hasta que Jim abofetea a Kim cuando intenta intervenir. Enox\u00e1u, Edward apu\u00f1ala a Jim nel est\u00f3magu y emburriar violentamente dende una ventana de la casona, mat\u00e1ndolo. Kim confiesa'l so amor a Edward y besar primero que ella se vaya. Mientres la polic\u00eda y los vecinos lleguen, Kim enga\u00f1ar convenci\u00e9ndolos de que Jim y Edward matar ente sigo, y amu\u00e9sa-yos unes tisories similares a les de Edward. Tolos vecinos tornen a los sos llares.\nA la fin, la vieya resulta ser Kim, dempu\u00e9s d'un respiru, c\u00fanta-y a los so nieta que nieva porque Edward ta vivu y esculpe estatues de xelu, la so nieta sux\u00farelu qu'en verd\u00e1, si \u00e9l sigue ende, ent\u00e1 puede tornar a velo; pero ella respu\u00e9nde-y que nun quier porque y\u00e1 ye vieya y prefier qu'\u00e9l la recuerde como yera antes, y tampoco ella va escaecer que cuando \u00e9l lleg\u00f3 nunca antes hab\u00eda nev\u00e1u.\nProducci\u00f3n.\nDesarrollu.\nEl conceutu inicial del personaxe, naci\u00f3 d'un dibuxu cre\u00e1u pol adolescente Burton, na qu'amosaba los sos sentimientos de como se sent\u00eda incapaz de entablar una comunicaci\u00f3n cola xente nel so propiu barriu en Burbank. El personaxe dibux\u00e1u yera un mozu, delg\u00e1u, col pelo alborot\u00e1u y con cuchiellos en cuenta de manes. Sobre l'aspeutu, Burton mentaba:\nTres l'\u00e9situ comercial de Batman, la Warner Bros. allampaba producir un remake de la pel\u00edcula p'ampliar y rentabilizar no m\u00e1ximo posible l'\u00e9situ collech\u00e1u. Pero, a pesar de que la productora ten\u00eda un alcuerdu pa llevar a cabu los tr\u00e9s siguientes pel\u00edcules de Tim Burton, el direutor vio refug\u00e1u'l so proyeutu m\u00e1s personal y tuvo que buscar otra productora comenenciuda en sofitar la so idea. Finalmente, foi la 20th Century Fox, na que l'ex direutor de cine Joe Roth taba a la cabeza naquella d\u00f3mina, la qu'acab\u00f3 aceptando la so historia. D'esta manera, Burton atop\u00f3 una productora entusiasmada col so proyeutu y que cre\u00eda nel mesmu y na pel\u00edcula. Nunes declaraciones, Tim Burton fai referencia al desinter\u00e9s de la \"Warner\" por esti proyeutu.\nMientres la preproducci\u00f3n de Beetlejuice, Tim Burton conoci\u00f3, al travi\u00e9s del so axente, a la escritora Caroline Thompson, qu'a la temporada se convirti\u00f3 na guionista de Pesadilla antes de Navid\u00e1, historia de Burton y producida en parte por \u00e9l mesmu, dirixida por Henry Selick en 1993. Tim Burton lle\u00f3'l primer llibru de Caroline Thompson \"First Born\" alrodiu de un albuertu que vuelve a la vida que conxugaba los elementos sociol\u00f3xicu y fant\u00e1sticu que buscaba trabayar en \"Edward Scissorhands\", como un cuentu \"fant\u00e1sticostumbrista\". \nCol enfotu de que neng\u00fan estudiu interponer na creaci\u00f3n del gui\u00f3n, Burton pag\u00f3 a Caroline Thompson pol so trabayu xunto a \u00e9l na creaci\u00f3n de gui\u00f3n y m\u00e1s tarde present\u00f3'l gui\u00f3n completu y termin\u00e1u a los estudios como una creaci\u00f3n inmodificable. Sobre la escritura, Thompson mentaba:\nBurton y Thompson desenvolvieron la historia, inspir\u00e1ndose en diverses pel\u00edcula d'horror d'Universal Pictures feches nos a\u00f1os 40 y dellos llibros famosos tales como El Gorrumbu de Notre Dame, El Pantasma de Operar, Frankenstein, Beauty and the Beast y tami\u00e9n nes pel\u00edcules King Kong y La Criatura de la Llaguna Negra. Burton tami\u00e9n quixo hasta ciertu puntu, que la pel\u00edcula fuera un musical, puestu a que v\u00eda la historia como \"digna d'una opera cl\u00e1sica\". Thompson lleg\u00f3 a escribir dellos cantares, que atraer\u00eden l'atenci\u00f3n del cantante Michael Jackson. Sicas\u00ed, Burton refugo la idea, una vegada complet\u00e1u'l borrador que terminar\u00eda siendo la pel\u00edcula. Burton termin\u00f3 faciendo la pel\u00edcula, tornando cualquier opci\u00f3n momentanea como pa dirixir dalguna secuela de Batman, asina mesmu una de Beetlejuice.\nCasting.\nAnque Winona Ryder foi la primer actriz n'amosar inter\u00e9s nel gui\u00f3n, Dianne Wiest foi la primera en roblar el contratu actoral. Sobre la decisi\u00f3n d'habela escoy\u00edu pal rol, Burton ment\u00f3:\nPrimero que Depp fixera'l casting pal papel principal, embarax\u00e1ronse otres posibilidaes como Tom Cruise, Tom Hanks, Robert Downey Jr., William Hurt y Jim Carrey. Fox convenci\u00f3 a Burton por que tuviera una platiga sobre la pel\u00edcula. Cruise torn\u00f3 la ufierta cuando pid\u00eda un \"final m\u00e1s feliz\" a lo que Burton neg\u00f3se. Gary Oldman tami\u00e9n foi otru nome que s'embarax\u00f3 pal papel, sicas\u00ed, refug\u00f3'l rol, al considerar la historia de la pel\u00edcula como \"bien absurda\", anque una vegada estren\u00e1u'l filme y haber decid\u00edu velo, Oldman confes\u00f3 que \"con tan solo dos minutos de la funci\u00f3n, di\u00e9rase cuenta demasi\u00e1u tarde de la so decisi\u00f3n\". Tom Hanks refug\u00f3'l rol, a favor d'actuar en The Bonfire of the Vanities. Thompson confiesa que ten\u00eda inter\u00e9s en que llamaren a John Cusack pal rol, pero esto nun asocedi\u00f3. A pesar de que Michael Jackson espresara inter\u00e9s na pel\u00edcula, Burton refug\u00f3 la idea de tan siquier falalo. Finalmente, Burton lleg\u00f3 a Depp, quien magar Burton nun taba familiariz\u00e1u col trabayu del actor en 21 Jump Streets, confiesa que lo v\u00eda perfectamente pal rol. Depp confiesa tomar inspiraci\u00f3n nel llexendariu comediante Charles Chaplin pa poder crear el personaxe y llograr amosar simpat\u00eda y amabilid\u00e1 ensin siquier tener qu'abrir la boca. Ente que el papel de \"L'Inventor\" foi escritu espec\u00edficamente para Vincent Price. Drew Barrymore foi una opci\u00f3n considerable pal rol de Kim primero que Ryder fora escoyida. Ente que pal rol de Jim consideraren a Crispin Glover primero que Anthony Michael Hall fuera escoy\u00edu.\nRodaxe.\nLa mayor parte de la pel\u00edcula ta rodada en Lutz, Florida, ente'l 10 de marzu y el 10 de xunu de 1990. Anque Burton hab\u00eda consider\u00e1u filmar la pel\u00edcula en Burbank, pero camud\u00f3 de paecer al ver que la ciud\u00e1 hab\u00eda \"camud\u00e1u enforma dende la so infancia\". El dise\u00f1ador de producci\u00f3n Bo Welch encargar de faer que toles cases tuvieren colores pasteles, de la mesma manera, asegurar de qu'una de les cases, tuviera una cama d'agua. Alan Arkin confes\u00f3 que nada nel gui\u00f3n tuvo sent\u00edu, hasta que vio tou nel set, llegando a dicir que l'estilu visual de Burton yera'l d'un xeniu. Los colores de les cases fueron amenorg\u00e1u a cuatro colores principales: Verde agua, piel puerco, mantega y azul puerco. L'esterior del castiellu foi construy\u00edu pela rodiada de Dade City y tomar que lo amosaben como parte del barriu yeren pintures mate. Los interiores del castiellu fueron construy\u00edos nos estudios de son\u00edu de Fox en Century City.\nLes manes de tisoria de Edward fueron creaes pola lleenda del maquillaxe cinematogr\u00e1ficu Stan Winston. El maquillaxe y les manes tardaben 45 minutos n'aplicase antes d'entrar al set. El traxe de Edward foi cre\u00e1u a partir d'un traxe de cueru, que tuvo llenu con distintos tipos de teles, testures, hasta cueru de sill\u00f3n. El traxe resultaba ser bastante pes\u00e1u y calorosu, polo que Depp en m\u00e1s d'una ocasi\u00f3n, lleg\u00f3 a esmorecese o hasta devolver, combin\u00e1u col calor de Florida. Los esteriores tami\u00e9n ten\u00eden una plaga de mosques, que llograron ser remov\u00edes digitalmente. Les escultures fueron feches sobre la base de cadarmes que darr\u00e9u fueron afataos con fueyes.\nM\u00fasica.\nLa pel\u00edcula marc\u00f3 la cuarta collaboraci\u00f3n ente Burton y Danny Elfman. Elfman almiti\u00f3 que'l so trabayu na pel\u00edcula foi m\u00e1s \"personal\" que los fechu nes otres pel\u00edcula de Burton, asina mesmu, confiesa que ye'l so favoritu. Tami\u00e9n apaecen tres canciones de Tom Jones en delles escenes, que son \"It's Not Unusual\", \"Dalilah\" y \"With These Hands\". A\u00f1os m\u00e1s tarde, It's Not Unusual ser\u00eda parte de la banda sonora principal de la pel\u00edcula Mars Attacks!, na cual el mesmu Tom Jones encargar de faer la so parte, am\u00e1s d'actuar na pel\u00edcula como \u00e9l mesmu.\nLlanzamientu y Receici\u00f3n.\n\"Edward Scissorhands\" tuvo una bona acoyida ente la cr\u00edtica, y foi un \u00e9situ comercial. La pel\u00edcula recibi\u00f3 numberoses nominaciones y premios nos \u00d3scar, los BAFTA o los Saturn. La pel\u00edcula recaldo un total aver\u00e1u de 86.020.000 de d\u00f3lares. La pel\u00edcula calti\u00e9n un porcentaxe de 89% de comentarios frescos nel sitiu Rotten Tomatoes bas\u00e1ndose nun total de 56 rese\u00f1es, a\u00f1ediendo \"Edward Scissorhands ye un modernista cuentu de fades, capaz d'atraete colos sos tintes g\u00f3ticos y centru duce\". El sitiu Metacritic da-y un 77 de 100 bas\u00e1u nun total de 19 rese\u00f1es.\nAdautaciones.\nBallet.\nEn Londres, cre\u00f3se un bal\u00e9 inspir\u00e1u na pel\u00edcula, que foi dirix\u00edu por Matthew Bourne, que tuvo n'exhibici\u00f3n nel Teatru de Sadler's Wells. L'estrenu dar en payares de 2005 y mientres 11 selmanes, l'espect\u00e1culu dio la vuelta al mundu, dende Reinu Xun\u00edu, a Estaos Xun\u00edos y parte de Garraba.\nC\u00f3mic Remortina.\nA mediaos del a\u00f1u 2014, la editorial IDW Publishing, famosa pola creaci\u00f3n d'otros c\u00f3mics basaos en pel\u00edcules y franquicies anunci\u00f3 la creaci\u00f3n d'un c\u00f3mic, que tuvo escritu por Kate Leigh. El c\u00f3mic dur\u00f3 por 10 n\u00famberos y dos arcos argumentales. La trama xeneral ye una secuela de la pel\u00edcula, que enf\u00f3case na vida de Edward, en conociendo a Meg, la nieta de Kim y como'l so regresu a la vida de la familia, va traer delles alcordances a Mili, f\u00eda de Kim y madre de Meg. Mientres el so primer arcu argumental, Edward y Meg traten de detener a un \"inventu contrariu\" que fuera zarr\u00e1u pol Inventor y que Edward por fuercia lliber\u00f3, lo cual remata nel secuestru d'un mozu. Pal so segundu arcu, enfocar en como Edward conoz a una doctora, capaz de \"sanar enfermedaes mentales y f\u00edsiques\" colo qu'agora ta de verd\u00e1 dispuestu, el poder tener manes de verd\u00e1, anque Edward nun abarrunta lo que s'acurre sobre la misteriosa doctora y les sos intenciones. Por cuenta de que el c\u00f3mic termin\u00f3 ensin una conclusi\u00f3n zarrada, ye bien probable que se faigan otres histories nos a\u00f1os por venir.\nPremios.\nPremiu \u00d3scar\nGlobu d'Oru\nPremios BAFTA\nPremios Saturn\nPremios Grammy"}
{"id": "143043", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143043", "title": "Edward Snowden", "text": "Edward Joseph Snowden ye un consultor teunol\u00f3xicu estauxunidense, informante, antiguu empleg\u00e1u de la CIA (Axencia Central d'Intelixencia) y de la NSA (Axencia de Segurid\u00e1 Nacional).\nEn xunu del 2013, Snowden fixo p\u00fablicos, al travi\u00e9s de los peri\u00f3dicos \"The Guardian\" y \"The Washington Post\", documentos clasificaos como alto secretu sobre varios programes de la NSA, incluyendo los programes de vixilancia masiva PRISM y XKeyscore.\nCr\u00e9ese que Snowden fux\u00f3 de \u1e24ong Kong (China) escontra Rusia; Snowden solicit\u00f3 a Ecuador que lu conceda asilu.\nEl Departamentu de Xusticia d'Estaos Xun\u00edos clasific\u00f3 la participaci\u00f3n de Snowden nel programa de vixilancia PRISM como un asuntu criminal\u00bb.\nTami\u00e9n solicit\u00f3 asilu a Espa\u00f1a, Venezuela, Bolivia o Cuba ente un total de 21 pa\u00edses.\nEl 5 de xunetu de 2013 el presidente de Venezuela, Nicol\u00e1s Maduro, ufiert\u00f3 asilu humanitariu a Snowden, pero coles mesmes, el presidente de la Rep\u00fablica de Nicaragua, Daniel Ortega, dixo nel Actu del 34 aniversariu del repliegue t\u00e1cticu a Masaya (Nicaragua) que considerar\u00eda brindase asilu a Snowden y afirm\u00f3 que Nicaragua y\u00e1 recibiera la carta de pidimientu d'asilu na so embaxada en Mosc\u00fa.\nInfancia y carrera.\nSnowden naci\u00f3 en Elizabeth City, Carolina del Norte.\nEl so padre, un residente de Pennsylvania, foi oficial de la Guardia Costera d'Estaos Xun\u00edos; y la so madre, residente de Baltimore, ye una emplegada del Tribunal Federal de Distritu pal Distritu de Maryland.\nTien una hermana mayor que ye abogada.\nEn 1999, camudar cola so familia a Ellicott City, Maryland, onde estudi\u00f3 computaci\u00f3n nel Anne Arundel Community College de Maryland col fin de consiguir los creitos necesarios pa llograr el diploma de bachilleratu.\nDarr\u00e9u llogr\u00f3 la certificaci\u00f3n GED.\nEl 7 de mayu de 2004, Snowden apuntar nel Ex\u00e9rcitu de los Estaos Xun\u00edos cola esperanza de llegar a incorporase a les Fuercies Especiales.\nDi\u00f3se-y una llicencia en rompi\u00e9ndose dambes piernes nun accidente mientres un entrenamientu'l 28 de setiembre d'esi a\u00f1u.\nPas\u00f3 a trabayar como guardia de segurid\u00e1 pa unes instalaciones secretes de la NSA na Universid\u00e1 de Maryland.\nDarr\u00e9u empez\u00f3 a trabayar na CIA como espertu en segurid\u00e1 inform\u00e1tica.\nEn 2007, la CIA destinar a Xinebra, Suiza, como axente con proteici\u00f3n diplom\u00e1tica. Ell\u00ed yera responsable d'alministrar la segurid\u00e1 de la rede inform\u00e1tica.\nN'abandonando la CIA en 2009, pas\u00f3 a trabayar pa una consultora privada dientro d'unes instalaciones de la NSA nuna base militar estauxunidense en Xap\u00f3n.\nCuando abandon\u00f3 Estaos Xun\u00edos en mayu de 2013, tuviera trabayando pal contratista de defensa Booz Allen Hamilton mientres menos de tres meses como alministrador de sistemes, dientro de la NSA, en \u1e24awai.\nDescribe una vida \u00abbien c\u00f3moda\u00bb, viviendo cola so novia y percibiendo un salariu de \u00abunos 200\u00a0000\u00a0d\u00f3lares d'Estaos Xun\u00edos\u00bb.\nVisi\u00f3n personal.\nEl peri\u00f3dicu brit\u00e1nicu \"The Guardian\" describe a Snowden como daqui\u00e9n apasion\u00e1u pola privacid\u00e1; el so ordenador port\u00e1til ta afat\u00e1u con pegatinas d'organizaciones que sofiten la llibert\u00e1 n'internet, como la Electronic Frontier Foundation (EFF) y el proyeutu Tor.\nSeg\u00fan el peri\u00f3dicu, Snowden dex\u00f3 pocos rastros de sigo mesmu na redolada virtual; \u00abm\u00ednimos detalles sobre la so familia\u00bb y nun dex\u00f3 nueves fotograf\u00edes, o actualizaciones de Facebook o Twitter \u00absi ye que ten\u00eda una cuenta\u00bb, y nenguna rellaci\u00f3n con compa\u00f1eros de la escuela secundaria.\nSeg\u00fan informes, Snowden tien presuntamente un fondu inter\u00e9s pola cultura popular xaponesa, y estudi\u00f3 l'idioma xapon\u00e9s.\nAsegurar n'otres fontes que tien conocencies b\u00e1siques de chinu mandar\u00edn y que-y interesen les artes marciales. Otros informes se\u00f1alen que nuna ocasi\u00f3n afirm\u00f3 que la so relix\u00f3n ye'l budismu.\nSnowden visit\u00f3 enantes la ciud\u00e1 de \u1e24ong Kong en compa\u00f1\u00eda de la so novia mientres unes vacaciones.\nAlrodiu de les eleiciones presidenciales de 2008, Snowden dixo que \u00abcre\u00eda nes promeses d'Obama\u00bb, pero que \u00abObama sigui\u00f3 coles pol\u00edtiques d'el so predecesor\u00bb. Los rexistros de donaciones pol\u00edtiques indiquen que contribuy\u00f3 a la campa\u00f1a de les primaries de Ron Paul. En 2016, escribi\u00f3 un \"manifiestu\" esplicando les razones pa convertise nun denunciante, n\u00e9l esplica que la so denuncia foi motivada por razones pol\u00edtiques.\nResidencia en Rusia.\nEl 7 d'agostu de 2014, seis d\u00edes dempu\u00e9s de la expiraci\u00f3n del a\u00f1u d'asilu temporal de Snowden, el so abog\u00e1u rusu anunci\u00f3 que Snowden recibiera un permisu de residencia de tr\u00e9s a\u00f1os. \"Va Ser capaz de viaxar llibremente nel pa\u00eds y al estranxeru\", dixo Anatoly Kucherena. \"Va Ser capaz de permanecer nel estranxeru por non m\u00e1s de tres meses.\" Kucherena esplic\u00f3 qu'a Snowden nun se-y concediera asilu pol\u00edticu permanente, y\u00e1 que esto rique un procesu separ\u00e1u. \"Nel futuru\", a\u00f1edi\u00f3, \"Edward va tener que decidir si sigue viviendo en Rusia y convi\u00e9rtese nun ciudadanu rusu o vuelve a los Estaos Xun\u00edos \". En mayu de 2015, l'abog\u00e1u de Snowden, Ben Wizner, dixo que la principal fonte d'ingresos de Snowden son honorarios poles sos conferencies, que dacuando superen los $10.000 por apaici\u00f3n.\nFiltraci\u00f3n de PRISM.\nRevelaciones sobre PRISM nos medios.\nEn mayu de 2013, concedi\u00f3se-y a Snowden una excedencia temporal del so trabayu como consultor de la NSA en \u1e24awai, cola sida de recibir tratamientu pa la so epilepsia.\nEl 20 de mayu, vol\u00f3 a \u1e24ong Kong y empez\u00f3 a vivir nuna habitaci\u00f3n d'hotel, dende la que pener\u00f3 documentos y concedi\u00f3 la so entrevista a \"The Guardian\".\nSeg\u00fan el so axente inmobiliariu, Snowden y la so novia dexaron la so casa de Waipahu, Oahu, \u1e24awai, el 1 de mayu, ensin dexar nada.\nEl \"Washington Post\" inform\u00f3 que'l motivu de les filtraciones yera desatapar l'Est\u00e1u de vixilancia esistente n'Estaos Xun\u00edos. Pa xustificar la filtraci\u00f3n, Snowden coment\u00f3 que nun puede \u00aben conciencia, dexar al gobiernu d'Estaos Xun\u00edos destruyir la privacid\u00e1, la llibert\u00e1 n'internet y les llibertaes b\u00e1siques de la xente de tol mundu con esta xigantesca m\u00e1quina de vixilancia que t\u00e1n construyendo de callao\u00bb.\nLos diarios \"The Guardian\" y \"The Washington Post\" fixeron p\u00fablica la identid\u00e1 de Snowden a pidimientu so, d\u00edes dempu\u00e9s de la filtraci\u00f3n. Esplic\u00f3 asina'l so razonamientu p'arrenunciar al anonimatu: \u00abNun tener# cuenta de esconder qui\u00e9n soi porque s\u00e9 que nun fixi nada malu\u00bb.\nBusca d'asilu pol\u00edticu.\nSnowden afirm\u00f3 tener una predisposici\u00f3n a buscar asilu nun pa\u00eds que comparta los sos valores\u00bb, y que la so opci\u00f3n ideal ser\u00eda Islandia.\nEl mesmu d\u00eda en que se revel\u00f3 la identid\u00e1 de Snowden, la Iniciativa islandesa pa medios de comunicaci\u00f3n modernos, una organizaci\u00f3n islandesa en defensa de la llibert\u00e1 d'espresi\u00f3n, emiti\u00f3 un comunic\u00e1u ufiert\u00e1ndo-y asesoramientu llegal pa llograr l'asilu.\nSicas\u00ed, Kristin Arnadottir, la embaxadora d'Islandia en China, aprofi\u00f3 que nun se-y puede conceder l'asilu a Snowden porque les lleis islandeses esixen que diches solicit\u00faes facer dende dientro del propiu pa\u00eds.\nEl 10 de xunu, Holger Iturralde y Daniela Fuentes xunto a la CNN informaron que Snowden \u00abta qued\u00e1ndose ensin dineru\u00bb. Ewen MacAskill asegur\u00f3-y a la CNN que \u00abva llegar a la llende de la so tarxeta de creitu bien llueu\u00bb polos gastos de vivir nun hotel en Hong Kong. El personal del hotel The Mira afirm\u00f3 que Snowden fixera \"check-out\" esi mesmu d\u00eda.\nRegina Ip, una figura pol\u00edtica de Hong Kong, aconsey\u00f3lu a Snowden abandonar el territoriu o enfrentase a la estradici\u00f3n a Estaos Xun\u00edos.\nEl 23 de xunu de 2013, vuela de \u1e24ong Kong a Mosc\u00fa nel vuelu n\u1d58213 de la compa\u00f1\u00eda rusa Aeroflot.\nAl llegar a la capital rusa pidi\u00f3 asilu a Ecuador, seg\u00fan confirm\u00f3'l ministru d'Esteriores ecuatorianu, Ricardo Pati\u00f1o, nel so Twitter:\nPoco dempu\u00e9s del anunciu del canciller ecuatorianu, el Gobiernu d'Estaos Xun\u00edos afirm\u00f3 qu'invalidara'l pasaporte de Snowden, seg\u00fan inform\u00f3 l'axencia Reuters. De la mesma, WikiLeaks espubliz\u00f3, al travi\u00e9s d'un comunic\u00e1u, que podr\u00eda ser l'ex-xuez de l'Audiencia Nacional espa\u00f1ola, Baltasar Garz\u00f3n, el que s'encargue de coordinar al equipu d'abogaos de Edward Snowden.\nEl 25 de xunu de 2013, el presidente de Rusia, Vlad\u00edmir Putin, confirm\u00f3 que Snowden atopar na zona de tr\u00e1nsitu del aeropuertu moscovita de Sherem\u00e9tyevo. Am\u00e1s, Putin refug\u00f3 la entrega de Snowden a Estaos Xun\u00edos ante la inesistencia d'un trat\u00e1u billateral d'estradici\u00f3n ente dambos pa\u00edses.\nEl 26 de xunu de 2013, Nicol\u00e1s Maduro ufiert\u00f3-y asilu pol\u00edticu, si pidir, por razones humanitaries.\nEl 1 de xunetu de 2013, Vlad\u00edmir Putin repiti\u00f3 que \u00abnunca\u00bb va apurrir a Estaos Xun\u00edos al ext\u00e9unico de l'Axencia de Segurid\u00e1 Nacional, pero alvirti\u00f3 que:\nAm\u00e1s, seg\u00fan l'axencia Reuters, Snowden axuntar\u00edase, nel aeropuertu internacional de Sheremetievo de Mosc\u00fa, con funcionarios diplom\u00e1ticos rusos a los qu'apurri\u00f3 una solicit\u00fa d'asilu pol\u00edticu dirixida a 15 pa\u00edses, dempu\u00e9s del silenciu d'Ecuador.\nSnowden rompi\u00f3'l so silenciu nuna carta d'agradecimientu a Ecuador por ayudar a llegar a Mosc\u00fa y esaminar el so pidimientu d'asilu:\nEl 2 de xunetu de 2013, WikiLeaks dio a conocer la llista de pa\u00edses a los que Snowden pidi\u00f3 asilu pol\u00edticu.\nLos pidimientos fueron presentaes a la R\u00e9publica d'Austria, al Est\u00e1u Plurinacional de Bolivia, la Rep\u00fablica Federativa de Brasil, la Rep\u00fablica Popular de China, la Rep\u00fablica de Cuba, la Rep\u00fablica de Finlandia, Francia, la Rep\u00fablica Federal d'Alema\u00f1a, la Rep\u00fablica de la India, la Rep\u00fablica Italiana, la Rep\u00fablica d'Irlanda, el Reinu de los Pa\u00edses Baxos, la Rep\u00fablica de Nicaragua, el Reinu de Noruega, la Rep\u00fablica de Polonia, la Federaci\u00f3n Rusa, el Reinu d'Espa\u00f1a, la Confederaci\u00f3n Suiza y la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela.\nAl respective de les respuestes de dalg\u00fan de los pa\u00edses a los que se solicit\u00f3 l'asilu, el ministru d'Asuntos Esteriores espa\u00f1ol, Jos\u00e9 Manuel Garc\u00eda-Margallo, declar\u00f3 que'l Gobiernu nun ta estudiando'l pidimientu d'asilu pol\u00edticu de Snowden porque esa solicit\u00fa \u00abnun ye jur\u00eddicamente almitible\u00bb al nun tar esa persona n'Espa\u00f1a, una y bones la Llei d'Asilu nam\u00e1i concede esi derechu a persones que tean nel pa\u00eds. Pela so parte, Noruega y Austria caltuvieron la mesma postura y les sos autoridaes adelantraron que van refugar la solicit\u00fa por ser presentada fora del territoriu nacional. El gobiernu alem\u00e1n refug\u00f3'l pidimientu d'asilu por considerar que nun se dan les condiciones necesaries\u00bb pa concedelo.\nEl Gobiernu venezolanu neg\u00f3 que'l so pa\u00eds recibiera neng\u00fan pidimientu pel momento. Les autoridaes chines tami\u00e9n negaron tener informaci\u00f3n sobre'l particular. Nel casu d'Ecuador, el presidente ecuatorianu, Rafael Correa, afirm\u00f3 que'l so pa\u00eds tampoco va conceder neng\u00fan beneficiu a Snowden hasta qu'algame'l territoriu nacional. Am\u00e1s, el presidente ecuatorianu dixo que'l documentu de viaxe dau a Snowden, y col qu'abandon\u00f3 \u1e24ong Kong con dest\u00edn a Mosc\u00fa, foi emit\u00edu pol c\u00f3nsul ecuatorianu en Londres, Fidel Narv\u00e1ez, \u00abensin autorizaci\u00f3n\u00bb de Quitu.\nSnowden retirar\u00eda la so solicit\u00fa a Rusia, dempu\u00e9s de saber les condiciones del presidente rusu, Vlad\u00edmir Putin.\nSeg\u00fan l'axencia francesa AFP, Francia nun va conceder l'asilu al inform\u00e1ticu estauxunidense y seg\u00fan EP, Italia refug\u00f3 conceder l'asilu al inform\u00e1ticu porque nun se dan les condiciones xur\u00eddiques\u00bb pa ello.\nPer otra parte, dende'l Gobiernu rusu una fonte suxuri\u00f3 que tendr\u00eda d'atopar y\u00e1 otru pa\u00eds pa siguir la so fuxida, revelando la impaciencia creciente qu'esiste pa llibrase del exempleado de la CIA. \u00abTien De buscar un llugar al que dise\u00bb, dixo Riabkov. Rusia asegura agora que nun recibi\u00f3 formalmente neng\u00fan pidimientu d'asilu per parte de Snowden, magar qu'en el so momentu'l voceru del Kremlin inform\u00f3 de qu'\u00e9sta s\u00ed esist\u00eda y que'l mozu atayara'l so pidimientu pocu dempu\u00e9s d'escuchar les condiciones de Putin.\nEl 5 de xunetu de 2013, el presidente venezolanu Nicol\u00e1s Maduro anunci\u00f3 que-y ufierta asilu a Snowden mientres un discursu pronunci\u00e1u al empecipiase'l desfile conmemorativo del 5 de xunetu de 1811.\nEl 16 de xunetu de 2013, Snowden pidi\u00f3 asilu temporal en Rusia. Esti pa\u00eds afirm\u00f3 que nun apurrir\u00eda al exagente de la CIA a la xusticia estauxunidense \u00abente otres razones, pola ausencia d'un alcuerdu en materia d'estradici\u00f3n y pol riesgu de que seya conderg\u00e1u a muerte\u00bb. El pidimientu, evaluada por funcionarios rusos, foi aceptada. L'asilu temporal en Rusia dexa que la persona que la solicit\u00f3 quedar nel pa\u00eds per un a\u00f1u, y si ye necesariu hasta doce meses m\u00e1s.\nEl 24 d'ochobre 2013 hai dellos pol\u00edticos alemanes, ente ellos el presidente de la comisi\u00f3n de control del parllamentu alem\u00e1n, Thomas Oppermann, en rellaci\u00f3n col esc\u00e1ndalu de que la canciller Angela Merkel fuera espiada por EEXX, que piden que Snowden declare como testigu y que se-y otorgue asilu.\nReaiciones.\nL'Axencia de Segurid\u00e1 Nacional d'Estaos Xun\u00edos solicit\u00f3 al Departamentu de Xusticia de los Estaos Xun\u00edos una investigaci\u00f3n criminal sobre les aiciones de Snowden. James R. Clapper, Direutor d'Intelixencia Nacional, afirm\u00f3 que les sos \u00abtemeraries revelaciones\u00bb producieron \u00abconsiderables impresiones err\u00f3nees\u00bb nos medios.\nAntes de conocese'l nome de Snowden, el presidente del Comit\u00e9 Selectu d'Intelixencia d'Estaos Xun\u00edos, Mike Rogers, dixo de los informantes que \u00abde xac\u00edu creo que tienen de ser enxuiciaos\u00bb.\nEl emplegador de Snowden, Booz Allen Hamilton, emiti\u00f3 un comunic\u00e1u llomando los sos actos de \u00abgrave violaci\u00f3n del c\u00f3digu de conducta y de los valores fundamentales de la nuesa empresa\u00bb.\nEl comunic\u00e1u pon \u00e9nfasis na poca duraci\u00f3n de les sos rellaciones con Snowden, afirmando que tuviera trabayando en \u1e24awai menos de tres meses. Foi mientres el so emplegu en Booz que viax\u00f3 a Hong Kong pa revelar al mundu los sos descubrimientos.\nPeter King, antiguu presidente del Subcomit\u00e9 de Segurid\u00e1 Nacional d'Estaos Xun\u00edos, pidi\u00f3 que s'estraditara a Snowden dende Hong Kong, que tien un trat\u00e1u d'estradici\u00f3n con Estaos Xun\u00edos, magar con esceici\u00f3n de les ofienses pol\u00edtiques.\nAmy Davidson escribi\u00f3 en \"The New Yorker\" que Snowden \u00abye la raz\u00f3n pola que, mientres la \u00faltima selmana, esisti\u00f3 nel nuesu pa\u00eds un discutiniu sobre la privacid\u00e1 y les llendes de la vixilancia dom\u00e9stica. Y\u00e1 yera hora d'ello; una esperar\u00eda que surdiera a partir d'un autoesame per parte de l'alministraci\u00f3n d'Obama o por una verdadera supervisi\u00f3n del Congresu\u00bb. Prosigui\u00f3 diciendo que \u00abtami\u00e9n supimos que James Clapper, direutor d'Intelixencia Nacional, minti\u00f3 descaradamente al Sen\u00e1u cuando dixo que la NSA nun rexistraba \u201ca sabiendes\u201d neng\u00fan tipu de datos sobre millones d'estauxunidenses. Y record\u00e1ronnos lo decepcionante que puede ser el presidente Obama. Yeren coses que'l p\u00fablicu merec\u00edase saber\u00bb.\nPoco dempu\u00e9s de que Snowden revelara la so identid\u00e1, public\u00f3se un pidimientu na p\u00e1xina web de la Casa Blanca pidiendo un indultu completu, llibre y absolutu por cualesquier crime que cometiera Snowden o pueda cometer en rellaci\u00f3n cola filtraci\u00f3n de los programes secretos de vixilancia de la NSA\u00bb.\nDaniel Ellsberg, l'informante de los Papeles del Pent\u00e1gonu secretos de 1971, declar\u00f3 nuna entrevista cola CNN que pensaba que Snowden desempe\u00f1ara un serviciu incalculable\u00bb al so pa\u00eds y que los sos filtraciones podr\u00eden sirvir por qu'Estaos Xun\u00edos nun se convierta nun est\u00e1u de vixilancia. Dixo que Snowden actuara col mesmu tipu de coraxe y patriotismu qu'un sold\u00e1u en combate.\nLa ma\u00f1ana siguiente, nuna pa\u01f5ina d'opini\u00f3n, Ellsberg a\u00f1edi\u00f3 que \u00abnun hubo en tola historia d'Estaos Xun\u00edos una filtraci\u00f3n m\u00e1s importante que la publicaci\u00f3n del material de la NSA per parte de Snowden; y eso incl\u00fai los Papeles del Pent\u00e1gonu, de los que fui responsable fai 40\u00a0a\u00f1os\u00bb.\nLa revista alemana \"Der Spiegel\" esamin\u00f3 los actos de Snowden nun art\u00edculu titul\u00e1u \u00abDie Neuen Weltverbesserer\u00bb (que se traduz por 'los nuevos mejoradores del mundu').\nJulian Assange allab\u00f3 a Snowden, llam\u00e1ndo-y un h\u00e9roe\u00bb que desatap\u00f3 \u00abunu de los sucesos m\u00e1s graves de la d\u00e9cada: la progresiva formulaci\u00f3n d'un est\u00e1u de vixilancia masiva\u00bb.\nEcuador retirar del alcuerdu comercial Llei de Preferencies Arancelaries Andines y Erradicaci\u00f3n de la Droga \"ATPDEA\", declarando que nun acepta presiones nin amenaces d'Estaos Xun\u00edos, depu\u00e9s de que senadores, personalidaes pol\u00edtiques y medios de comunicaci\u00f3n estauxunidenses amenaciaren con nun anovar \u00e9sti si otorg\u00e1base'l asilu.\nDemoranza del presidente bolivianu en Viena.\nEl 3 de xunetu de 2013, Francia, Portugal, Italia y Espa\u00f1a negaron l'aterrizaxe del avi\u00f3n del presidente bolivianu Evo Morales, que volaba dende Mosc\u00fa escontra La Paz, por abarruntar que Snowden viaxaba a bordu. Morales foi retras\u00e1u nel aeropuertu de Viena, Austria, desencadenando un conflictu diplom\u00e1ticu.\nEl ministru d'Esteriores bolivianu, David Choquehuanca, acus\u00f3, nuna rueda de prensa convocada d'urxencia, a los pa\u00edses que negaron l'aterrizaxe del avi\u00f3n presidencial de cometer \u00abuna inxusticia\u00bb, una y bones l'aeronave tuvo qu'aterrizar d'emerxencia nel aeropuertu de Viena para recargar antes de siguir el viaxe de vuelta a La Paz.\nMorales indic\u00f3 que, mientres la madrugada del d\u00eda 3, l'embaxador d'Espa\u00f1a en Viena, Alberto Carneru, alleg\u00f3 al aeropuertu y pidi\u00f3-y que lu convidara a tomar un caf\u00e9 nel avi\u00f3n. El presidente bolivianu aportun\u00f3 en que nun aport\u00f3 a esi pidimientu \u00abpor una cuesti\u00f3n de dignid\u00e1\u00bb.\nPregunt\u00e1u de nuevu si Snowden atopar nel avi\u00f3n presidencial, Morales contest\u00f3 riendo: \"\u00bfC\u00f3mo podr\u00edamos cometer esi error?\"\nNun principiu tami\u00e9n s'incluy\u00f3 a Espa\u00f1a nesti grupu de pa\u00edses, una y bones el mesmu Morales afirmara que Espa\u00f1a concediera primeramente'l permisu pa recargar en Canaries, pero que dichu permisu foi darr\u00e9u anul\u00e1u. Sicas\u00ed, el ministru d'Asuntos Esteriores espa\u00f1ol, Jos\u00e9 Manuel Garc\u00eda-Margallo, asegur\u00f3 que Espa\u00f1a \u00aben neng\u00fan casu\u00bb prohibi\u00f3 al presidente bolivianu aterrizar en territoriu espa\u00f1ol. El Gobiernu espa\u00f1ol dio una autorizaci\u00f3n por que Morales fixera escala nes Islles Canaries, pero l'avi\u00f3n \u00abnun aterriz\u00f3 nel plazu previstu\u00bb, polo que darr\u00e9u se solicit\u00f3 \u00abuna ratificaci\u00f3n\u00bb de dicha autorizaci\u00f3n. Margallo neg\u00f3 tami\u00e9n que se solicitara \u00abrexistrar l'avi\u00f3n\u00bb antes de la so partida.\nEvo Morales, pidi\u00f3 esplicaciones a los gobiernos europeos que torgaron el sobrevuelu del so avi\u00f3n, al abarruntar que n\u00e9l pod\u00eda dir l'informante Edward Snowden, y anunci\u00f3 que va estudiar aiciones llegales contra ellos polo que considera un secuestru\u00bb. La primer midida diplom\u00e1tica del Gobiernu bolivianu va ser convocar con urxencia a los embaxadores de Francia, Italia y la c\u00f3nsul de Portugal en La Paz por qu'espliquen les razones poles qu'ayeri refugaron el sobrevuelu y l'aterrizaxe al avi\u00f3n del presidente.\nL'embaxador de Bolivia ante Naciones Xun\u00edes, Sacha Llorenti, calific\u00f3 lo asoced\u00edo como \u00abagresi\u00f3n\u00bb y conderg\u00f3 \u00abl'actit\u00fa racista, colonial y subordinada\u00bb, amosando la so convencimiento de que la orde pa torgar el vuelu del avi\u00f3n presidencial parti\u00f3 de los Estaos Xun\u00edos. Bolivia va pidir al secretariu xeneral, Ban Ki moon, qu'investigue lo asoced\u00edo. El vicepresidente de Bolivia, \u00c1lvaro Garc\u00eda Linera, anunci\u00f3 que'l so Gobiernu present\u00f3 una denuncia en Naciones Xun\u00edes polo que califica de \u00absecuestru\u00bb del avi\u00f3n nel que viaxaba'l presidente.\nPela so parte, Estaos Xun\u00edos dixo que la prohibici\u00f3n de que l'avi\u00f3n nel que volaba'l presidente de Bolivia sobrevolara sobre l'espaciu aereu de Francia y Portugal foi una decisi\u00f3n individual de los pa\u00edses afeutaos.\nEl 4 de xunetu de 2013, el diariu franc\u00e9s \"Monde\" acus\u00f3 a la DGSE (Direici\u00f3n Xeneral de Segurid\u00e1 Esterior) francesa de llevar a cabo actividaes similares a les realizaes per Estaos Xun\u00edos y revelaes por Edward Snowden. Seg\u00fan \"Monde 039;', el gobiernu franc\u00e9s escucha y archiva toles comunicaciones telef\u00f3niques, d'Internet y redes sociales que se realicen en Francia y ente Francia y l'estranxeru. N'Estaos Xun\u00edos, la NSA ta secretamente aprobada pol Congresu. Sicas\u00ed en Francia la DGSE realiza esi espionaxe masivu de manera totalmente illegal y ensin neng\u00fan control, \u00abmutualizando\u00bb les sos informaciones ente tolos servicios d'intelixencia nacionales.\nEl 21 de xunetu de 2013, el Gobiernu de Wirtland (un pa\u00eds virtual) concedi\u00f3 la ciudadan\u00eda a Edward Snowden, como un signu de sofitu y reconocencia de los sos llogros.\nAbandonu del aeropuertu de Sherem\u00e9tievo y asilu temporal en Rusia.\nEl d\u00eda 1 d'agostu de 2013, Edward Snowden abandon\u00f3 l'aeropuertu de Sherem\u00e9tievo en Mosc\u00fa y entr\u00f3 formalmente en territoriu rusu en recibiendo asilu temporal con vixencia d'un a\u00f1u per parte del gobiernu de Vlad\u00edmir Putin, anunci\u00f3'l so asesor llegal en Rusia, l'abog\u00e1u Anatoli Kucherena y va poder movese llibremente por tol pa\u00eds euroasi\u00e1tico mientres el periodu d'un a\u00f1u.\nN'ochobre de 2013 remaneci\u00f3 en Mosc\u00fa pa ser gallardoni\u00e1u col Sam Adams Award por defender la integrid\u00e1 y les bones pr\u00e1utiques de los servicios d'intelixencia.\nEn xunu de 2015, el diariu Buenos Aires Herald, inform\u00f3 sobre un alcuentru concret\u00e1u la fecha|18|4|2015}} ente Snowden y l'ent\u00f3s presidenta d'Arxentina, Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner, clasific\u00e1ndolo como'l primer alcuentru de Snowden con un mandatariu dende l'empiezu del esc\u00e1ndalu. Seg\u00fan inform\u00f3 l'abog\u00e1u de Snowden, la xunta foi estensa, anque nun dio detalles de les conversaciones. Antes de terminar el so mandar, Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner confirm\u00f3 la so xunta col excontratista de la NSA\nEl 22 d'avientu de 2017 llanz\u00f3 Haven, una aplicaci\u00f3n m\u00f3vil Open Source pa dispositivos Android que dexa a los usuarios \"protexer los sos espacios personales y les sos posesiones ensin comprometer la so propia privacid\u00e1\". Con ello, convertir al smartphone nun completu sistema de vixilancia. Esti desenvolvimientu aprovecha tolos sensores de los nuesos smartphones pa xixilar el nuesu redolada cuando la precisamos y soll\u00e9rtanos de too lo que pasa de forma segura y cifrada."}
{"id": "143044", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143044", "title": "Gluten", "text": "El gluten ye un conxuntu de prote\u00ednes de peque\u00f1u tama\u00f1u, conten\u00edes puramente na farina de los ceberes de secanu, fundamentalmente'l trigu, pero tami\u00e9n la cebada, el centenu y l'avena, o cualesquier de les sos variedaes ya h\u00edbridos (tales como la espelta, la escanda, el kamut y el triticale). Toles variedaes d'avena, incluyendo la \"avena puro\", contienen gluten, pese al desaparente y confusu etiquet\u00e1u como \"avena ensin gluten\" o \"avena llibre de gluten\".\nEl gluten ta compuestu por prolamines y glutelines. Representa'l 80-90% del total de les prote\u00ednes del trigu. Ye apreci\u00e1u poles sos cualidaes viscoel\u00e1sticas \u00faniques, qu'apurren elasticid\u00e1 a la masa de farina, lo que dexa que xunto cola fermentadura el pan llogre volume, seg\u00fan la consistencia el\u00e1stico y esponxoso de los panes y mases enfornaes.\nEl gluten nun ye indispensable pal ser humanu. Tr\u00e1tase d'un amiestu de prote\u00ednes de baxu valor nutricional y biol\u00f3xicu, con baxa calid\u00e1 por cuenta de defectos n'amino\u00e1cidos esenciales, polo que dende'l puntu de vista de la nutrici\u00f3n la so esclusi\u00f3n de l'alimentaci\u00f3n nun representa neng\u00fan problema y puede ser f\u00e1cilmente sustituy\u00edu por otres prote\u00ednes animales o vexetales cuando ye precisu realizar una dieta llibre de gluten. La fonte principal de prote\u00ednes llograr de los alimentos d'orixe animal como carne, lleche y productos l\u00e1cteos, g\u00fcevos y pexe. Los alimentos vexetales que son fontes \u00fatiles de prote\u00ednes son les llegumes, los frutos secos, les granes y les ceberes. Como alternativa a estos postreros, les persones con enfermed\u00e1 celiaca o sensibilid\u00e1 al gluten non celiaca tienen d'escoyer ceberes llibres de gluten. Nos \u00faltimos a\u00f1os, el conten\u00edu de prote\u00edna de les ceberes menores y de los pseudocereales investig\u00f3se y demostr\u00f3se que ye m\u00e1s altu y de mayor calid\u00e1 nutricional en comparanza col trigu, tantu pola composici\u00f3n n'amino\u00e1cidos esenciales como pola biodisponibilidad o digestibilidad.\nEl n\u00famberu de persones afeutaes polos diversos trestornos rellacionaos col gluten ta aumentando de manera constante. Sicas\u00ed, deb\u00edu a la escasa conocencia sobre estos trestornos ente los profesionales de la sal\u00fa, que tiende a perpetuase, y magar que amont\u00f3se el n\u00famberu de diagn\u00f3sticos en comparanza con a\u00f1os anteriores, na actualid\u00e1 pr\u00e1uticamente la totalid\u00e1 de los casos reales sigue ensin reconocer, ensin diagnosticar y ensin tratar. La mayor parte de los afeutaos solo presenta s\u00edntomes dixestivos leves, intermitentes o inclusive ausentes, probablemente deb\u00edu al efeuto opioide del gluten, qu'amazcara'l da\u00f1u intestinal, anque s\u00ed desenvuelven otros trestornos acomu\u00f1aes que pueden afectar pr\u00e1uticamente a cualquier \u00f3rganu. Tres un dilat\u00e1u historial de variaes molesties de sal\u00fa y un llargu pelegrinaxe por ensame de consultes de diversos especialistes mientres a\u00f1os, ensin recibir un sofitu m\u00e9dicu fayadizu, la mayor\u00eda de les persones afeutaes acaba recurriendo a la dieta ensin gluten y al autodiagn\u00f3stico, ente qu'otres munches son persones que s'acostumaron a vivir con un est\u00e1u de mala sal\u00fa cr\u00f3nica como si fuera normal.\nLos trestornos neurol\u00f3xicos causaos pol consumu de gluten denominar neurogluten. Seg\u00fan el neur\u00f3logu Marios Hadjivassiliou, pioneru a nivel mundial nel estudiu de l'ataxia por gluten, \"Que la sensibilid\u00e1 al gluten seya considerada principalmente una enfermed\u00e1 del intest\u00edn delg\u00e1u ye un error hist\u00f3ricu (...) pue ser principalmente, y dacuando puramente, una enfermed\u00e1 neurol\u00f3xica\".\nEl cumplimientu de la dieta ensin gluten nos celiacos ye muncho peor de lo que tradicionalmente considerar por parte de los cient\u00edficos y especialistes. Estudios actuales demuestren qu'aproximao'l 80% de los celiacos sigui teniendo mancadura intestinal, a pesar del tratamientu calten\u00edu cola dieta ensin gluten. La principal causa d'esta falta de recuperaci\u00f3n ye la ingesta inalvertida de gluten, principalmente debida a contaminaciones cruciaes. Un metaan\u00e1lisis de 2018 concl\u00fai que la mayor\u00eda de los celiacos, tanto ne\u00f1os como adultos, sigui inxiriendo gluten con regularid\u00e1, de manera involuntaria, a pesar de tar faciendo una dieta ensin gluten. Con frecuencia, les persones con una educaci\u00f3n b\u00e1sica probe y una baxa comprensi\u00f3n de c\u00f3mo se realiza una dieta ensin gluten creen que t\u00e1n siguiendo puramente la dieta, pero t\u00e1n cometiendo errores frecuentes. Si la supresi\u00f3n del gluten nun ye completa y caltenida pa tola vida, persisten el da\u00f1u na mucosa intestinal, l'activaci\u00f3n inmunol\u00f3xica y el riesgu de desenvolver entueyos de sal\u00fa bien graves. A fecha de 2018, salvu en Brasil,nun ye obligatoriu en neng\u00fan pa\u00eds del mundu etiquetar los productos como \"Ensin Gluten\" nin tampoco declarar la presencia de traces de gluten, polo que la simple llectura del llist\u00e1u d'ingredientes nun dexa saber si un productu ye seguru.\nNes persones con trestornos neurol\u00f3xicos rellacionaos col gluten, la rexeneraci\u00f3n del sistema nerviosu una vegada empecipiada la dieta ye lenta y n'ocasiones incompleta, principalmente cuando'l diagn\u00f3sticu retr\u00e1sase, magar torga la meyora del da\u00f1u neurol\u00f3xicu. M\u00ednimes cantidaes de gluten, inclusive los presentes na mayor\u00eda de los productos etiquetaos \"Ensin Gluten\", pueden ser abondos pa caltener activada la respuesta del sistema inmunitariu responsable de la mancadura neuronal nuna parte de los pacientes.\nNeng\u00fan de los m\u00e9todos que s'empleguen hasta la fecha (2018) pa evaluar el cumplimientu estrictu de la dieta ensin gluten ye fiable: cuestionarios rellenaos polos pacientes, evaluaci\u00f3n de los s\u00edntomes, determinaci\u00f3n de los anticuerpos espec\u00edficos de la celiaca y afayos nes biopsies duodenales. Dende 2017 ta disponible un nuevu m\u00e9todu bas\u00e1u na detecci\u00f3n de gluten en muestres d'orina o fieces pa usu profesional y dende xineru de 2018 en versi\u00f3n pa usu dom\u00e9sticu, que demostr\u00f3 la so eficacia n'estudios cient\u00edficos pa controlar el cumplimientu de la dieta y detectar contaminaciones por traces.\nComposici\u00f3n.\nEl gluten de trigu ta form\u00e1u poles prote\u00ednes llamaes glutenines y gliadines (90%), l\u00edpidos (8%) y carbohidratos (2%). La gliadina ye la fracci\u00f3n soluble n'alcohol del gluten y conti\u00e9n la mayor parte de los productos que resulten t\u00f3xicos pa les persones con predisposici\u00f3n xen\u00e9tica; coles mesmes, provoca aumentu de la permeabilid\u00e1 intestinal (arreyada nel desenvolvimientu d'enfermedaes autoinmunes, c\u00e1ncer, infeiciones y alerxes) independientemente de la predisposici\u00f3n xen\u00e9tica, esto ye, tantu en celiacos como en non celiacos. Otres ceberes, pola so proximid\u00e1 taxon\u00f3mica, contienen p\u00e9ptidos t\u00f3xicos hom\u00f3logos: cebada (horde\u00ednas), centenu (secalinas), avena (aveninas) y les sos variedaes ya h\u00edbridos, como kamut y triticale. Toes estes prote\u00ednes denominar colectivamente gluten.\nEl gluten ye'l responsable de que la farina de trigu seya panificable, pos lo conti\u00e9n en gran cantid\u00e1. Les gluteninas ap\u00farren-y elasticid\u00e1 a la masa de pan, de cuenta que cuando s'espurre tiende a recuperar la so forma orixinal. Les gliadinas estabilizar por enllaces disulfuro intramoleculares y ap\u00farren-y pegajosidad a la masa, coles mesmes que son responsables de la so extensibilidad, esto ye, que s'estiende ensin llegar a rompese.\nA lo llargo de los sieglos XIX y XX, la selecci\u00f3n xen\u00e9tica activa y la manipulaci\u00f3n xen\u00e9tica direuta modificaron descomanadamente les variedaes de trigu orixinales (\"Triticacee\"), pasando d'unos pocos granos con escasu conten\u00edu en gluten a grandes colleches de trigu bien arriquec\u00edes con gluten, coles mires de facilitar la preparaci\u00f3n de les mases y consiguir productos curiosos pal consumidor dende'l puntu de vista gastron\u00f3micu. Los criterios actuales pa la selecci\u00f3n del trigu nun tienen en cuenta'l so valor nutricional, sin\u00f3n les sos cualidaes dende'l puntu de vista funcional demandaes pola industria alimentaria (determinaes por un altu conten\u00edu en gluten) y el baxu costu econ\u00f3micu.\nAngua\u00f1o, el gluten representa'l 80-90% del total de prote\u00ednes nel trigu. Esta situaci\u00f3n puede ser el detonante del gran aumentu na frecuencia de la enfermed\u00e1 celiaca, especialmente en poblaciones que la so heriedu xen\u00e9ticu derivar de grupos bien antiguos que nun s'afixeron con \u00e9situ a tolerar esta prote\u00edna.\nPropiedaes nutricionales.\nLes prote\u00ednes del gluten son de baxa calid\u00e1, con un baxu valor nutricional y biol\u00f3xicu.\nLa capacid\u00e1 del gluten pa suministrar amino\u00e1cidos que l'organismu pueda utilizar ye bien llindada, seg\u00fan les resultaos del nuevu m\u00e9todu pa midir la calid\u00e1 de les prote\u00ednes promov\u00edu pola Organizaci\u00f3n de les Naciones Xun\u00edes pa l'Alimentaci\u00f3n y l'Agricultura (puntuaci\u00f3n d'amino\u00e1cidos indispensables digeribles o DIAAS, poles sos sigles n'ingl\u00e9s), bien per debaxo de les puntuaciones llograes por otres prote\u00ednes d'orixe animal (como la lleche) o vexetal (como los arbeyos).\nEl gluten ye deficiente nel amino\u00e1cidu esencial lisina. Hai diez amino\u00e1cido que se consideren esenciales, y\u00e1 que los animales nun pueden sintetizalos y tienen de consiguilos al travi\u00e9s de l'alimentaci\u00f3n. Si los niveles de siquier unu d'estos amino\u00e1cidos esenciales ye deficiente, los dem\u00e1s son descompuestos y escretaos, lo cual llinda la crecedera nos ne\u00f1os y fai que se pierda'l nitr\u00f3xenu de la dieta. Pa compensar esti defectu, ye precisu complementar con prote\u00ednes procedentes d'otros alimentos, como pueden ser les llegumes.\nUsu.\nEl gluten ye bien demand\u00e1u en tol mundu, principalmente pola industria alimentaria pero tami\u00e9n d'otros tipos, por cuenta del so baxu costu econ\u00f3micu y les sos propiedaes viscoel\u00e1sticas y adesives \u00faniques.\nIndustria alimentaria.\nLes carauter\u00edstiques f\u00edsiques del gluten faciliten la producci\u00f3n d'alimentos procesaos, comida r\u00e1pida y aditivos alimenticios, que'l so consumu amontar espectacularmente deb\u00edu al procesu de industrializaci\u00f3n global y a la occidentalizaci\u00f3n de la dieta. Como aditivu, emplegar pa conferir mafa, espesura o volume a una gran cantid\u00e1 de productos alimenticios, lo que provoca qu'esista presencia de prote\u00ednes t\u00f3xiques pa una parte de la poblaci\u00f3n nos productos menos sospechosos. M\u00e1s de la met\u00e1 de los alimentos que se comercialicen angua\u00f1o conti\u00e9n gluten de trigu, cebada, centenu o avena como espesante o aglutinante, en forma de contaminaci\u00f3n cruciada o inclusive por adulteraci\u00f3n. Suponen un grave riesgu pa la sal\u00fa de los celiacos y les persones con sensibilid\u00e1 al gluten non celiaca, polo que ye precisu un control rigorosu del conten\u00edu en gluten pa la so certificaci\u00f3n como alimentos aptos pal consumu por pacientes celiacos.\nEl gluten tami\u00e9n ta presente nes hosties de comuni\u00f3n que s'ufierten mientres la eucarist\u00eda o misa cristiana, pos se trata de pan \u00e1cimo (ensin lleldu) ellabor\u00e1u con farina de trigu. \nAm\u00e1s, col gluten prep\u00e1rase seit\u00e1n, que ellab\u00f3rase al remoyar (si facer a partir de gluten en polvu), amasar y fervelo mientres un tiempu variable, ente 30 y 90 minutos seg\u00fan la grosez, el tipu d'olla, etc. Una vegada ferv\u00edu, tien una consistencia firme y toma un pocu del sabor del caldu en que se cocina. Esta propied\u00e1 y el conten\u00edu de prote\u00edna, fai que seya apreci\u00e1u como sustitutu de la carne en recetes vexetarianes y veganas. El gluten ye bien apreci\u00e1u polos adventistes del s\u00e9ptimu d\u00eda, los Hare krishna y los budistes, quien suelen abstenese de consumir carne.\nPl\u00e1sticos biodegradables.\nEl gluten ta empleg\u00e1ndose dende va a\u00f1os na investigaci\u00f3n pa ellaborar pl\u00e1sticos biodegradables destinaos al caltenimientu d'alimentos y otros diversos usos, como alternativa a los pl\u00e1sticos basaos en petroleu. El so impautu nes persones con trestornos rellacionaos col gluten, seg\u00fan el so usu nun ampliu y creciente n\u00famberu de productos tantu alimenticios como d'otru tipu, ye un motivu d'esmolici\u00f3n que precisa ser valor\u00e1u y reglamentado.\nOtros usos.\nEl gluten tami\u00e9n s'emplega na fabricaci\u00f3n de productos farmac\u00e9uticos (incluyendo melecines recetados y de venta llibre, gargarismos y colutorios, suplementos vitam\u00ednicos y minerales, productos a base de plantes melecinales, suplementos diet\u00e9ticos, viendas adesives, esparadrapos y tires adesives sanitaries), tou tipu de productos cosm\u00e9ticos y de cuidu personal (barres de llabios, b\u00e1lsamos y rellumos llabiales, pastia de dientes, enxag\u00fces bucales, productos pal cuidu de la piel y el pelo, etc.), piensos y alimentos p'animales de granxa y mascotes, xamp\u00faes pa perros y pastia de modelar pa ne\u00f1os (como Play-Doh), ente otros.\nTrestornos rellacionaos col gluten.\nDende la primer d\u00e9cada del sieglu XXI qued\u00f3 claro que, xunto cola enfermed\u00e1 celiaca, esisten otres enfermedaes causaes pola ingesti\u00f3n de gluten. \u201cTrestornos rellacionaos col gluten\u201d ye'l t\u00e9rminu angua\u00f1o acept\u00e1u pa denominales. Desacons\u00e9yase utilizar el t\u00e9rminu \u201cintolerancia al gluten\u201d, pola so falta de precisi\u00f3n.\nNos consensos de Londres (febreru de 2011) y Oslo (xunu de 2011) recon\u00f3cense tr\u00e9s formes principales de los trestornos rellacionaos col gluten: \nla forma autoinmune (qu'incl\u00fai la enfermed\u00e1 celiaca, la dermatitis herpetiforme y l'ataxia por gluten) y #\nla sensibilid\u00e1 al gluten non celiaca.\nL'alerxa al trigu (AT).\nYe la menos frecuente. Tr\u00e1tase d'una reacci\u00f3n inmunitaria adversa a les prote\u00ednes del trigu, mediada por anticuerpos de tipu IgE frente a diversos componentes proteicos del granu de trigu. Les sos manifestaciones incl\u00fain l'alergia alimentaria cl\u00e1sica, s\u00edntomes gastrointestinales, cutaneos y respiratorios; l'anafilaxia inducida pol exerciciu dependiente del trigu (AIEDT); l'asma ocupacional (asma del panaderu) y la urticaria de contautu. El diagn\u00f3sticu real\u00edzase al travi\u00e9s de pruebes de punci\u00f3n cutanea o por determinaci\u00f3n sangu\u00ednea d'anticuerpos frente a les prote\u00ednes del trigu de clase IgE. De cutiu ye necesariu efectuar pruebes de provocaci\u00f3n.\nLa forma autoinmunitaria, qu'incl\u00fai la enfermed\u00e1 celiaca, la dermatitis herpetiforme y la ataxia por gluten.\nLa enfermed\u00e1 celiaca (EC).\nLa enfermed\u00e1 celiaca foi considerada tradicionalmente como un trestornu nam\u00e1i dixestivu, pero angua\u00f1o s\u00e1bese que se trata realmente d'una enfermed\u00e1 cr\u00f3nica, multi-org\u00e1nica autoinmune, qu'afecta al intest\u00edn y puede estropiar pr\u00e1uticamente cualesquier \u00f3rganu o tex\u00edu. Ye inducida pola ingesta de gluten, en persones con predisposici\u00f3n xen\u00e9tica. Magar se produz una \"intolerancia permanente\" al gluten, nun se trata d'una simple intolerancia alimentaria, nin tanto d'una alerxa. Ensin el tratamientu estricto y calten\u00edo pa tola vida, puede provocar entueyos de sal\u00fa bien graves, ente les que cabo se\u00f1alar diversos tipos de c\u00e1ncer (tantu del aparatu dixestivu, con una medr\u00eda del riesgu del 60%, como d'otros \u00f3rganos), trestornos neurol\u00f3xicos y psiqui\u00e1tricos, otres enfermedaes autoinmunes y osteoporosis.\nLa enfermed\u00e1 celiaca puede provocar s\u00edntomes bien variaos y/o enfermedaes acomu\u00f1aes. Una gran parte d'enfermos celiacos son dafechu asintom\u00e1ticos a nivel dixestivu, por periodos de tiempu enllargaos. Les m\u00faltiples enfermedaes acomu\u00f1aes suelen preceder a l'apaici\u00f3n de la enfermed\u00e1 celiaca, anque tami\u00e9n pueden manifestase simult\u00e1neamente ya inclusive dempu\u00e9s del diagn\u00f3sticu. Los casos de presentaci\u00f3n cl\u00e1sica, qu'incl\u00fain manifestaciones d'un s\u00edndrome de malabsorci\u00f3n grave con esteatorrea y signos de malnutrici\u00f3n, serolox\u00eda positiva (transglutaminasa cimeru a 2-3\u00a0O/ml) y atrofia vellositaria, son pr\u00e1uticamente escepcionales, especialmente a partir de la ed\u00e1 de 2 a\u00f1os.\nTr\u00e1tase d'una de les enfermedaes con base xen\u00e9tica m\u00e1s frecuentes, con una prevalencia media del 2% na poblaci\u00f3n xeneral, y puede debutar a cualquier ed\u00e1 de la vida. Les meyores realizaes nos \u00faltimos a\u00f1os na identificaci\u00f3n de les m\u00faltiples manifestaciones de la enfermed\u00e1 celiaca y la reforma de los protocolos diagn\u00f3sticos ent\u00e1 nun llegaron a la mayor\u00eda de profesionales a los qu'allega a consultar el paciente poles molesties variaes y diverses que presenta. El retrasu mediu ente l'empiezu de los s\u00edntomes y el momentu del diagn\u00f3sticu ye, por permediu, d'unos 20 a\u00f1os. Aproximademante el 83% de los casos permanez ensin diagnosticar na actualid\u00e1.\nL'\u00fanicu tratamientu angua\u00f1o disponible consiste nel siguimientu d'una dieta ensin gluten estricta y caltenida pa tola vida, que'l so cumplimientu sigu\u00edu produz l'ameyoramientu de los s\u00edntomes y evita o mengua l'apaici\u00f3n de les numberoses enfermedaes y entueyos acomu\u00f1aos. Coles mesmes, el retrasu nel diagn\u00f3sticu de la enfermed\u00e1 celiaca aumenta la probabilid\u00e1 de desenvolver c\u00e1nceres. L'efeutu proteutor de la dieta ensin gluten ye especialmente eficaz cuando s'empecipia mientres el primer a\u00f1u de vida.\nLa dermatitis herpetiforme (DH).\nLa dermatitis herpetiforme ye la manifestaci\u00f3n cutanea de la enfermed\u00e1 celiaca. Presentar n'alredor del 25% de los pacientes con enfermed\u00e1 celiaca, pudiendo apaecer a cualquier ed\u00e1 de la vida. Ye tan carauter\u00edstica, que se considera \u201cla enfermed\u00e1 celiaca de la piel\u201d, seg\u00fan la tarxeta de visita\u201d del paciente celiacu, y\u00e1 que el so afayu apaez nam\u00e1i n'individuos celiacos. \nLa esposici\u00f3n a los rayos ultravioletes de la lluz solar y los microtraumas cutaneos repit\u00edos son factores esternos que favorecen l'apaici\u00f3n y caltenimientu de les mancadures cutanees t\u00edpiques de la DH. \nLa dermatitis herpetiforme sume por completu cola dieta ensin gluten (DSG), que constit\u00fai'l so meyor y \u00fanicu tratamientu. Puede remanecer en pacientes que tienen n'apariencia un bon siguimientu de la DSG, por transgresiones de la dieta tantu voluntaries como inalvert\u00edes.\nLa ataxia por gluten (AG).\nL'ataxia por gluten ye una enfermed\u00e1 autoinmunitaria que se caracteriza pola apaici\u00f3n d'un da\u00f1u irreversible nel cerebelu, por cuenta de que'l mesmu sistema inmunitariu ataca y destr\u00fai por error unes neurones denominaes c\u00e9lules de Purkinje. Manifi\u00e9stase como un cuadru de ataxia cerebelosa progresiva (alteraci\u00f3n del equilibriu, torpeza, perda de coordinaci\u00f3n), o m\u00e1s raramente en combinaci\u00f3n con mioclonias y tembl\u00f3n palatal, tou ello independientemente de la presencia o ausencia de afectaci\u00f3n intestinal.\nComo asocede cola dermatitis herpetiforme, menos del 10% de los pacientes esperimenten s\u00edntomes dixestivos, pero aproximao una tercera parte amuesa distintes graos de afectaci\u00f3n intestinal. Puede apaecer en pacientes de toles edaes, incluyendo ne\u00f1os.\nL'encamientu actual ye que los pacientes con ataxia cerebelar progresiva tienen de ser evaluaos pa enfermed\u00e1 celiaca.\nEl tratamientu consiste na dieta ensin gluten en tolos casos, anque nun haya afectaci\u00f3n intestinal (tantu celiacos como non celiacos). La respuesta al tratamientu depende de la duraci\u00f3n de la ataxia antes del diagn\u00f3sticu. La muerte de les neurones del cerebelu ye la resultancia de la esposici\u00f3n enllargada al gluten y ye irreversible. Ye indispensable un diagn\u00f3sticu tempranu, ante los primeros s\u00edntomes y primero que se complete la muerte de les neurones. El diagn\u00f3sticu y tratamientu precoces consiguen la detenci\u00f3n del proceso autoinmune y la recuperaci\u00f3n sintom\u00e1tica del paciente. Otra manera, si'l diagn\u00f3sticu real\u00edzase tarde, cuando y\u00e1 se destruy\u00f3 una cantid\u00e1 considerable de neurones, la respuesta a la dieta ensin gluten ye probe o nula. La principal causa de falta d'ameyoramientu cola dieta ensin gluten deber a transgresiones, tantu voluntaries como inalvert\u00edes (dieta non estricta).\nLa sensibilid\u00e1 al gluten non celiaca (SGNC).\nLa sensibilid\u00e1 al gluten non celiaca ye posiblemente inmuno-mediada. Tr\u00e1tase de la forma m\u00e1s frecuente angua\u00f1o de los trestornos rellacionaos col gluten, con una prevalencia envalorada 6-10 vegaes mayor que la de la enfermed\u00e1 celiaca (hasta un 13% de la poblaci\u00f3n). Ye nomada por dalgunos como sensibilid\u00e1 al gluten (SG), o meyor como sensibilid\u00e1 al gluten non celiaca (SGNC), t\u00e9rminu acept\u00e1u pola mayor\u00eda de les autoridaes nesta materia.\nUn n\u00famberu cada vez mayor de persones carez un conxuntu de s\u00edntomes gastrointestinales (dellos achacaos a un s\u00edndrome del intest\u00edn irritable o SII) o d'otru tipu (que pueden afectar pr\u00e1uticamente a cualquier \u00f3rganu), qu'ameyoren o sumen dafechu n'esaniciando'l gluten de la dieta y remanecen al volver inxerilo. El proceso diagn\u00f3sticu davezu b\u00e1sase na esclusi\u00f3n d'una enfermed\u00e1 celiaca y de una alerxa al trigu, como procesos m\u00e1s allegaos, y na respuesta a la dieta ensin gluten. Sicas\u00ed, los pacientes permanecen davezu nuna \"tierra de naide\", ensin reconocer nin diagnosticar polos especialistes, \"g\u00fc\u00e9rfanos\" de l'atenci\u00f3n m\u00e9dica y el tratamientu fayadizos. Esta falta de sofitu per parte de los profesionales de la sal\u00fa ye'l motivu pol cual la mayor\u00eda d'estes persones acaba recurriendo a la dieta ensin gluten y al \"autodiagn\u00f3stico\" de sensibilid\u00e1 al gluten, tres un llargu ya infructuosu pelegrinaxe por numberoses consultes de diversos especialistes.\nComo asocede cola enfermed\u00e1 celiaca, na sensibilid\u00e1 al gluten non celiaca pueden desenvolvese s\u00edntomes tantu dixestivos como non dixestivos.\nEnte los s\u00edntomes non dixestivos, puede apaecer cualesquier de los siguientes: dolor de cabeza o migra\u00f1a, neblina mental, fatiga cr\u00f3nica, fibromialgia, dolor d'articulaciones o muscular, entumecimiento de piernes o brazos, formigueos nes estremidaes, dermatitis (eccema o rash cutaneu), trestornos at\u00f3picos, asma, rinitis, alerxa a unu o m\u00e1s inhalantes, alimentos o metales (tales como \u00e1caros del polvu, gram\u00ednees, parietaria, pelo de perros o gatos, mariscos o n\u00edquel), intolerancies alimentarias acomu\u00f1aes (principalmente intolerancia a la lactosa), depresi\u00f3n, ansied\u00e1, anemia, ferropenia, defectu d'acedu f\u00f3lico, trestornos de l'alimentaci\u00f3n, otros trestornos neurol\u00f3xicu y psiqui\u00e1tricu (tales como la esquizofrenia, el autismu, la neuropat\u00eda perif\u00e9rica, l'ataxia, el trestornu por d\u00e9ficit d'atenci\u00f3n con hiperactividad, allucinaci\u00f3n, que dellos autores denominaron \"gluten psicosis\").\nAngua\u00f1o, la \u00fanica terapia qu'esiste pa los pacientes celiacos o con sensibilid\u00e1 al gluten non celiaca consiste na instauraci\u00f3n d'una dieta ensin gluten estricta mientres tola vida.\nTrestornos neurol\u00f3xicos: neurogluten.\nNeurogluten ye'l t\u00e9rminu empleg\u00e1u pa referise a los diversos trestornos neurol\u00f3xicos causaos pol consumu de gluten, esto ye, aquellos qu'afecten a dalg\u00fan \u00f3rganu o tex\u00edu del sistema nerviosu. Pueden desenvolvese independientemente de la predisposici\u00f3n xen\u00e9tica y de la presencia o ausencia de s\u00edntomes dixestivos o de mancadura intestinal, esto ye, tantu en celiacos como en non celiacos.\nEl gluten ye capaz de travesar tantu la barrera intestinal como la barrera hematoencef\u00e1lica, tal como se demostr\u00f3 n'estudios en royedores y pola presencia d'anticuerpos antitransglutaminasa 6 nel celebru de persones con ataxia por gluten.\nLes primeres descripciones sobre neurogluten remontar a 1966, siendo l'ataxia por gluten el trestornu meyor conoc\u00edu y m\u00e1s estudi\u00e1u. Otros trestornos neurol\u00f3xicos o psiqui\u00e1tricos qu'angua\u00f1o se t\u00e1n rellacionando en dellos casos col neurogluten incl\u00fain la neuropat\u00eda perif\u00e9rica, la epilepsia la esclerosis m\u00faltiple, la llocura, l'Alzheimer, parkinsonismo, la esquizofrenia, el autismu, la hiperactividad, el trestornu obsesivu-compulsivu, les allucinaci\u00f3n (\"psicosis por gluten\"), la paral\u00eds cerebral, la corea (movimientos anormales\u200b involuntarios de los pies y les manes), la enfermed\u00e1 de Huntington (tami\u00e9n llamada corea de Huntington), la opsoclonia (movimientos involuntarios de los g\u00fceyos), la disartria (alteraci\u00f3n na articulaci\u00f3n de les pallabres), la perda d'audici\u00f3n neurosensorial, la hemiparesia (amenorgamientu de la fuercia motor o paral\u00eds parcial d'un brazu y una pierna del mesmu llau del cuerpu), la mononeuritis m\u00faltiple (da\u00f1u en siquier dos \u00e1rees separaes del sistema nerviosu), la esclerosis llateral amiotr\u00f3fica (paral\u00eds muscular progresiva), otres enfermedaes neuromusculares (la polimiositis, la dermatomiositis y la miositis por cuerpos d'inclusi\u00f3n), los trestornos del sua\u00f1u y la trombosis del senu venosu cerebral (co\u00e1gulo sanguineu nun \u00e1rea de la base del celebru.)\nLa rexeneraci\u00f3n del sistema nerviosu cola dieta ensin gluten ye lenta y l'ameyoramientu de los s\u00edntomes neurol\u00f3xicos tarda tiempu en notase, en contraste colo qu'asocede cuando hai s\u00edntomes dixestivos intensos, que suelen ameyorar casi de manera inmediata. N'ocasiones nun se consigue la recuperaci\u00f3n del sistema nerviosu o esta ye solo parcial, como asocede cuando'l diagn\u00f3sticu retrasar na ataxia por gluten, pero la retirada estricta del gluten torga la meyora del da\u00f1u neurol\u00f3xicu.\nM\u00ednimes cantidaes de gluten, como los presentes na mayor\u00eda de los productos etiquetaos \"Ensin Gluten\", pueden caltener activada la respuesta del sistema inmunitarioi responsable de la mancadura neuronal.\nMagar cuando se fala de \"Ensin Gluten\" pensar n'ausencia total de gluten, colos m\u00e9todos actuales de detecci\u00f3n ye imposible probar un nivel cero de gluten nos alimentos. Arriendes d'ello, l'etiquet\u00e1u \"ensin gluten\" nun ye sin\u00f3nimu de \"cero gluten\". Polo xeneral les lleis dexen hasta 20\u00a0ppm, esto ye, 20\u00a0partes per mill\u00f3n \u00f3 20\u00a0miligramos de gluten per cada kilogramu de productu. Esto significa que na alimentaci\u00f3n diario ta presente un nivel m\u00ednimu de contaminaci\u00f3n por gluten.\nPermeabilid\u00e1 intestinal aumentada.\nEl gluten y ciertes bacteries intestinales son los dos factores m\u00e1s potentes que provoquen un aumentu de la permeabilid\u00e1 intestinal, independientemente de la predisposici\u00f3n xen\u00e9tica, esto ye, tantu en celiacos como en non celiacos. Esti aumentu de la permeabilid\u00e1 intestinal provoca que pasen a sangrar sustances que nun tendr\u00eden de pasar (toxines, qu\u00edmicos, microorganismos y alimentos incompletamente dixer\u00edos) y que, dependiendo de la predisposici\u00f3n xen\u00e9tica de la persona, puedan desenvolvese diversos trestornos de sal\u00fa.\nAngua\u00f1o, esisten evidencies de que l'alteraci\u00f3n de la permeabilid\u00e1 intestinal ta implicada nel desenvolvimientu de les siguientes enfermedaes:\nIntroducci\u00f3n del gluten na dieta.\nAngua\u00f1o demostr\u00f3se que nin la esposici\u00f3n temprana al gluten nin la duraci\u00f3n de la lactancia materna previenen el riesgu de desenvolver la enfermed\u00e1 celiaca, magar el retrasu na introducci\u00f3n del gluten acomu\u00f1ar con un retrasu na apaici\u00f3n de la enfermed\u00e1. Esto contradiz los encamientos dictaos en 2008 pola Socied\u00e1 Europea de Gastroenterolox\u00eda Pedi\u00e1trica (ESPGHAN poles sos sigles n'ingl\u00e9s) pa les families de ne\u00f1os con riesgu de desenvolver la enfermed\u00e1 celiaca, que consist\u00eden n'introducir gradualmente peque\u00f1es cantidaes de gluten na dieta mientres el periodu entend\u00edu ente los 4 a 7 primeros meses de vida, mientres se calten\u00eda la lactancia materna, col hipot\u00e9ticu oxetivu d'ense\u00f1ar al sistema inmunitariu a tolerar el gluten por que nun atacara por error al organismu.\nLa xen\u00e9tica de riesgu (presencia de los haplotipos HLA-DQ2, HLA-DQ8 o dalgunu de los sos alelos) ye un importante factor que prediz la posibilid\u00e1 de desenvolver la enfermed\u00e1 celiaca.\nConfirm\u00f3se la presencia na lleche materno d'altos niveles de gliadina non degradada (cimeros nel calostro) nes muyeres que s'alimenten d'una dieta normal.\nClasificaci\u00f3n de les ceberes y granes pol so conten\u00edu en gluten.\nNel siguiente cuadru amu\u00e9sase cu\u00e1los granos contienen gluten y cu\u00e1los non. La espelta, el kamut y el triticale son formes o h\u00edbridos del trigu. La farina de los granos llibres de gluten tien que tar certificada llibre de gluten pal so consumu por persones cel\u00edaques o con sensibilid\u00e1 al gluten non celiaca. Tien De molese en molinos independientes de les ceberes con gluten, pos de lo contrario nun ser\u00eda apta, por cuenta de la presencia de contaminaciones cruciaes.\nLa prote\u00edna principal del gluten de centenu ye la secalina y la de la cebada ye la horde\u00edna, anque dambos contienen daqu\u00e9 de gliadina. L'arroz en s\u00ed mesmu nun conti\u00e9n gluten, pero al procesase o refinase munches vegaes a\u00f1edir sustances que lo contienen. L'arroz integral, que calti\u00e9n el so pulgu y que nun ta proces\u00e1u, nun presenta residuos de gluten.\nDende la primer d\u00e9cada del sieglu XXI potenci\u00f3se'l cultivu d'especies riques en gluten, al travi\u00e9s de la hibridaci\u00f3n, y coles mesmes t\u00e1nse investigando cultivos trex\u00e9nicos pa producir trigu ensin gluten.\nSegurid\u00e1 de l'avena na dieta llibre de gluten.\nLa introducci\u00f3n de l'avena na dieta ensin gluten foi una tema d'alderique nos \u00faltimos a\u00f1os. Estudios y revisiones reci\u00e9n refundiaron lluz sobre esta cuesti\u00f3n.\nToles variedaes d'avena contienen gluten. Tr\u00e1tase de prote\u00ednes similares a la gliadina del trigu, denominaes aveninas, qu'angua\u00f1o se demostr\u00f3 que son capaces de provocar reacci\u00f3n en persones que carecen trestornos rellacionaos col gluten. A esto s\u00famase que l'avena frecuentemente ta contaminada con otres ceberes con gluten.\n\"Avena puro\" referir a avena ensin contaminar con otres ceberes con gluten, lo que incorreutamente etiqu\u00e9tase como avena \"ensin gluten\" o \"llibre de gluten\". Esto ye por cuenta de que tradicionalmente consider\u00e1base que l'\u00fanicu problema cola avena yera la contaminaci\u00f3n con otres ceberes con gluten, polo qu'en munchos pa\u00edses ta dex\u00e1u dende va tiempu l'usu de \"avena puro\" n'alimentos \"ensin gluten\" y, na mayor\u00eda de los casos, solo por aciu la llectura detallada del llist\u00e1u d'ingredientes ye posible identificalos.\nEstudios actuales demuestren que les distintes variedaes d'avena tienen distintos graos de toxicid\u00e1. Delles variedaes d'avena puro paecen tener en teor\u00eda un baxu grau de toxicid\u00e1 y dellos espertos cunten que podr\u00eden ser incluy\u00edes na dieta ensin gluten, pero ser\u00eda imprescindible conocer esautamente la varied\u00e1 emplegada y nun esiste angua\u00f1o nenguna reglamentaci\u00f3n al respeutu. L'etiquet\u00e1u como avena \"avena puro\", \"avena ensin gluten\" o \"avena llibre de gluten\" nun se refier a estes variedaes, que nun fueron ent\u00e1 identificaes, nun se fixeron estudios abondos, nin se conoz l'efeutu al llargu plazu nos celiacos del consumu d'avena puro, polo qu'ent\u00e1 non pueden faese encamientos firmes sobre si ye o non posible la inclusi\u00f3n de \"avena puro\" na dieta ensin gluten.\nLes prolaminas del ma\u00edz y el so efeutu na enfermed\u00e1 celiaca.\nMagar el ma\u00edz foi consider\u00e1u tradicionalmente una cebera segura na dieta llibre de gluten, dalgunos celiacos o sensibles al gluten pueden tener intolerancia a les prolaminas del ma\u00edz (horce\u00ednes), y nesi casu tienen de suprimir el so consumu, como se deduz d'unos estudios reci\u00e9n, realizaos en M\u00e9xicu nel a\u00f1u 2012.\nLa retirada del ma\u00edz de la dieta en dalgunos casos que nun respuenden a la dieta ensin gluten dexa'l control de la enfermed\u00e1, con desapaici\u00f3n de los s\u00edntomes y recuperaci\u00f3n del da\u00f1u na mucosa intestinal."}
{"id": "143045", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143045", "title": "Manuel Mondrag\u00f3n y Kalb", "text": "Manuel Mondrag\u00f3n y Kalb ye un funcionariu p\u00fablicu mexicanu. Desempe\u00f1\u00f3se como Comisionado Nacional de Segurid\u00e1, dependiente de la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n.\nBiograf\u00eda.\nManuel Mondrag\u00f3n y Kalb tien el t\u00edtulu de m\u00e9dicu ciruxanu dau pola Universid\u00e1 Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xicu y el rangu de contralmirante m\u00e9dicu-naval de l'Armada de M\u00e9xicu; realiz\u00f3 un posgr\u00e1u en medicina interna y otru en reumatolox\u00eda, cada unu polos Institutos Nacionales de Ciencies M\u00e9diques y Nutrici\u00f3n \"Salvador Zubir\u00e1n\" y de Cardiolox\u00eda \"Ignacio Ch\u00e1vez\" respeutivamente, am\u00e1s de diversos estudios d'alta direici\u00f3n d'empreses y alministraci\u00f3n p\u00fablica, el 8 de xunetu de 2008 foi nom\u00e1u Secretariu de Segurid\u00e1 P\u00fablica del Distritu Federal, tres l'arrenunciu de Joel Ortega al mandu de esta dependencia.\nComisionado Nacional de Segurid\u00e1.\nMientres les campa\u00f1es presidenciales de 2012 en M\u00e9xicu, el candidatu de la esquierda, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, propunxo a Manuel Mondrag\u00f3n y Kalb como titular de la Secretar\u00eda de Segurid\u00e1 P\u00fablica en casu de qu'esti ganara la presidencia. Al perder les eleiciones el candidatu de la izquierda esta posibilid\u00e1 paec\u00eda atayada.\nSicas\u00ed'l 1 d'avientu de 2012 foi design\u00e1u pol presidente Enrique Pe\u00f1a Nieto, como l'encarg\u00e1u de Despachu de la Secretar\u00eda de Segurid\u00e1 P\u00fablica. Ante la desapaici\u00f3n de tal secretar\u00eda d'Est\u00e1u y a propuesta del Presidente de la Rep\u00fablica, foi ratific\u00e1u pol Sen\u00e1u como Comisionado Nacional de Segurid\u00e1, dependiente de la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n.\nEl 16 de marzu de 2014 arrenunci\u00f3 al cargu de Comisionado Nacional de Segurid\u00e1 pa incorporase al dise\u00f1u estrat\u00e9xicu en materia de segurid\u00e1.\nComisionado Nacional Contra les Adicciones.\nAl poco tiempu de qu'abandonara'l Puestu de Comisionado Nacional de Segurid\u00e1, el 23 d'ochobre de 2014, foi escoy\u00edu como'l nuevu titular de la Comisi\u00f3n Nacional contra les Adicciones (Conadic). L'anunciu facer el presidente Enrique Pe\u00f1a Nieto, metanes un discursu pol D\u00eda Nacional del M\u00e9dicu, nel Institutu Nacional de Cancerolox\u00eda de la Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu.\nD'equ\u00ed p'arriba, Manuel Mondrag\u00f3n encarg\u00f3se, al travi\u00e9s de la Conadic, de promover y protexer la sal\u00fa, en materies d'investigaci\u00f3n, prevenci\u00f3n, tratamientu, formaci\u00f3n y desenvolvimientu de recursos humanos pal control de les adicciones."}
{"id": "143046", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143046", "title": "Alex de Minaur", "text": "Alex de Minaur ye un xugador de tenis australianu.\nBiograf\u00eda.\nDe Minaur ye f\u00edu de padre uruguayu y madre espa\u00f1ola, na actualid\u00e1 vive n'Alicante, Espa\u00f1a.\nEl deb\u00fa na ATP nel Torn\u00e9u de Brisbane 2017, onde recibi\u00f3 un Wildcard pal cuadru de clasificaci\u00f3n. Gan\u00f3 los dos part\u00edos de clasificaci\u00f3n y llogr\u00f3 entrar al so primer cuadru principal. Gan\u00f3'l so primer part\u00edu na ATP nel Torn\u00e9u de Sydney 2017 gan\u00e1ndo-y al franc\u00e9s Beno\u00eet Paire que yera N\u1d58 46 del mundu.\nDebut\u00f3 nun Grand Slam nel Abiertu d'Australia 2017 depu\u00e9s de que recibiera una invitaci\u00f3n pal cuadru principal, ell\u00ed tami\u00e9n gan\u00f3'l so primera de part\u00edu Grand Slam ante'l austriacu Gerald Melzer que yera 89 del mundu. Dempu\u00e9s perder\u00eda col norteamericanu Sam Querrey que yera 32 del mundu. Tenisticamente formar de ne\u00f1u n'Alicante, hasta la so marcha a Australia pa m\u00e1s tarde tornar a Espa\u00f1a y en particular a Alicante."}
{"id": "143047", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143047", "title": "Vicente del Bosque", "text": "Vicente del Bosque Gonz\u00e1lez, I marqu\u00e9s de Del Bosque&lt;ref name=\"Real Decretu 135/2011, de 3 de febreru, pol que se concede'l t\u00edtulu de Marqu\u00e9s de Del Bosque a don Vicente del Bosque Gonz\u00e1lez\"&gt;&lt;/ref&gt; , ye un ex-entrenador y ex-futbolista espa\u00f1ol. Dende'l 17 de xunetu de 2008 hasta'l 4 de xunetu de 2016, foi'l seleccionador nacional de f\u00fatbol d'Espa\u00f1a.\nComo futbolista, desenvolvi\u00f3 la pr\u00e1utica totalid\u00e1 de la so carrera nel Real Madrid (1968-1984), col qu'apost\u00f3 un total de 339 part\u00edos oficiales, llogrando cinco Lligues y cuatro Copes. Foi internacional absolutu cola seleici\u00f3n espa\u00f1ola (1975-1980), cola qu'apost\u00f3 18 part\u00edos.\nComo entrenador, dirix\u00f3 principalmente al Real Madrid (1999-2003), col que llogr\u00f3 una Copa Intercontinental, dos Lligues de Campeones y dos Campeonatos de Lliga, y a la seleici\u00f3n espa\u00f1ola (2008-2016), cola que llogr\u00f3'l Mundial 2010 y la Eurocopa 2012. Tien nel so haber, ser l'\u00fanicu entrenador campe\u00f3n del mundu y d'Europa de clubes y seleiciones.\nA nivel individual, foi estrem\u00e1u pola FIFA como FIFA Bal\u00f3n d'Oru#Palmar\u00e9s d'entrenadores meyor entrenador del mundu en 2012 y a nivel honorariu, foi-y conced\u00edu pol Rey Xuan Carlos I en 2011, el t\u00edtulu de primer marqu\u00e9s de Del Bosque.\nTrayeutoria como xugador.\nVicente del Bosque xug\u00f3 na posici\u00f3n de mediocampista un total de 441 part\u00edos oficiales. Debut\u00f3 nel f\u00fatbol nacional nes files del Club Deportivo Salmantino (filial de la Uni\u00f3n Deportiva Salamanca), onde foi m\u00e1ximu goliador con solu 17 a\u00f1os.\nDesenvolvi\u00f3 pr\u00e1uticamente tola so posterior vida como xugador nel Real Madrid, primero nel Castilla, pa pasar, tres un a\u00f1u de cesi\u00f3n al C\u00f3rdoba Club de F\u00fatbol y dos al Club Deportivo Castell\u00f3n, al Real Madrid definitivamente, onde permaneci\u00f3 como titular del primer equipu mientres 11 temporaes, hasta 1984, ganando con esti \u00faltimu club cinco t\u00edtulos de Lliga y cuatro t\u00edtulos de Copa del Rei. Destac\u00f3 pola so visi\u00f3n de xuegu y la so capacid\u00e1 d'organizaci\u00f3n. Foi internacional en 18 ocasiones con Espa\u00f1a, xugando la Eurocopa de 1980. Marc\u00f3 un gol.\nTrayeutoria como entrenador.\nReal Madrid.\nUna vegada abandonada la pr\u00e1utica del f\u00fatbol, Vicente Del Bosque incorpor\u00f3se como t\u00e9unicu nes categor\u00edes inferiores del Real Madrid. El so primer part\u00edu como t\u00e9unicu profesional foi'l 29 d'agostu de 1987, na 1\u00aa xornada de la Segunda Divisi\u00f3n d'Espa\u00f1a 1987/88, frente al Real Uvi\u00e9u (0-0). En marzu de 1994, debut\u00f3 como entrenador del primer equipu del Real Madrid tres la destituci\u00f3n de Benito Floro, pero solo ocup\u00f3'l puestu un par de meses, volviendo depu\u00e9s al so trabayu na cantera blanca. De la mesma forma, tres la destituci\u00f3n de Jorge Valdano dirix\u00f3 interinamente mientres dos part\u00edos al primer equipu a principios de 1996, venciendo en San Mam\u00e9s por 0-5 y nel Estadiu Carlos Tartiere al Real Uvi\u00e9u por 2-3, hasta la contrataci\u00f3n d'Arsenio Iglesias.\nFinalmente, na temporada 1999/2000, el club decidi\u00f3 encarga-y de manera estable la direici\u00f3n del primer equipu en sustituci\u00f3n de John B. Toshack. Mientres los primeros d\u00edes del a\u00f1u 2000, particip\u00f3 nel primer Mundial de Clubes, llogrando'l cuartu puestu al perder en tiros de penalti ante'l Necaxa, equipu mexicanu que consiguiera la Copa de Campeones de la CONCACAF. Poco dempu\u00e9s de consiguir la Lliga de Campeones de 2000, lleg\u00f3 a la presidencia del club Florentino P\u00e9rez y empez\u00f3 la conocida como \u00abYera Gal\u00e1ctica del Real Madrid\u00bb, al incorporar a tr\u00e9s ganadores del Bal\u00f3n d'Oru como Lu\u00eds Figo, Zinedine Zidane y Ronaldo. Nos sos cuatro temporaes como entrenador del primer equipu, Del Bosque consigui\u00f3 en total dos Champions League (2000 y 2002), dos Lligues (2001 y 2003), una Supercopa d'Espa\u00f1a en 2001, una Supercopa d'Europa en 2002 y una Copa Intercontinental en 2002. En xunu de 2003, un d\u00eda dempu\u00e9s de que'l Real Madrid consiguiera'l so ventenu novenu t\u00edtulu de Lliga, el club inform\u00f3 de que nun se-y anovar\u00eda'l contratu, que expiraba el 30 de xunu d'esi mesmu a\u00f1u, midida criticada pol entrenador, que la so llarga vinculaci\u00f3n cola entid\u00e1 madrilana viose s\u00f3pitamente atayada.\nBe\u015fikta\u015f.\nNa temporada 2004/2005, foi contrat\u00e1u pol Be\u015fikta\u015f turcu; pero en plena temporada y con unes resultancies non satisfactories, el club decidi\u00f3 prescindir de los sos servicios. En xunu de 2007, foi nom\u00e1u direutor deportivu del C\u00e1diz CF de la mano d'Arturo Baldasano, cargu qu'abandon\u00f3 a los pocos meses tres la marcha d'\u00e9sti.\nTrayeutoria como seleccionador.\nSeleici\u00f3n espa\u00f1ola de f\u00fatbol.\nEl 17 de xunetu de 2008, ye present\u00e1u como seleccionador nacional de f\u00fatbol d'Espa\u00f1a, en sustituci\u00f3n de Luis Aragon\u00e9s. Debut\u00f3 con victoria por 0-3 el 20 d'agostu de 2008, nun amistosu frente a Dinamarca.\nCopa Confederaciones 2009.\nLa primer fase final d'una competici\u00f3n, na que dirix\u00f3 a la seleici\u00f3n, foi na Copa Confederaciones 2009, na que consigui\u00f3'l tercer puestu, en perdiendo en semifinales ante'l combin\u00e1u de los y vencer por 3-2 a la anfitriona Sud\u00e1frica, nel part\u00edu pol tercer puestu.\nCopa del Mundu 2010.\nEnte setiembre de 2008 y ochobre de 2009, consigui\u00f3 la clasificaci\u00f3n d'Espa\u00f1a pal Mundial de Sud\u00e1frica 2010, ganando tolos part\u00edos de la fase clasificatoria, con un plenu de los 30 puntos posibles, al ganar los 10 alcuentros qu'apost\u00f3.\nEspa\u00f1a, llegaba a la fase final de la Copa del Mundu como m\u00e1xima favorita y encuadrada nel grupu H xunto a Honduras, Suiza y Chile. Llogr\u00f3'l pase a octavos de final como primer de grupu, en siendo ganada 0-1 nel so deb\u00fa per Suiza, ya imponese ante Honduras por 2-0 y 1-2 contra Chile.\nNa fase d'eliminatories, enfrentar n'octavos a Portugal, gan\u00e1ndola por 1-0. En cuartos de final imponer a Paraguay por 0-1, con gol de David Villa. Na semifinal del 7 de xunetu ante Alema\u00f1a, Espa\u00f1a algamaba per primer vegada la clasificaci\u00f3n pa una Finales de la Copa Mundial de F\u00fatbol final d'un Mundial, en imponi\u00e9ndose por 1-0. Na final del 11 de xunetu en Johanesburgu, Espa\u00f1a proclamar por primer vegada campeona del mundu, al vencer 1-0 a los neerlandeses.\nEurocopa 2012.\nEl 1 de xunetu de 2012, apenes dos a\u00f1os dempu\u00e9s de faer hestoria ganando la Copa Mundial, consigui\u00f3 anotar un t\u00edtulu m\u00e1s nel so palmar\u00e9s, llevando a la Seleici\u00f3n d'Espa\u00f1a a la victoria na Eurocopa frente a por 4-0, convirti\u00e9ndose asina nel segundu entrenador na historia del f\u00fatbol en consiguir el \u00abdoblete Mundial\u2013Eurocopa\u00bb, tres Helmut Sch\u00f6n.\nCopa Confederaciones 2013.\nEspa\u00f1a apuesta la Copa Confederaciones 2013 como vixente campeona d'Europa y del mundu. La seleici\u00f3n termino subcampeona, en siendo ganada por 3-0 na final, ante la seleici\u00f3n anfitriona de Brasil.\nCopa del Mundu 2014.\nEl 15 de payares de 2013, dempu\u00e9s de clasificar a Espa\u00f1a pal Mundial de Brasil, confirma la renovaci\u00f3n del so contratu hasta la finalizaci\u00f3n de la Eurocopa 2016.\nNel certame mundialista de 2014, la seleici\u00f3n espa\u00f1ola nun pudo pasar de la primer fase en perdiendo contra y , llogrando una intrescendente victoria contra nel postreru part\u00edu, cuando y\u00e1 taba esaniciada. Pese al aviesu, el t\u00e9unicu salmantino anunci\u00f3 que siguir\u00eda nel banqu\u00edn nacional.\nEurocopa 2016.\nEl 9 d'ochobre de 2015, la seleici\u00f3n espa\u00f1ola complet\u00f3 con \u00e9situ la Clasificaci\u00f3n pa la Eurocopa 2016 al asegurase'l primer puestu del grupu C gracies a una victoria por 4-0 frente a .\nNa fase final de la Eurocopa 2016, Espa\u00f1a foi esaniciada n'octavos de final por (2-0). La RFEF anunci\u00f3 por aciu un comunic\u00e1u'l 4 de xunetu, la decisi\u00f3n de Del Bosque de nun siguir como seleccionador, tres la xunta caltenida col presidente Villar. El 7 d'agostu de 2016, Del Bosque confirm\u00f3 que nun diba entrenar a neng\u00fan equipu m\u00e1s.\nVida privada.\nF\u00edu de Ferm\u00edn del Bosque y de la so esposa Mar\u00eda del Carmen Gonz\u00e1lez, cas\u00f3se con Mar\u00eda de la Sant\u00edsima Trinidad L\u00f3pez, cola que tien dos f\u00edos y una f\u00eda: Vicente del Bosque L\u00f3pez (1987), \u00c1lvaro del Bosque L\u00f3pez (1990) y Xema del Bosque L\u00f3pez (1993)."}
{"id": "143048", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143048", "title": "Amnist\u00eda", "text": "La amnist\u00eda (del griegu \"amnestia\", escaezo/perd\u00f3n) ye un pres\u00e9u xur\u00eddicu del Poder Llexislativu, que tien por efeutu, la posibilid\u00e1 de torgar nun periodu de tiempu (infraiciones non graves y con fallu xudicial) l'enxuiciamientu penal y, en dellos casos, les aiciones civiles contra ciertes persones o categor\u00edes de persones con al respective de una conducta criminal \"espec\u00edfica\" cometida antes de l'aprobaci\u00f3n de l'amnist\u00eda; o bien, l'anulaci\u00f3n retrospectiva de la responsabilid\u00e1 xur\u00eddica enantes determinada.\nLes amnist\u00edes nun torgar que se faiga efectiva la responsabilid\u00e1 xur\u00eddica respectu d'una conducta qu'inda nun tuvo llugar, que constituyir\u00eda una invitaci\u00f3n a violar la llei.\nCola amnist\u00eda puede llograse perdonar a persones que fueron forzaes a trabayar col crime entam\u00e1u o a cometer delitos (cultivar y tresportar droga son los mayores exemplos) o perdonar a persones que fueron culpaes inxustamente.\nEtimolox\u00eda.\nAmnist\u00eda, voz griega compuesta de la \"a\" privativa y de \"memoria\", esto ye, ensin memoria o olvidu mutuo y xeneral de les coses pasaes. Esti nome dar por primer vegada a una llei que fizo Tras\u00edbulo en que mandaba un olvidu xeneral de too lo pasao, dempu\u00e9s de refundiar a los trenta Tiranos d'Atenes. Con esta midida, repunxo la Rep\u00fablica la so antigua pujanza, la paz y la llibert\u00e1. \nL'orador And\u00f3cides, nel so arenga sobre los misterios, caltuvo la f\u00f3rmula de l'amnist\u00eda y de los xuramentos que lu acompa\u00f1aben o se profer\u00eden a la so publicaci\u00f3n.\nCarauter\u00edstiques.\nLlendes nuna amnist\u00eda.\nLa xurisprudencia internacional, estableci\u00f3 que nun pueden establecese amnist\u00edes, pa escaecer violaciones a los derechos humanos. Esto ye, nun puede haber amnist\u00eda, cuando: \nXustificaci\u00f3n.\nL'amnist\u00eda xustificar pola utilid\u00e1 que puede tener pa la socied\u00e1, que se dean al olvidu ciertu fechos y tien como efeutu escastar l'aici\u00f3n p\u00fablica, de manera que'l beneficiu ye irrenunciable y produz efeutos de plenu derechu, invalidando toa condena. Los sentenciaos a penes corporales, reponen la so llibert\u00e1; inclusive les multes y gastos pagos al erariu tienen de ser restituy\u00edes.Otramiente, l'amnist\u00eda tien como finalid\u00e1 crear condiciones aparentes p'algamar alcuerdos de paz o bien, favorecer la reconciliaci\u00f3n nacional.\nDiferencia col indultu.\nA diferencia del indultu, qu'escasta la responsabilid\u00e1 penal actuando sobre la pena derivada d'un delitu (la persona sigue siendo culpable, pero perdon\u00f3se-y el cumplimientu de la pena), l'amnist\u00eda act\u00faa sobre'l delitu mesmu. Por ello, l'amnist\u00eda suel tener efeutos retroactivos y, ente otros, escasta toa responsabilid\u00e1 penal o civil y anula los antecedentes penales. Pol mesmu motivu, ye xeneral, y\u00e1 qu'act\u00faa sobre tolos que cometieron esi delitu, y non sobre individuos concretos.\nL'amnist\u00eda suel suponer un nuevu xuiciu de valor sobre la conveniencia de prohibir o sancionar una conducta. Por esa raz\u00f3n, les lleis o actos d'amnist\u00eda son m\u00e1s frecuentes en momentos de cambeos sociales o de rex\u00edmenes pol\u00edticos y, n'ocasiones, acomu\u00f1ar al perd\u00f3n de presos pol\u00edticos. Sicas\u00ed, el so emplegu puede ser oxetu de discutiniu, pos puede provocar la impunid\u00e1 de quien cometieron graves fechos mientres un r\u00e9xime anterior.\nDiferencies ente indultu y amnist\u00eda:"}
{"id": "143049", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143049", "title": "Rapha\u00ebl Varane", "text": "Rapha\u00ebl Xavier Varane (; ) ye un futbolista franc\u00e9s d'ascendencia martinicana, xuega como defensa central y el so actual equipu ye'l Real Madrid Club de F\u00fatbol de la Primer Divisi\u00f3n d'Espa\u00f1a.\nForm\u00e1u nes categor\u00edes inferiores del Racing Club de Lens, debut\u00f3 en 2010 col equipu del Pas-de-Calais na Ligue 1, con apenes diecisiete a\u00f1os. La siguiente temporada 2011/12, fich\u00f3 pol Real Madrid, so encamientu del ent\u00f3s asesor del club blancu, Zinedine Zidane.\nYe internacional absolutu cola seleici\u00f3n francesa dende'l so deb\u00fa'l 22 de marzu de 2013, cola qu'apost\u00f3 la fase final de la Copa del Mundu 2014.\nTrayeutoria.\nCategor\u00edes inferiores.\nVarane empez\u00f3 la so carrera futbol\u00edstica nel distritu de Lille xugando pal club local AS Hellemmes a la ed\u00e1 de siete a\u00f1os, onde permaneci\u00f3 mientres dos a\u00f1os antes de recalar nes categor\u00edes inferiores del Racing Club de Lens.\nEn xunetu de 2002, xunir al R. C. de Lens, a pesar de dalg\u00fan inter\u00e9s del club de la so ciud\u00e1, el Lille OSC. Al igual que Ga\u00ebl Kakuta y Timoth\u00e9e Kolodziejczak, Varane pas\u00f3 un tiempu form\u00e1ndose nel Centru de F\u00fatbol de Li\u00e9vin, un centru de capacitaci\u00f3n puramente pa los xugadores criaos na rex\u00f3n Nord-Pas-de-Calais hasta que s'integr\u00f3 dafechu na plant\u00eda del R. C. Lens. R\u00e1pido foi xubiendo pasos dientro de les categor\u00edes inferiores.\nNa temporada 2008-09, xunto colos sos compa\u00f1eros d'equipu Thorgan Hazard y Geoffrey Kondogbia, xug\u00f3 nel equipu sub-16 del club ganando'l campeonatu nacional de la categor\u00eda, ente que a la temporada siguiente, Varane foi xub\u00edu al equipu sub-19 a pesar de cuntar nam\u00e1i con 17 a\u00f1os. Poco antes del entamu de la temporada 2010-11, robl\u00f3'l so primer contratu profesional.\nR. C. Lens.\nA finales d'ochobre de 2010 foi llam\u00e1u per primer vegada pa entrenase col primer equipu. La mancadura del central Alaeddine Yahia abri\u00f3-y les puertes de la titularid\u00e1 del primer equipu. Nel part\u00edu, que concluy\u00f3 cola victoria del Lens 2-0 contra'l Montpellier, xug\u00f3 los 90 minutos. La so titularid\u00e1 sicas\u00ed nun tuvo continuid\u00e1 y Varane sentar nel banqu\u00edn nos siguientes compromisos del so equipu. Torn\u00f3 a l'alliniaci\u00f3n titular el 30 de payares nuna derrota por 4-1 ante'l Stade Brestois p'apostar un total de 23 part\u00edos oficiales a lo llargo de tola temporada, cuayando bones actuaciones que-y valieron por que'l so contratu fora anov\u00e1u hasta l'a\u00f1u 2015.\nEl 8 de mayu de 2011 anot\u00f3'l so primer gol como profesional nun empate 1-1 col S. M. Caen.\nReal Madrid C. F..\nEl 27 de xunu de 2011 el Real Madrid Club de F\u00fatbol fixo oficial el fichaxe de Varane, que qued\u00f3 amest\u00e1u al club poles siguiente seis temporaes. La operaci\u00f3n cifrar nunos 10 millones d'euros.\nDebut\u00f3 en part\u00edu oficial el 21 de setiembre d'esi a\u00f1u \u2014como titular\u2014 ante'l Racing Club n'El Sardinero. El so primer gol marcar nel siguiente part\u00edu lligueru, nel so estrenu oficial nel Santiago Bernab\u00e9u. Varane anot\u00f3'l 3-2 ante'l Rayo Vallecano al coneutar cola espuela \u2014aprovechando'l so altor y corpulencia\u2014 un saque d'esquina.\nTr\u00e9s d\u00edes depu\u00e9s debut\u00f3 en competici\u00f3n europea: En Champions contra'l Ajax \u00c1msterdam. El rexistru asiti\u00f3-y como'l cuartu debutante blancu m\u00e1s nuevu de la historia na m\u00e1xima competici\u00f3n continental tres Jos\u00e9 Rodr\u00edguez, Ra\u00fal y Iker Casillas.\nNa so primer campa\u00f1a en Madrid \u2014la Temporada 2011/12\u2014 apost\u00f3 siete alcuentros de Lliga, cinco d'ellos como titular. Marc\u00f3 un gol en Copa del Rei ante la Ponferradina, lleg\u00f3 a xugar los cuartos de final de Champions ante'l APOEL FC de Nicosia y \u2014como parte del Real Madrid de los r\u00e9cores\u00bb que consigui\u00f3 rexistros nunca antes vistos\u2014 conquist\u00f3'l t\u00edtulu de Lliga con 100 puntos in\u00e9ditos.\nTres el branu de 2012 conquist\u00f3 la Supercopa d'Espa\u00f1a.\nEl 30 de xineru de 2013 xug\u00f3 \u2014como \u00e9l mesmu dir\u00eda dempu\u00e9s\u2014 el so meyor part\u00edu desque ta nel Madrid. Foi nel alcuentru d'ida de semifinales de Copa ante'l Futbol Club Barcelona. El franc\u00e9s doctorar nel so primer Cl\u00e1sicu. Evit\u00f3 un gol baxu palos a disparu de Xavi \u2014am\u00e1s de cortar opciones franques de remate a Cesc o Leo Messi\u2014 pa dempu\u00e9s roblar el so partidazu col tantu del empate (1-1). El central recibi\u00f3 numberosos aponderamientos per parte de la prensa internacional lo mesmo que de reconoc\u00edes personalidaes del mundu del f\u00fatbol. Emilio Butrague\u00f1o calific\u00f3'l part\u00edu del franc\u00e9s como \u00absensacional\u00bb ente que Fernando Hierro asegur\u00f3 que \u00abVarane ye buen\u00edsimo\u00bb. Am\u00e1s la so gran actuaci\u00f3n fixo que'l direutor t\u00e9unicu de la seleici\u00f3n absoluta francesa \u2014Didier Deschamps\u2014 llamar pa un part\u00edu amistosu contra Alema\u00f1a.\nNel part\u00edu de vuelta d'aquella eliminatoria Varane volvi\u00f3 ser titular; Mourinho apost\u00f3 por \u00e9l en desterciu de Pepe. Marc\u00f3'l tercer gol que sentenci\u00f3'l pase a la final de Copa.\nA partir d'esi momentu, Varane consolid\u00f3se como titular, en desterciu de Pepe, hasta que'l 11 de mayu de 2013, sufri\u00f3 un frayatu del meniscu, nuna xugada casual, nel part\u00edu ante'l RCD Espa\u00f1ol, que-y oblig\u00f3 a pasar pol quir\u00f3fanu y a perdese lo que restaba de temporada.\nEl 18 de setiembre de 2014 el Real Madrid C. F. comunic\u00f3 l'ampliaci\u00f3n del contratu que venceya al xugador Rapha\u00ebl Varane col club hasta'l 30 de xunu de 2020.\nSeleici\u00f3n nacional.\nFoi internacional coles categor\u00edes Sub-18 y Sub-21 de Francia y tami\u00e9n foi convoc\u00e1u cola Sub-17 pero nun xug\u00f3 neng\u00fan part\u00edu. Debut\u00f3 cola Sub-18 el 24 d'agostu de 2010 nun part\u00edu amistosu ante Dinamarca. Marc\u00f3 un gol y el part\u00edu acab\u00f3 2-0 con victoria pa los \"bleus\". Refug\u00f3 delles convocatories por cuenta de la so participaci\u00f3n col Lens, de resultes, perdi\u00f3se'l \"Tournoi de Limoges\" y otru torn\u00e9u n'Israel. El 3 de febreru de 2011, foi convoc\u00e1u cola Sub-21 pol seleccionador Erick Mombaerts pa un part\u00edu ante Eslovaquia. Varane declar\u00f3 que foi una \"enorme sorpresa\". Xug\u00f3 ante Eslovaquia y el part\u00edu acab\u00f3 con victoria por 3-1. El 15 de payares, anot\u00f3'l so primer gol cola Sub-21 nun part\u00edu de clasificaci\u00f3n pa la Eurocopa Sub-21 de 2013 qu'acab\u00f3 con victoria por 2-0. La victoria asegur\u00f3 la clasificaci\u00f3n de Francia pal campeonatu. N'agostu de 2012 foi convoc\u00e1u per primer vegada cola absoluta \u2014pa un amistosu ante Urugu\u00e1i\u2014 anque finalmente nun lleg\u00f3 a xugar. El 31 de xineru de 2013, Didier Deschamps volvi\u00f3 convoca-y, esta vegada pa un amistosu contra Alema\u00f1a. Debut\u00f3 cola seleici\u00f3n absoluta'l 22 de marzu de 2013, nun part\u00edu de clasificaci\u00f3n pa la Copa Mundial de F\u00fatbol de 2014, nel que Francia gan\u00f3 a Xeorxa por 3-1.\nEl 13 de mayu de 2014, l'entrenador de la seleici\u00f3n francesa Didier Deschamps incluy\u00f3 a Varanne na llista final de 23 xugadores que van representar a Francia na Copa Mundial de 2014.\nEl 17 de mayu de 2018, el seleccionador Didier Deschamps incluyir na llista de 23 pal Mundial.\nEstad\u00edstiques.\nClubes.\n \"Actualiz\u00e1u al postreru part\u00edu xug\u00e1u'l .\""}
{"id": "143050", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143050", "title": "Gustavo Cerati", "text": "Gustavo Adri\u00e1n Cerati foi un m\u00fasicu, cantautor, compositor y productor discogr\u00e1ficu arxent\u00edn, vocalista y compositor de Soda Stereo, consider\u00e1u unu de los m\u00e1s influyentes y reconoc\u00edos m\u00fasicos del rock llatinoamericanu.\nLlogr\u00f3 fama y reconocencia internacional por ser el vocalista, guitarrista y compositor principal de la banda de rock Soda Stereo, una de les bandes m\u00e1s importantes ya influyentes de la m\u00fasica llatina. Depu\u00e9s de la disoluci\u00f3n de la banda, llogr\u00f3 tami\u00e9n reconocencia y \u00e9situ na so carrera solista, que consta de cinco \u00e1lbumes d'estudiu y de diverses incursiones xunto a otros m\u00fasicos. El so cam\u00edn como solista empecipiar a empiezos de los a\u00f1os noventa, en paralelu a dicha banda, por cuenta de un receso que se tomara'l grupu tres una fuerte crisis. Nesa instancia Cerati public\u00f3'l so primer \u00e1lbum como solista, \"Amor amarillo\"; pero col regresu de Soda Stereo la so carrera solista qued\u00f3 en suspensu hasta la disoluci\u00f3n absoluta de la banda.\nDempu\u00e9s de Soda Stereo, Cerati esperiment\u00f3 con distintos estilos, dende la m\u00fasica electr\u00f3nica (Color Santos, Cerati y Melero, 1992) (Plan V) a la m\u00fasica sinf\u00f3nica. En 2007 Soda Stereo torn\u00f3 nuna xira llamada \"Me ver\u00e1s volver\", depu\u00e9s de la cual los sos integrantes retomaron les sos actividaes por separ\u00e1u. El 15 de mayu de 2010 careci\u00f3 un accidente cerebrovascular isqu\u00e9micu nel club Moulin Rouge del vecinderu Sabana Grande en Caraques, que lo dex\u00f3 n'est\u00e1u de coma por m\u00e1s de cuatro a\u00f1os, finando'l 4 de setiembre de 2014 por causa de un paru respiratorio na Cl\u00ednica ALCLA de Buenos Aires.\nA lo llargo de la so carrera como solista gan\u00f3 y foi nom\u00e1u pa numberosos premios, ente ellos Grammy Llat\u00edn, Konex, MTV y Gardel. El 5 d'avientu de 2013, el m\u00fasicu foi nom\u00e1u Ciudadanu pernom\u00e1u, una distinci\u00f3n que-y foi dada pola Llexislatura de la Ciud\u00e1 Aut\u00f3noma de Buenos Aires en reconocencia a la so trayeutoria. Na so edici\u00f3n de setiembre de 2012, la revista Rolling Stone asiti\u00f3 a Cerati nel puestu n\u1d58 3 de los 100 ameyores guitarristes del rock nacional.\nPrimeros a\u00f1os.\nNaci\u00f3'l 11 d'agostu de 1959 nel barriu de Barraques, ciud\u00e1 de Buenos Aires, Arxentina, f\u00edu mayor del inxenieru y contador Juan Jos\u00e9 Cerati y Lilian Clark. Dende peque\u00f1u tuvo amest\u00e1u al ambiente musical. La so primer incursi\u00f3n foi nun grupu de palos d'escoba que form\u00f3 na primaria, onde se destacar frente a los dem\u00e1s alumnos. Am\u00e1s de la m\u00fasica, ten\u00eda otros pasatiempos: dibuxaba mientres llargos ratos, creando personaxes d'historietes, como \u00abSupercerebro\u00bb \u2015paec\u00edu a Superman, pero cola peculiarid\u00e1 de que la kryptonita nun-y fa\u00eda nada, solo los m\u00e9diums llegaben a afectalo, ensin poder sentir\u2015.\nArteru pa los deportes (practicaba nataci\u00f3n y atletismu), llogr\u00f3 un segundu llugar nun certame de la revista \"Billiken\", en corriendo los 100 metros nuna competici\u00f3n intercolegial. Una de les actividaes fundamentales que realiz\u00f3 mientres esos primeros a\u00f1os consisti\u00f3 en dirixir el coru del colexu Instituto San Roque, onde m\u00e1s tarde tuvo de cumplir con una suspensi\u00f3n por eructar mientres una misa (pudo volver al so cargu depu\u00e9s de ganar un premiu de cantar nel Colis\u00e9u y donalo a la instituci\u00f3n).\nNa so d\u00f3mina d'adolescente trabay\u00f3 como visitador m\u00e9dicu nel Llaboratoriu Boehringer Arxentina, a mediaos de 1971. Depu\u00e9s, a\u00f1os m\u00e1s tarde foi llam\u00e1u a cumplir col serviciu militar arxent\u00edn.\nLes sos primeres influencies musicales fueron grupos como The Police (a quien ufiert\u00f3 un tributu del cantar \u00abBring on the night\u00bb, onde \u00e9l cant\u00f3 y toc\u00f3 el baxu, xunto a Andy Summers na guitarra y Vinnie Colaiuta na bater\u00eda), Queen (grab\u00f3 una versi\u00f3n de \u00abSome Day One Day\u00bb con Soda Stereo llam\u00e1u \u00abDalg\u00fan d\u00eda\u00bb) y The Cure. Tami\u00e9n David Bowie, Luis Alberto Spinetta, Brian May de Queen y Ritchie Blackmore de Deep Purple.\nNa secundaria form\u00f3 los grupos colos que gan\u00f3 un concursu de cantar navidiegu en Canal\u00a09. Depu\u00e9s form\u00f3 dos bandes simult\u00e1nees, Savage (de rock y blues), y Vozarr\u00f3n (de m\u00fasica de fusi\u00f3n). Savage taba integrada tami\u00e9n por dos cantantes brit\u00e1niques, y sol\u00eda actuar nun cabar\u00e9 frente al Parque Centenariu. Tami\u00e9n form\u00f3 un tr\u00edu llam\u00e1u \u00abTriciclu\u00bb.\nA principios de 1982 toc\u00f3 xunto a Zeta Bosio y Sandra Baylac cola banda The Morgan, en Punta del Este (Urugu\u00e1i). The Morgan empez\u00f3 como un grupu punk rock inspir\u00e1u en The Police (que visitara Arxentina en 1980), y The Cure. M\u00e1s tarde, esi mesmu a\u00f1u, form\u00f3'l grupu Stress xunto a Sandra Baylac (cantante), Pablo Guadalupe (bater\u00eda), Alejandro O'Donell (teclaos), Carlos Amato (guitarrista) y Zeta Bosio (baxu). El grupu Stress foi la x\u00e9nesis de Los Estereotipos y surdi\u00f3 porque se xuntaben les fines de selmana pa tocar con Charly Amato no fondero de la casa de Zeta Bosio en San Fernando. Dempu\u00e9s Andr\u00e9s Calamaro tami\u00e9n form\u00f3 parte del grupu como tecladista.\nCarrera con Soda Stereo (1982-1997).\nL'entamu de Soda Stereo y otros proyeutos (1982-1992).\nEn 1982 Cerati estableci\u00f3 una estrecha rellaci\u00f3n musical y d'amist\u00e1 con H\u00e9ctor \"Zeta\" Bosio, qu'habr\u00eda de resultar decisiva nel futuru de dambos. Conocer con anteriorid\u00e1 porque yeren compa\u00f1eros na carrera de Publicid\u00e1 na Universid\u00e1 del Salvador, pero reci\u00e9n afondaron la so amist\u00e1 nel branu austral de 1982, en Punta del Este, onde decidieron tornar a Buenos Aires y formar Soda Stereo. Gustavo y Zeta compart\u00eden los mesmos gustos y sua\u00f1os musicales y empezaron una busca pa integrar un grupu punk rock inspir\u00e1u en The Police (que se present\u00f3 na Arxentina esi a\u00f1u), con temes propies, n'espa\u00f1ol. Nesa busca pre-Soda integraron xuntos la banda The Morgan, depu\u00e9s el grupu \"Stress\", xunto a Sandra Baylac, Charly Amato y el bater\u00eda Pablo Guadalupe, y Proyeutu Erekto, xunto a Andr\u00e9s Calamaro.\nFinalmente los dos m\u00fasicos empezaron a proyeutar la formaci\u00f3n d'una banda na que tocar\u00eden temes propies. Nesi momentu conocen a Charly Alberti con quien formaron el tr\u00edu \"Los Estereotipos\". Depu\u00e9s d'un curtiu periodu nel que probaron distintes formaciones, incluyendo por momentos a m\u00fasicos como Richard Coleman y Daniel Melero ente otros, terminaron per preferir la forma de tr\u00edu y camudaron el nome a Soda Stereo. La formaci\u00f3n definitiva foi: Gustavo Cerati (voz y guitarra), Zeta Bosio (baxu y coros) y Charly Alberti (bater\u00eda).\nDende l'empiezu'l grupu ocupar en construyir la so propia imaxe; ayudaos por Alfredo Lois (compa\u00f1eru de la universid\u00e1) curiaron los detalles est\u00e9ticos, el maquillaxe, los pe\u00f1aos, y m\u00e1s palantre, la tapa de los primeros discos y la puesta n'escena de los recitales. Los primeros conciertos fueron en xunetu de 1983 na discoteca \"Airport\" y nel \"Stud Free Pub\". Dende esi momentu percorrieron el circuitu de pubs, con escala obligada nel Caf\u00e9 Einstein y Zero, que, daquella, representaben el centru de la movida menos comercial del momentu, onde tocaben bandes como Sumu y Virus.\nXunto a Soda Stereo Gustavo Cerati grab\u00f3 siete discos d'estudiu: \" Soda Stereo\" (1984), \" Nada personal\" (1985), \"Signos\" (1986), \" Doble vida\" (1988), \"Cantar animal\" (1990), \" Dynamo\" (1992), \"Sua\u00f1u Stereo\" (1995).\nResfreg\u00f3n.\nEnte 1985 y 1988 paralelu a Soda Stereo foi miembru de banda Resfreg\u00f3n, banda liderada por Richard Coleman pero'l so trabayu yera solu en guitarres y en coros, am\u00e1s produci\u00f3 los sos dos \u00fanicos \u00e1lbumes: \"Consumaci\u00f3n o consumu\" y \"Pa terminar\".\nCon Charly Garc\u00eda.\nEn 1988 Cerati recibi\u00f3 una llamada de Charly Garc\u00eda, proponi\u00e9ndo-y grabar un discu a d\u00fau. El discu diba llamase \"Tango\u00a03\", pero por razones qu'hasta g\u00fcei se desconocen nunca se concret\u00f3. Depu\u00e9s d'esti proyeutu fall\u00edu, particip\u00f3 en guitarres y coros nel cantar Vampiru\u00bb del discu \"Tango\u00a04\", de Charly Garc\u00eda y Pedro Aznar.\n\u00daltimos a\u00f1os de Soda, primer discu solista y otros proyeutos (1992-1997).\n\"Colores santos\".\nMientres Cerati yera parte de Soda Stereo, llanz\u00f3 en 1992 l'\u00e1lbum \"Colores santos\", que realiz\u00f3 xunto a Daniel Melero y tuvo l'apurra de los m\u00fasicos Flavio Etcheto y Carola Bony. Foi grab\u00e1u nel estudiu Supers\u00f3nicu de Soda Stereo y nun foi present\u00e1u en vivu.\n\"Dynamo\".\nEn xineru de 1993, los integrantes de Soda Stereo entamaron la so sesta xira llatinoamericana. Visitaron M\u00e9xicu, Chile, Paraguay, y Venezuela. Una vegada rematada xirar presentaci\u00f3n de \"Dynamo\", t\u00f3mense un llargu descansu que fixeron crecer los rumores de separaci\u00f3n de la banda. A finales d'a\u00f1u edit\u00f3se \"Zona de promesas\", un compilado de remezclas de cl\u00e1siques temes de la banda, y la inclusi\u00f3n d'un cantar in\u00e9ditu que-y dio t\u00edtulu al \u00e1lbum.\n\"Amor amarillo\".\nDelles coses asocedieron mientres esi tiempu. Dalgunes d'elles fueron el camb\u00e9u de compa\u00f1\u00eda discogr\u00e1fica per parte de la banda (de Sony a BMG); la edici\u00f3n del discu \"Amor amarillo\" (1993): el so primer trabayu en solitariu, que coincidi\u00f3 cola nacencia del primer f\u00edu de Gustavo. L'\u00e1lbum foi grab\u00e1u en Chile y Buenos Aires cola participaci\u00f3n de Zeta Bosio. Anque Gustavo dixo que nesi momentu nun ten\u00eda la intenci\u00f3n de siguir una carrera en solitariu.\n1994 foi'l peor a\u00f1u de Soda Stereo. El 4 de xunetu nun accidente de tr\u00e1ficu morri\u00f3 Tob\u00edas, el peque\u00f1u f\u00edu de Zeta, fechu que lo afectar\u00eda fondamente, personal y profesionalmente. Por decisi\u00f3n un\u00e1nime tomaron distancia del mitu y evaluaron la posibilid\u00e1 de dixebrase definitivamente.\n\"Sua\u00f1u stereo\".\nEn 1995, Soda remat\u00f3'l descansu pa grabar el que ser\u00eda'l so \u00faltimu \u00e1lbum d'estudiu, \"Sua\u00f1u stereo\", con nuevos cantares que se volvieron cl\u00e1sicos de la banda que quedaron nos primeros llugares de les radios. El trabayu discogr\u00e1ficu gan\u00f3 en poco tiempu discu de platinu, aportando a unu de los discos m\u00e1s esitosos de la banda. En 1996, Soda realiz\u00f3 una xira per Estaos Xun\u00edos (Los Angeles, Chicago, Nueva York, y Miami) pa presentar la so \u00faltima producci\u00f3n. Depu\u00e9s de refugar delles vegaes la insistente invitaci\u00f3n, a mediaos d'a\u00f1u grabaron en Miami un conciertu pa la cadena de m\u00fasica MTV. Supon\u00edase qu'esta presentaci\u00f3n ten\u00eda de ser ac\u00fastica, pero tuvo la particularid\u00e1 de que la banda nun respetara la conse\u00f1a orixinal sobre l'usu de preseos desenchufaos (al paecer foi una condici\u00f3n que punxo'l grupu). El discu que rexistra esta presentaci\u00f3n, \"Comfort y m\u00fasica para volar\" (1996), ye una versi\u00f3n \u00abunplugged\u00bb y \u00abplugged\u00bb de 11\u00a0cantares (solo dellos cantares fueron tocaes desenchufaes) de la banda y qu'incl\u00fai am\u00e1s 4\u00a0cantares nuevos, que quedaren fora de \"Sua\u00f1u stereo\" y una pista interactivo con historietes ya im\u00e1xenes en videu de la presentaci\u00f3n en MTV. Na presentaci\u00f3n toc\u00e1ronse solo 4\u00a0cantares desenchufaos. Esti discu constit\u00fai la \u00faltima producci\u00f3n discogr\u00e1fica realizada como banda.\nPlan V (1995-1998).\nA partir d'esi momentu, Soda entr\u00f3 nun silenciu que nam\u00e1i se vio atay\u00e1u poles versiones non oficiales de la so separaci\u00f3n definitiva.\nMentanto, Gustavo xunir a tr\u00e9s m\u00fasicos chilenos non profesionales (Andr\u00e9s Bucci, Guillermo Ugarte y Christian Powditch), pa constituyir Plan V, proyeutu electr\u00f3nicu que s'afigura en dos discos: \"Plan V\" (1996), d'orixe tresand\u00edn; y el segundu trabayu, \"Plan Black V Dog\" (1998), que foi compart\u00edu colos ingleses Black Dog, y edit\u00e1u nel a\u00f1u 1998 depu\u00e9s de la separaci\u00f3n de Soda Stereo.\nFinal de Soda Stereo (1997).\nEl 1 de mayu de 1997, Soda Stereo anunci\u00f3 oficialmente la so separaci\u00f3n por aciu un comunic\u00e1u de prensa. A otru d\u00eda, tolos diarios fixeron ecu de la noticia y el diariu \"Clar\u00edn\" dedic\u00f3 un gran espaciu na so portada pa ello.\nEn tantu Gustavo Cerati public\u00f3 nel suplementu \u00abS\u00ed\u00bb del diariu \"Clar\u00edn\" lo que ser\u00eda \u00abLa carta del adi\u00f3s\u00bb:\nMientres los meses d'agostu y setiembre d'esi a\u00f1u llevaron a cabu una xira llatinoamericana por M\u00e9xicu, Venezuela y Chile. La trayeutoria remat\u00f3 con una despidida oficial realizada en Buenos Aires el 20 de setiembre nel Estadiu de \"River Plate\" ante m\u00e1s de 70\u00a0000 persones. Cuando'l conciertu remataba y rematando la interpretaci\u00f3n de \u00abDe m\u00fasica ligera\u00bb, un visiblemente emocion\u00e1u Gustavo Cerati dedic\u00f3'l so record\u00e1u peque\u00f1u discursu de despidida, n'agradecimientu a los sos fan\u00e1ticos y collaboradores, coles siguientes pallabres:\nEl rexistru d'esta presentaci\u00f3n foi afigur\u00e1u en dos discos editaos con cuenta de esi a\u00f1u llamaos \"L'\u00faltimu conciertu, A y B\" (1997); y darr\u00e9u en 2005 foi edit\u00e1u'l DVD, \"\", que conti\u00e9n la grabaci\u00f3n del conciertu, documentales y extras.\nCarrera solista (1998-2010).\nProyeutos y \"Bocanada\" (1998-2001).\nDepu\u00e9s de la disoluci\u00f3n de Soda Stereo, Cerati dedicar a la esperimentaci\u00f3n electr\u00f3nica xunto al m\u00fasicu Flavio Etcheto, formando un d\u00fau que llamaron Ociu y qu'edit\u00f3 el so discu \"Midida universal\" a mediaos de 1999. Tami\u00e9n particip\u00f3 nun discu homenaxe a The Police xunto a Andy Summers (guitarrista orixinal del grupu brit\u00e1nicu) y el talentosu bater\u00eda Vinnie Colaiuta, con una versi\u00f3n de la tema \u00abBring on the night\u00bb ('tr\u00e1ime la nueche').\nDepu\u00e9s d'una llarga y soriella espera de los fan\u00e1ticos y de la escena musical, el 28 de xunu de 1999 vio la lluz el so primer \u00e1lbum solista depu\u00e9s de la separaci\u00f3n de Soda Stereo, \"Bocanada\". Foi grab\u00e1u nel estudiu CasaSubmarina (de Buenos Aires) y nos famosos estudios Abbey Road (de Londres) y cunt\u00f3 cola participaci\u00f3n de Leo Garc\u00eda en coros y voz, Fernando Nal\u00e9 en baxu, Flavio Etcheto en teclaos, y Mart\u00edn Carrizu en bater\u00eda.\nMagar yera en cierto el so segundu trabayu en solitariu, yera vistu como si fora'l primeru, y\u00e1 que con \u00e9l empezaba'l so aldu ensin Soda Stereo. Foi darr\u00e9u allab\u00e1u pola cr\u00edtica, siendo consider\u00e1u hasta g\u00fcei como unu de los discos de mayor calid\u00e1 musical que creara l'artista. El veteranu cr\u00edticu de rock David Cort\u00e9s Arce dixo avera del \u00e1lbum \u00ab\"Bocanada\" ye un \u00e1lbum fundamental na historia del rock iberoamericanu, y polo xeneral, de tolos pa\u00edses hispanofalantes\u00bb.\nEnte elles, Allmusic dio-y 4 1/2 estrelles de cinco posibles, daqu\u00e9 ent\u00e1 m\u00e1s importante trat\u00e1ndose d'un \u00e1lbum llat\u00edn\nFoi un \u00e9situ ente'l p\u00fablicu, siendo discu d'oru n'Arxentina, y tami\u00e9n ente la prensa, onde collech\u00f3 emponderadores cr\u00edtiques. La xira de presentaci\u00f3n del discu incluy\u00f3 Arxentina, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Estaos Xun\u00edos, M\u00e9xicu, Panam\u00e1 y Venezuela. El cantar \u00abPuente\u00bb convertir nel so primer gran \u00e9situ de solista, siendo \u00e9sta nomada dellos premios, ente ellos a un Grammy Llat\u00edn como \"Meyor cantar de rock\".\n\"+Bien\" y \"11 episodios sinf\u00f3nicos\".\nNel 2001 realiza la banda sonora de la pel\u00edcula \"+bien\", que foi nom\u00e1u como \u00abmeyor \u00e1lbum instrumental pop\u00bb pa los Grammy Llatinos. Compuestu ya interpret\u00e1u por Gustavo Cerati cola collaboraci\u00f3n de Leandro Frescu. Voz de Claudia Oshiro en \u00abEs s\u00f3lo una ilusi\u00f3n\u00bb, Leo Garc\u00eda y Flavio Etcheto en samplers.\nEsi mesmu a\u00f1u realizar nel Teatru Avenida la grabaci\u00f3n de lo que ser\u00eda'l discu \"11 episodios sinf\u00f3nicos\", que conti\u00e9n versiones de temes cl\u00e1siques de la so carrera acompa\u00f1\u00e1u por una orquesta sinf\u00f3nica conducida por Alejandro Ter\u00e1n, quien realiz\u00f3 los arreglos de los cantares\nEl discu foi present\u00e1u'l 22 d'abril de 2002 na sala principal del Teatru Col\u00f3n de la ciud\u00e1 de Buenos Aires, esta vegada xunto a la Orquesta Sinf\u00f3nica Nacional Arxentina y so la direici\u00f3n de Pedro Ignacio Calder\u00f3n. Tami\u00e9n se fixeron presentaciones en M\u00e9xicu, Venezuela, Chile y en Mendoza (Arxentina); siempres con orquestes locales de m\u00e1s de 65\u00a0m\u00fasicos n'escena.\n\"Siempre es hoy\" (2002-2004).\n\"Siempre es hoy\", el so tercer discu solista d'estudiu, produc\u00edu por Sasha Triujeque (productor, inxenieru d'audiu, m\u00fasicu) y Toy Hern\u00e1ndez (m\u00fasicu y productor de Control Machete); sale a la venta a finales de 2002 simult\u00e1neamente n'Arxentina, Estaos Xun\u00edos, M\u00e9xicu y Chile. Am\u00e1s del rock, nel discu nota la influencia de x\u00e9neros como la electr\u00f3nica y el pop rock.\nLa presentaci\u00f3n del discu foi realizada nel Estadiu Luna Park de la ciud\u00e1 de Buenos Aires en marzu de 2003 con una banda formada por Flavio Etcheto (samplers), Fernando Nal\u00e9 (baxu), Leandro Frescu (teclaos y coros), Pedro Moscuzza (bater\u00eda) y DJ Zucker (scratches y loops).\nEn dellos espect\u00e1culos hubo participaciones especiales de Lol\u00f3 y Deborah de la Corrolada en coros y de Tea-Time (Les Tetes) nel rap \u00abAltar\u00bb, am\u00e1s d'importantes m\u00fasicos como Charly Garc\u00eda y Domingo Cura.\nLa xira pa presentar el discu empez\u00f3 a finales de 2002 y percorri\u00f3 los siguientes pa\u00edses:Bolivia, Ecuador, Colombia, M\u00e9xicu, Arxentina, Per\u00fa, Chile, Venezuela, Urugu\u00e1i, San Jos\u00e9 de Costa Rica, Panam\u00e1, Puertu Ricu y Estaos Xun\u00edos.\nEn 2003 ll\u00e1nzase un concursu nel so sitiu web, onde pod\u00eden descargase les pistes de los cantares por separ\u00e1u pa faer una remezcla del cantar. Finalmente los dos ganadores y una selecci\u00f3n de versiones realizaes por artistes arxentinos y de M\u00e9xicu, Chile y Alema\u00f1a fueron incluy\u00edes nel discu \"Siempre es hoy: Reversiones\", edit\u00e1u como discu doble y tami\u00e9n en formatu vinilu con 4 de les temes escoy\u00edes. Este mesmu a\u00f1u edita'l DVD del conciertu completu de \"11\u00a0episodios sinf\u00f3nicos\", grab\u00e1u nel teatru Avenida.\nComo proyeutu paralelu a la so carrera solista surde'l grupu electr\u00f3nicu Roken xunto a Flavio Etcheto y Leandro Frescu que se presenta en dellos pa\u00edses, incluyendo'l Festival BAE (Buenos Aires Electr\u00f3nicu).\nEn 2004 edita un discu de grandes \u00e9sitos \"Cantares escoy\u00edos 93-04\", que cunta cola tema in\u00e9dita \u00abLa to llocura\u00bb. Esisten dos ediciones del discu una n'Espa\u00f1a y otra n'Arxentina, qu'incl\u00fain distintos cantares.\n\"Ah\u00ed vamos\" (2006-2008).\nEl 4 d'abril de 2006, Cerati llanz\u00f3 de manera simult\u00e1nea en M\u00e9xicu, Colombia y Arxentina, la so nueva producci\u00f3n \"Ah\u00ed vamos\". Esta implic\u00f3 un regresu al so pas\u00e1u roqueru. N'Arxentina algam\u00f3'l discu de platinu antes de salir a la venta, por cuenta de los pid\u00edos antemanadamente. En M\u00e9xicu consigui\u00f3'l discu d'oru nes primeres selmanes de publicase. Foi ensin batura a duldes el trabayu discogr\u00e1ficu meyor recib\u00edu tantu pola cr\u00edtica como pol p\u00fablicu de la carrera de Gustavo Cerati. Los senciellos \u00abAdi\u00f3s\u00bb y \u00abCrimen\u00bb fueron un atayante \u00e9situ y convirti\u00e9ronse nos cantares m\u00e1s esitosos y populares del m\u00fasicu. \u00abCrimen\u00bb gan\u00f3'l Grammy Llat\u00edn como \"Meyor cantar de rock\". Am\u00e1s, \"Ah\u00ed vamos\" gan\u00f3 otros dos Grammy Llat\u00edn como \"Meyor \u00e1lbum de rock\" y \"\u00c1lbum del a\u00f1u\".\nFoi coproducido por Gustavo y Tweety Gonz\u00e1lez y cuenta cola participaci\u00f3n de m\u00fasicos como: Richard Coleman (en guitarres), Fernando Nal\u00e9 (en baxos), Leandro Frescu, Tweety Gonz\u00e1lez, Emmanuel Cauvet, Fernando Samalea (bater\u00eda), Flavius Etcheto, Capri; y Lol\u00f3 Gasparini en coros. \u00abAdi\u00f3s\u00bb foi escrita al pie del so f\u00edu Benito.\nNa amiestu sum\u00f3se l'inxenieru y m\u00fasicu venezolanu H\u00e9ctor Castillo, quien trabay\u00f3 con artistes de la talla de Pete Townshend, David Bowie, Lou Reed y Suzanne Vega, ente otros. El discu foi masterizado por Howie Weinberg nel estudiu Masterdisk (en Nueva York).\nLa xira de presentaci\u00f3n del discu incluy\u00f3 a Arxentina, Chile, Colombia, Per\u00fa, M\u00e9xicu, Espa\u00f1a, Inglaterra y el restu de Llatinoam\u00e9rica. La banda qu'acompa\u00f1\u00f3 a Cerati mientres esta xira foi Richard Coleman en guitarra r\u00edtmica, Fernando Nal\u00e9 en baxu, Fernando Samalea en bater\u00eda y Leandro Frescu en teclaos, percusi\u00f3n, sintetizadores y samplers.\nEl 10 de marzu de 2007 Cerati toc\u00f3 nun conciertu gratuitu con motivu del zarru del Programa de Branu del gobiernu de la ciud\u00e1 de Buenos Aires. L'espect\u00e1culu realiz\u00f3 frente al Monumentu al Xeneral G\u00fcemes y les principales cais fueron cerraes. Los medios envaloraron una concurrencia de 200\u00a0000 persones.\nEl s\u00e1badu 7 de xunetu de 2007, Cerati foi l'\u00fanicu arxent\u00edn en participar en Live Earth, nel conciertu en Hamburgu (Alema\u00f1a), al interpretar xunto a Shakira la tema \u00abD\u00eda especial\u00bb que dambos compunxeron pal \u00e1lbum \"Fixaci\u00f3n Oral Vol. 1\", de la colombiana (Cerati particip\u00f3 en dos tarrezas), del qu'am\u00e1s foi coproductor.\nEn 2007 collabor\u00f3 nel \u00e1lbum Mordiga\u00f1u d'Emmanuel Horvilleur, col cantar \u00ab19\u00bb. Mientres la presesentaci\u00f3n del discu, Cerati foi convid\u00e1u a interpretar esa tema y \u00abNada personal\u00bb de Soda Stereo.\nEl 17 de mayu de 2008, Cerati particip\u00f3 del conciertu qu'entam\u00f3 la Fundaci\u00f3n ALES pa recaldar fondos que van ser destinaos a programes p'atender el desenvolvimientu infantil d'Unicef. Nesti conciertu Cerati interpret\u00f3 xunto a Shakira el cantar \u00abEn la ciudad de la furia\u00bb (de Soda Stereo) y los cantares \u00abCiudad de pobres corazones\u00bb,\u00abCrimen\u00bb,\u00abGente sin Swing\u00bb y \u00abPuente\u00bb (col m\u00fasicu Fito P\u00e1ez)\nRegresu de Soda Stereo (2007).\nEn xunu de 2007, anunci\u00f3se la vuelta de Soda Stereo a los escenarios con una xira de nome \"Me ver\u00e1s volver...\". Esto asocedi\u00f3 dempu\u00e9s de delles notes nes que los ex integrantes de la banda negaron los rumores (que se crearon apenes dixebrada la banda) d'un posible regresu. Program\u00e1ronse dos recitales nel estadiu Antonio Vespucio Liberti de Buenos Aires (mesmu estadiu que los vio despidise en 1997) el 19 y 20 d'ochobre. Dempu\u00e9s, amest\u00e1ronse tr\u00e9s nuevos conciertos pa los d\u00edes 21 d'ochobre, y 2 y 3 de payares por cuenta de la impresionante demanda de venta de los primeros dos d\u00edes. La xira sigui\u00f3 por Chile, Per\u00fa, Venezuela, Estaos Xun\u00edos, M\u00e9xicu, Ecuador, Panam\u00e1 y Colombia.\nAm\u00e1s amest\u00f3se una fecha m\u00e1s, pa la despidida de Soda Stereo, el 21 d'avientu de 2007. Asina, complet\u00e1ronse 22 feches en total. El primer d\u00eda de venta d'entraes, la banda marc\u00f3 un r\u00e9cor al vender m\u00e1s de 90\u00a0000 entraes pa los conciertos n'Arxentina en tan solo 24 hores, r\u00e9cor absolutu pa una banda n'Arxentina. Am\u00e1s, Soda Stereo foi'l primer grupu de rock llatinoamericanu en faer seis feches nel estadiu Antonio Vespucio Liberti, nuna sola xira, superando asina'l r\u00e9cor de cinco concierto de The Rolling Stones. Foi un r\u00e9cor que super\u00f3 les ventes d'U2 y los mesmos The Rolling Stones nes sos \u00faltimes presentaciones n'Arxentina. Una vegada rematada la xira, los tr\u00e9s integrantes volvieron a les sos actividaes personales.\nN'agostu de 2008 el sellu Sony BMG llanz\u00f3 a la venta'l DVD y el CD doble de la xira \u00abMe ver\u00e1s volver\u00bb, qu'incl\u00fai les temes interpretaes pela banda nos conciertos. Am\u00e1s el DVD conti\u00e9n los testimonios de Gustavo Cerati, Charly Alberti y Zeta Bosio y de los invitaos especiales que participaron de los conciertos.\n\"Fuerza natural\" (2009-2010).\nEn marzu de 2008 Gustavo Cerati axuntar con Roger Waters en Nueva York pa collaborar nuna tema a beneficiu de la Fundaci\u00f3n Ales. La sesi\u00f3n llevar a cabu nel estudiu Looking Glass, perteneciente al reconoc\u00edu compositor minimalista Philip Glass. Ell\u00ed, Gustavo Cerati y Roger Waters trabayaron a les \u00f3rdenes d'H\u00e9ctor Castillo, inxenieru de grabaci\u00f3n de \"Ah\u00ed vamos\". Nesi llugar grabaron con Castiellu artistes de la talla de Pete Townshend, David Bowie, Lou Reed y Suzanne Vega, ente otros. El dest\u00edn final de la grabaci\u00f3n sigu\u00eda ensin dase a conocer pa finales de 2009.\nN'ochobre de 2008 Gustavo Cerati viax\u00f3 a Les Bahames pa trabayar en dellos cantares del pr\u00f3ximu discu de Shakira, participando como autor y productor. Al so regresu a l'Arxentina, retomar\u00eda la composici\u00f3n del so pr\u00f3ximu discu y empezar\u00eda los ensayos previos a la grabaci\u00f3n.\nEl s\u00e1badu 8 de payares Gustavo Cerati foi convid\u00e1u por Bajofondo a participar de la so presentaci\u00f3n nel escenariu principal de Creamfields, que se realiz\u00f3 nel aut\u00f3dromu de Buenos Aires. La banda liderada por Gustavo Santaolalla interpret\u00f3 xunto a Cerati \u00abEl mareo\u00bb, segundu senciellu de \"Mar dulce\". 35 mil persones ingresaren nel complexu, y ovacionaron la so presentaci\u00f3n. El cantar foi grabada en \"Electric Lady Studios\" (Nueva York) y cuenta cola participaci\u00f3n de Cerati na versi\u00f3n orixinal.\nNa \u00faltima etapa del a\u00f1u, y\u00e1 participaren de la grabaci\u00f3n Leandro Frescu (teclaos), Fernando Nal\u00e9 (baxu), Fernando Samalea (bater\u00eda y percusi\u00f3n), Gonzalo C\u00f3rdoba (guitarres), Anita \u00c1lvarez de Toledo (coros) y \u00abBolsa\u00bb Gonz\u00e1lez (bater\u00eda).\nEl discu grabao y entemec\u00edo n'Un\u00edsonu pol inxenieru de sonido H\u00e9ctor Castillo, quien trabay\u00f3 con Pete Townsend, David Bowie y Lou Reed, ente otros.\nMientres el mes de marzu de 2009, Cerati viax\u00f3 a Estaos Xun\u00edos pa realizar delles grabaciones del so nuevu discu d'estudiu en \"Stratosphere Sound\" y \"Looking Glass\" xunto al inxenieru de sonido H\u00e9ctor Castillo. A los m\u00fasicos y\u00e1 anunciaos na grabaci\u00f3n sumar en Nueva York les collaboraciones de: Sterling Campbell (en bater\u00eda) quien foi miembru de Duran Duran, collabor\u00f3 con David Bowie y The B-52's, ente otros; Didi Gutman, tecladista de Brazilian Girls; Byron Isaacs en lap steel y baxu (foi m\u00fasicu ente munchos otros de Willie Nelson, Elvis Costello y Ryan Adams) y Glenn Patscha en pianu y \u00f3rganu (grab\u00f3 con Roger Waters, Laurie Anderson, Elvis Costello por mentar a los m\u00e1s destacaos).\nEl quintu \u00e1lbum solista del m\u00fasicu sali\u00f3 a la venta oficialmente'l 1 de setiembre de 2009 (anque d\u00edes antes la mayor\u00eda de les temes fueron peneraos y xub\u00edos a YouTube, polo que se dieron a conocer de manera non oficial). L'\u00e1lbum edit\u00e1u en formatos CD, vinilu y dixital. Ta compuestu por 13 temes m\u00e1s unu ocultu llam\u00e1u \u00abNumeral\u00bb (#), con producci\u00f3n art\u00edstica de Cerati y H\u00e9ctor Castillo.\n\u00abD\u00e9j\u00e0 vu\u00bb, el primer senciellu d'espardimientu de \"Fuerza natural\" estrenar na radio'l llunes 20 de xunetu y puede escuchase dende'l sitiu oficial de Gustavo Cerati. Am\u00e1s, a fines del mesmu mes, Cerati llanz\u00f3 la so primer coleici\u00f3n de ropa, titulada GC pa Basement de Falabella en Chile.\n\"Fuerza natural\" convertir en discu de platinu n'Arxentina a les poques selmanes de salir a la venta. Darr\u00e9u dempu\u00e9s del so llanzamientu, el discu ocup\u00f3'l primer llugar en ventes n'Arxentina, M\u00e9xicu, Colombia, Per\u00fa y Chile. Coles mesmes Fuerza natural foi'l discu m\u00e1s vend\u00edu de la tienda llatina de \"iTunes\" n'Estaos Xun\u00edos mientres la selmana del so deb\u00fa.\nEl 31 d'agostu de 2009, Cerati realiz\u00f3 en Buenos Aires una presentaci\u00f3n a la prensa llocal, onde dio entevistes, recibi\u00f3 un discu d'oru poles ventes antemanaes de \"Fuerza natural\" y depu\u00e9s pas\u00f3 m\u00fasica xunto a Leandro Frescu y Anita \u00c1lvarez de Toledo pa los invitaos al eventu. En dichu eventu, Cerati dio a conocer que la xira del nuevu discu empezar\u00eda tentativamente el 15 de payares y que M\u00e9xicu ser\u00eda'l primer dest\u00edn. Tami\u00e9n, anunci\u00f3 que Mart\u00edn Phillips (el c\u00e9lebre dise\u00f1ador de conciertos en direuto de Nine Inch Nails, Daft Punk y Soda Stereo) ser\u00eda l'encarg\u00e1u de dise\u00f1ar l'escenariu pa la xira.\nCerati anuncia tami\u00e9n que pa \"Fuerza natural\" nun pretende sacar videoclips de manera convencional, sin\u00f3n que'l discu fuera conceb\u00edu detr\u00e1s d'una idea orixinal basada n'armar con toles temes del discu un \u00fanicu y gran videu musical en forma de pel\u00edcula estilo \"road movie\". Dicha pel\u00edcula xunir\u00eda visual y musicalmente, en distintes entregues, toles temes de \"Fuerza natural\" conformando una gran historia sobre un viaxe surreal y fant\u00e1sticu de Gustavo Cerati al travi\u00e9s de distintos espacios, tiempos, llugares y personaxes. El videu de \u00abD\u00e9j\u00e0 vu\u00bb foi llanz\u00e1u'l 30 de setiembre de 2009.\n\"De dalguna forma ye un discu con muncha m\u00e1s llibert\u00e1 que cualesquier otru: llibert\u00e1 estil\u00edstica, llibert\u00e1 de lletres. Toi en munchos aspeutos fora de los patrones que podr\u00eden esperase inclusive de mi mesmu y eso facer arremente porque lo precisaba, como te dic\u00eda antes. Ten\u00eda munches ganes de faer daqu\u00e9 ac\u00fasticu. Salir un mizcu de la distorsi\u00f3n que plantegaba 'Ah\u00ed vamos' y tami\u00e9n del clasicismu tocantes a la composici\u00f3n. Quer\u00eda que se moviera escontra llugares m\u00e1s llibres...\" - Cerati en Primer Persona (Aboitiz, 2012, p. 358)\nEl 13 de marzu de 2010 Cerati particip\u00f3 nel conciertu solidariu Arxentina abraza a Chile a beneficiu de les v\u00edctimes del terremotu.\nEl 11 de payares de 2010 Gustavo Cerati gan\u00f3 tres premios Grammy Llatinos, llograos por \"Fuerza natural\" como meyor \u00e1lbum de rock y en dise\u00f1u de portada del so discu y pol meyor tema de rock \u00abD\u00e9j\u00e0 vu\u00bb.\nAccidente cerebrovascular.\nEl 15 de mayu del a\u00f1u 2010 foi intern\u00e1u por una descompensaci\u00f3n, depu\u00e9s de presentar el so espect\u00e1culu en Caraques, Venezuela. Dempu\u00e9s del espect\u00e1culu, Cerati saliera de fiesta al club bohemiu Moulin Rouge, allug\u00e1u na Avenida Francisco Solano L\u00f3pez de Sabana Grande, onde sufri\u00f3 l'infartu cerebral.Tuvo que ser tresllad\u00e1u hasta'l \"Centru M\u00e9dicu Docente La Trinid\u00e1\" al terminar la so presentaci\u00f3n nel campu de f\u00fatbol de la Universid\u00e1 Sim\u00f3n Bol\u00edvar. El 18 de mayu s\u00fapose que realmente se trataba d'un ACV (accidente cerebrovascular). Asina lo confirm\u00f3'l neur\u00f3logu Vladimir Fuenmayor, quien esplic\u00f3 que l'ex-integrante de Soda Stereo sufri\u00f3 \u00abun eventu vascular isqu\u00e9micu, con afasia d'espresi\u00f3n\u00bb. Sicas\u00ed, m\u00e1s tarde foi interven\u00edu quir\u00fargicamente ante la graved\u00e1 del cuadru, y una de los facultativos que lo atendieron dixo que \u00abnun volver\u00eda ser el mesmu\u00bb.\nEl llunes 7 de xunu de 2010 ye tresllad\u00e1u a Arxentina en compa\u00f1\u00eda de la so madre, Lilian Clark y la so hermana, Laura Cerati; nel avi\u00f3n ambulancia N601CV que parti\u00f3 nes hores de la ma\u00f1ana del aeropuertu Sim\u00f3n Bol\u00edvar en Maiquet\u00eda, nel Est\u00e1u Vargas, Venezuela. Cerati viax\u00f3 so la vixilancia del m\u00e9dicu Antonio Martinelli, xefe de la unid\u00e1 de cuidos intensivos del \"Centru M\u00e9dicu Docente La Trinid\u00e1\".\nEl 14 de xunu, inform\u00f3se que, seg\u00fan unu de los sos amigos, l'artista mover\u00eda los sos llabios y la so cabeza n'escuchando los sos propios cantares.\nNa nueche del domingu 24 d'ochobre de 2010 a les 22:50 hores Cerati ingres\u00f3 a la Cl\u00ednica ALCLA; el tresll\u00e1u realizar ensin neng\u00fan tipu d'entueyos. Mientres la so estad\u00eda nesta cl\u00ednica, persisti\u00f3'l mesmu est\u00e1u neurol\u00f3xicu que l'inform\u00e1u antes de realizar el tresll\u00e1u, indic\u00f3'l so m\u00e9dicu.\nFallecimientu.\nEl 4 de setiembre de 2014 el cantante fin\u00f3 en pasando cuatro a\u00f1os en coma. El fallecimientu produci\u00f3se en redol a les 9:00 hora llocal (12:00 GMT), ensin sufrimientu. La noticia foi confirmada na cuenta oficial de Cerati na rede social Twitter, seg\u00fan por aciu la llectura d'un comunic\u00e1u per parte de los sos familiares y los m\u00e9dicos de la cl\u00ednica onde s'atopaba intern\u00e1u: \nA otru d\u00eda al del so fallecimientu, tres un veloriu realiz\u00e1u na Llexislatura de la Ciud\u00e1 de Buenos Aires, los sos restos fueron treslladaos al Campusantu de la Chacarita.\nHomenaxes.\nLa banda de rock irlandesa U2 record\u00f3 a Gustavo Cerati n'unu de los sos conciertos en ciud\u00e1 de La Plata, n'Arxentina en marzu de 2011, cuando Bono dixo \u00abNun escaezan a Gustavo Cerati\u00bb, gan\u00e1ndose la ovaci\u00f3n d'unos 60 mil fan\u00e1ticos del Estadiu Ciudad de La Plata y depu\u00e9s interpretar la tema \u00abMoment of Surrender\u00bb. Am\u00e1s, na pantalla del escenariu lle\u00f3'l mensaxe \u00abA Gustavo Cerati unviamos el nuesu amor y respetu. \u00c9l va oyer les nueses voces esta nueche.\u00bb\nLa cantante colombiana Shakira dedic\u00f3-y el so cantar \u00abSale'l sol\u00bb en 2011. Mientres esi mesmu a\u00f1u y hasta'l so \u00faltimu conciertu, Luis Alberto Spinetta execut\u00f3'l cantar \u00abT\u00e9 pa tr\u00e9s\u00bb que sol\u00eda tocar en xunto con Cerati. Coles mesmes, Spinetta comp\u00fanxo-y el siguiente poema:\nLa cantante finlandesa de metal sinf\u00f3nico Tarja Turunen, como tributu a Cerati, incluy\u00f3'l cantar \u00abSignos\u00bb en dellos de los conciertos de la so xira llatinoamericana, en marzu de 2011.\nL'a\u00f1u 2012, Leandro Frescu nel so discu \"Leandro Frescu\" dedica un de los sos cantares llamada \u00abLes cais de la to ciud\u00e1\u00bb a l'alcordanza del m\u00fasicu.\nEl d\u00fau suecu Roxette interpret\u00f3 unos acordes de la tema \u00abDe m\u00fasica ligera\u00bb en cinco presentaciones qu'ufiert\u00f3 n'Arxentina mientres abril y mayu de 2012. Christoffer Lundquist, guitarrista de la banda, asegur\u00f3 que deseyaba rindi-y homenaxe al cantante.\nColes mesmes, mientres el mesmu periodu, el cantante Adrian Barilari d'Aguar\u00f3n Blancu dedic\u00f3lu a Cerati el cantar \u00abGracies\u00bb nel so proyeutu solista \"Barilari 4\". La banda arxentina de nu metal Coyona liderada por Marcelo \u00abCorbata\u00bb Corval\u00e1n dedic\u00f3-y la cantar \u00abMurniu\u00bb y desey\u00f3-y una puesta recuperaci\u00f3n.\nMientres l'a\u00f1u 2013, Fito P\u00e1ez publicaba'l so discu \u00abYo te amo\u00bb, grab\u00e1u nos estudios de Gustavo Cerati. N\u00e9l, incluy\u00eda un emocionante cantar dedic\u00e1u a Cerati llamada \u00abLa velocidad del tiempo\u00bb. Nella, Fito emulaba una carta al so amigu, na cual cunt\u00e1ba-y les novedaes que socedieren mientres esti tiempu. Coles mesmes, nella, recordaba vieyes an\u00e9cdotes que vivieren en xunto.\nEl 26 de febreru de 2014, nel escenariu del Festival de Vi\u00f1a del Mar en Chile, el grupu La Ley rindi\u00f3 un homenaxe a Gustavo Cerati. El baxista convid\u00e1u de la banda chilena mientres esi periodu, Zeta Bosio \u2014ex baxista de Soda Stereo\u2014, se\u00f1al\u00f3: \u00abmientres haya vida, va haber esperanza\u00bb. El grupu realiz\u00f3 una sentida interpretaci\u00f3n de \u00abCrimen\u00bb de Cerati.\nEl 5 de setiembre de 2014 la banda Arxentina Aguar\u00f3n Blancu mientres el so Xira 2014 rindi\u00e9ron-y un peque\u00f1u homenaxe a Gustavo con unes curties pallabres de Walter Giardino, y tocando un peque\u00f1u fragmentu del cantar De m\u00fasica ligera. Nel mesmu periodu, Charly Garc\u00eda revelaba que compunxo un cantar n'homenaxe, que los sos versos m\u00e1s emocionantes dic\u00eden \u00abGustavo quer\u00edu/ qu\u00e9 te pas\u00f3/ Paez que tas dormiendo/ paez que tas equ\u00ed/ Paez que tas volando/ Yo ten\u00eda un amigu/ daqui\u00e9n con quien tocar/ anque nun viv\u00eda conmigo/ el mundu yera'l nuesu llar\u00bb.\nEl 13 de payares, el programa de radio metro \u00abPerros de la cai\u00bb inaugur\u00f3'l so estudiu \u00abGustavo Cerati\u00bb, que va tar destin\u00e1u a la presentaci\u00f3n de grupos en vivu. Na ceremonia, diversos connotados m\u00fasicos asistieron ya interpretaron cantares de Cerati. So esti contestu, fueron especialmente emocionantes les versiones de Hilda Lizarazu tocando \u00abAdi\u00f3s\u00bb y \u00abLisa\u00bb, Leo Garc\u00eda con \u00abLago en el cielo\u00bb, y Lisandro Aristimu\u00f1o executando sutilmente los cantares \u00abAlma\u00bb, \u00abSignos\u00bb y \u00abElla us\u00f3 mi cabeza como un rev\u00f3lver\u00bb. Coles mesmes, los familiares de Gustavo participaron del eventu y particularmente vi\u00e9ronse emocionaos cola versi\u00f3n de \u00abAlma\u00bb.\nEl 22 de payares de 2014, la canal TV P\u00fablica tresmiti\u00f3 \u00abSiempre es hoy\u00bb, un programa especial grab\u00e1u nel estudiu mayor de la canal onde diversos artistes interpretaron cantares de Cerati. \nMientres l'a\u00f1u 2014, Andr\u00e9s Calamaro incluy\u00f3 una versi\u00f3n de \u00abDe m\u00fasica ligera\u00bb nel so discu en direuto \"Pura sangre\", que present\u00f3 en diversos conciertos. De la mesma forma, incluy\u00f3 una versi\u00f3n de \u00abCrimen\u00bb na so obra \"Hijos del pueblo\" en xunto con Enrique Bunbury.\nEl 8 de febreru de 2015, los Premios Grammy rindieron homenaxe a artistes y ente ellos taba la imaxe de Gustavo con dos Grammys.\nLa nueche del 25 de febreru de 2015, el so compatriota Pedro Aznar, na obertura de la cuarta xornada del Festival de Vi\u00f1a del Mar, interpret\u00f3'l cantar \u00abZona de promesas\u00bb cantando a d\u00fau con Gustavo, ayud\u00e1u por una proyeici\u00f3n dixital d'im\u00e1xenes y voz del \u00eddolu.Aznar y\u00e1 homenaxara primeramente a Gustavo tocando'l cantar Llisu\u00bb en diversos conciertos ya incluy\u00e9ndola nel so discu \"Mil Noche y un intre\" (2014). Particularmente emocionante, y\u00e1 que, como coment\u00f3 Pedro, dicha cantar orixinalmente diba ser incluyida nel so proyeutu Tango 3 en xunto con Charly Garc\u00eda, l'a\u00f1u 1989.\nEl 2 de xunu de 2015 llanz\u00f3se \"Cerati Infinitu\", un \u00e1lbum compilatorio CD + DVD que fai un percorr\u00edu por tola carrera solista del m\u00fasicu, dende \"Amor amarillo\" (1993) hasta \"Fuerza natural\" (2009). El DVD incl\u00fai tolos videoclips grabaos pol m\u00fasicu na so carrera solista, am\u00e1s de delles versiones en vivu.\nEl 14 de xunu de 2015, tuvo na Memoria de los Premiu Mart\u00edn Fierro xunto a los artistes finaos ente'l 2014 y el 2015.\nEl 21 de xunu de 2015, el festival Ciud\u00e1 Emerxente, rindi\u00f3 homenaxe a Gustavo Cerati, na ciud\u00e1 de Buenos Aires. Dichu eventu, consisti\u00f3 na execuci\u00f3n de diversos cantares de la obra de Cerati al travi\u00e9s d'antiguos miembros de la so banda solista como Richard Coleman, Leandro Frescu y Fernando Nal\u00e9, a los cualos d\u00edbense-yos sumando m\u00fasicos invitaos. Nella, destac\u00f3se les versiones de Cactus cantada por Pedro Aznar, \u00abAdi\u00f3s\u00bb por David Leb\u00f3n y \u00abTe llevo para que me lleves\u00bb cola participaci\u00f3n de Benito Cerati. Al rematar, tolos m\u00fasicos invitaos cantaron al un\u00edsonu'l cantar \u00abPuente\u00bb.\nEl 5 d'agostu de 2015, l'Honorable Conceyu Deliberante de Paran\u00e1, Entre R\u00edos, bautiz\u00f3 a una cai de dicha ciud\u00e1 sol nome del m\u00fasicu.\nEl 2 d'abril de 2016 na fiesta de la collecha na provincia de Mendoza, el guitarrista y cantante de la banda Estremaos Ricardo Mollo, xunto a la orquesta sinf\u00f3nica de la provincia de Mendoza dedic\u00e1ron-y un homenaxe interprentando el cantar de Gustavo Cerati \u00abCrimen\u00bb. El 4 de payares de 2016, un homenaxe a Soda Stereo desenvolver nel marcu del festival \u00abMovistar Fri Music\u00bb. M\u00e1s de 25 bandes cantaron cantares d'aquel grupu, con especial \u00e9nfasis nel rol de Gustavo. Les versiones m\u00e1s destacables fueron comandadas por Zeta Bosio y Carlos Alomar executando'l cantar \u00abNo existes\u00bb cola voz de Cerati de fondu; Benito Cerati y la so versi\u00f3n de \u00abPerdonar es divino\u00bb y Illya Kuryaki and the Valderramas tocando \u00abElla us\u00f3 mi cabeza como un rev\u00f3lver\u00bb.\nEl pasu baxu nivel \"Beir\u00f3\", que coneuta los barrios porte\u00f1os d'Agronom\u00eda y Villa Devoto de la Ciud\u00e1 de Buenos Aires, recibi\u00f3 en 2017 el nome de \"Gustavo Cerati\" tres una votaci\u00f3n de los vecinos de la zona.\nEl 4 de setiembre de 2017, a tr\u00e9s a\u00f1os del so fallecimientu, los sos ex compa\u00f1eros, Charly Alberti y Zeta Bosio, publicaron dos fotografies del cantante nes sos cuentes d'Instagram. En dambes im\u00e1xenes ver a Cerati nel escenariu, pero en nenguna ll\u00f3grase ver con nitidez la so cara. Per otru llau, los familiares de Cerati utilizaron la so cuenta de Twitter pa compartir una fotograf\u00eda de Gustavo con un mensaxe sobre la so fecha de nacencia y muerte. La descripci\u00f3n de la semeya dic\u00eda \u201c1959-Infinitu\u201d.\nVida privada.\nCas\u00f3se con Bel\u00e9n Edwards, una dise\u00f1adora con quien el m\u00fasicu \u2014daquella al mandu de Soda\u2014 robl\u00f3 los papeles en 1987. El matrimoniu dur\u00f3 un a\u00f1u. Nel tiempu que tuvieron casaos, Edwards sal\u00eda a les rutes col tr\u00edu de rock en calid\u00e1 de vestuarista. \nEn 1988 na conferencia de prensa que realizaben en Chile pa promocionar el llanzamientu del discu Doble Vida, conoci\u00f3 a Cecilia Amen\u00e1bar una principiante modelu d'esi pa\u00eds. Tuvieron una rellaci\u00f3n a distancia y al poco tiempu Gustavo regal\u00f3-y un manuscritu que m\u00e1s tarde se convirti\u00f3 nel cantar \u00abNun preciso vierti (Pa sabelo)\u00bb. Cuando se cumpli\u00f3'l primer aniversariu del ACV de Cerati, Cecilia decidi\u00f3 publicar a la Editorial Perfil como una manera d'homenaxalo. Gustavo se mudu a vivir con Cecilia a Santiago y el 19 de mayu de 1993 contraxeron matrimoniu civil na llocalid\u00e1 de Los Condes, en Santiago, y darr\u00e9u, el 25 de xunu de 1993 contraxeron el matrimoniu relixosu na ilesia Los Misioneros de la llocalid\u00e1 de Pedro de Valdivia Norte en Santiago. La pareya tuvo dos f\u00edos: Benito Cerati (26 de payares de 1993) y Lisa Cerati (2 de mayu de 1996), dambos nac\u00edos na capital chilena. L'a\u00f1u 2002, dexaron de convivir xuntos.\nCerati estableci\u00f3 una rellaci\u00f3n con Deborah de Corrolada, exnovia de Charly Alberti. Depu\u00e9s de la so rotura con De Corrolada, conoci\u00f3, en xunetu de 2005, a la vestuarista Sof\u00eda Medrano, na producci\u00f3n d'un calendariu a beneficiu de la Fundaci\u00f3n G\u00fc\u00e9spede. En 2008 empez\u00f3 la so rellaci\u00f3n cola actriz arxentina Leonora Balcarce, acabante dixebrar del m\u00fasicu Gonzalo Aloras. En 2009 termin\u00f3 la so curtia rellaci\u00f3n cola nueva actriz. Al momentu del so ataque cerebrovascular, Cerati atopar en pareya cola modelu arxentina Chlo\u00e9 Bello. Foi hincha del Racing Club d'Avellaneda.\nGuitarres.\nCerati yera zurdu (al igual qu'otros guitarristes como Charly Garc\u00eda, Jaime Roos, Mark Knopfler o Gary Moore); pero aprendi\u00f3 a tocar la guitarra de forma diestra, por cuenta de qu'en les tiendes de m\u00fasica que frecuentaba, nun esist\u00eden modelos pa persona de dominaci\u00f3n esquierda. Diba variando de modelos, dependiendo del cantar, pa usar la m\u00e1s apropiada al son\u00edu de la tema.\n\u00c9l ten\u00eda una llarga coleici\u00f3n d'elles y les que m\u00e1s usaba yeren:"}
{"id": "143051", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143051", "title": "Rosal\u00eda", "text": "Rosalia Vila i Tobella , conocida como Rosal\u00eda, ye una cantante espa\u00f1ola de la provincia de Barcelona. Trabay\u00f3 a d\u00fau con Juan G\u00f3mez \"Chicuelo\" nel Festival Internacional de Cine 2013 de Panam\u00e1 y nel Festival Grec de Barcelona pa la obra de baille contemporaneu \u00abDe Carmen\u00bb. En 2013 particip\u00f3 nel \"Association of Performing Artes Presenters\" (\"APAP\") \"Conference\" en Nueva York y foi la voz solista na obra de culminaci\u00f3n del A\u00f1u Espriu 2014 nel Palau de la M\u00fasica. En 2015 collabor\u00f3 con La Fura dels Baus nun espect\u00e1culu estren\u00e1u en Singapur. Foi telonera de\u00a0Miguel Poveda, acompa\u00f1ada por Alfredo Lagos, nel Festival Internacional de M\u00fasica de Cadaqu\u00e9s, y tami\u00e9n tuvo nel Festival de Xerez 2016. Trabay\u00f3 con Roc\u00edo M\u00e1rquez na presentaci\u00f3n del so discu \u00ab\"El Ne\u00f1u\"\u00bb n'el\u00a0Primavera Sound 2015. En 2016 present\u00f3 l'\u00e1lbum \u00ab\"Los Angeles\u00bb\", un proyeutu conxuntu col productor y m\u00fasicu Ra\u00fcl Refree.\nEn 2018 n'estrenando una serie de videos na so canal de YouTube, present\u00f3'l so nuevu proyeutu titul\u00e1u \u00ab\"El Mal Querer\u00bb,\" el cual ser\u00eda co-produc\u00edu xunto a El Guincho, quien\ntami\u00e9n participar\u00eda na composici\u00f3n de delles temes. El nuevu \u00e1lbum de l'artista catalana tami\u00e9n cuntar\u00eda con aportaciones d'artistes como por casu l'artista madrilanu, C. Tangana, famosu por faer delles collaboraciones cola \"cantaora\" antes de la publicaci\u00f3n del so primer \u00e1lbum.\nEl 30 de mayu d'esi mesmu a\u00f1u estrenar\u00eda'l primer single d'esti segundu discu, este tendr\u00eda'l t\u00edtulu de \"Malamente\"."}
{"id": "143052", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143052", "title": "Michael Fassbender", "text": "Michael Fassbender ye un actor y productor de cine irland\u00e9s.\nEl so deb\u00fa nel cine foi cola pel\u00edcula \"300\" (2007). En 2008 col filme \"Hunger\" (2008) llogr\u00f3'l so primer papel protagonista, que foi bien recib\u00edu per parte de la cr\u00edtica y col cual gan\u00f3'l so primera British Independent Film Award. En 2009 particip\u00f3 en dos pel\u00edcules que d'igual manera fueron bien recib\u00edes polos cr\u00edticos, \"Fish Tank\" (2009) d'Andrea Arnold y \"Inglourious Basterds\" (2009) de Quentin Tarantino. En 2010 actu\u00f3 na so primer pel\u00edcula de superh\u00e9roes, \"Jonah Hex\" (2010) na que dio vida al villanu Burke.\n2011 foi un a\u00f1u bien granible pal actor, y\u00e1 que actu\u00f3 en pel\u00edcules poles cualos llogr\u00f3 enforma reconocencia; \"Jane Eyre\" (2011) la cual ta basada na aclamada novela hom\u00f3nima de Charlotte Bront\u00eb, \"\" (2011) na cual interpret\u00f3 unu de los sos papeles m\u00e1s emblem\u00e1ticos, al famosu villanu Magnetu de la franquicia X-Men, \"A Dangerous Method\" (2011) y \"Shame\" (2011) pola cual llogr\u00f3 m\u00faltiples nominaciones a prestixosos premios incluyendo'l Globu d'Oru y los premios BAFTA.\nEn 2012 actu\u00f3 nuna de les sos pel\u00edcules m\u00e1s taquilleres, la precuela de la saga d'al\u00eden \"Prometheus\" (2012). Con \"12 Years a Slave\" (2013), pel\u00edcula ganadora al premiu \u00d3scar, llogr\u00f3 la so primer nominaci\u00f3n en dichos premios, na categor\u00eda d'actor de repartu, al interpretar al esclavista Edwin Epps. En 2014, retom\u00f3'l so papel como Erik Lehnsherr / Magnetu en ' (2014). Nuevamente foi nom\u00e1u a los Premiu \u00d3scar en 2015, pero esta vegada na categor\u00eda de meyor actor principal pol so papel na pel\u00edcula \"Steve Jobs\" (2015). Tami\u00e9n interpret\u00f3 al rei Macbeth na adautaci\u00f3n de 2015 de la obra hom\u00f3nima de William Shakespeare, gan\u00e1ndose numberoses cr\u00edtiques positives. En 2016 interpret\u00f3 per tercer vegada a Magnetu nel filme ' y particip\u00f3 como protagonista na pel\u00edcula \"Assassin's Creed\" nel papel de Callum Lynch y el so antepas\u00e1u Aguilar.\nPrimeros a\u00f1os.\nMichael Fassbender ye f\u00edu d'una norirlandesa (sobrina nieta de Michael Collins) y de un alem\u00e1n. Naci\u00f3 n'Alema\u00f1a Occidental, pero na so ni\u00f1ez treslladar a Irlanda, pa\u00eds nel que la so familia rexent\u00f3 un restor\u00e1n. Estudi\u00f3 nel prestixosu Central School of Speech and Drama, y empez\u00f3 la so carrera como actor na televisi\u00f3n cola miniserie sobre la Segunda Guerra Mundial \"Band of Brothers\", que los sos productores executivos fueron Steven Spielberg y Tom Hanks.\nCarrera.\nEl so primer llargumetraxe cinematogr\u00e1ficu foi la \u00e9pica hist\u00f3rica \"300\" (2006), pel\u00edcula de Zack Snyder na qu'interpretaba a Stelios. Un a\u00f1u dempu\u00e9s trabay\u00f3 col franc\u00e9s Fran\u00e7ois Ozon en \"Angel\" (2007).\nLlogr\u00f3'l so primer papel protagonista de la mano de Steve McQueen na so \u00f3pera prima cinematogr\u00e1fica \"Hunger\" (2008). Nesta pel\u00edcula l'actor germanoirland\u00e9s interpreta a Bobby Sands, un miembru del IRA y diput\u00e1u del Parllamentu brit\u00e1nicu que llev\u00f3 a cabu una fuelga de fame de gran repercusi\u00f3n internacional. Esti papel vali\u00f3-y a Fassbender l'aplausu un\u00e1nime de la cr\u00edtica. Volvi\u00f3 trabayar con McQueen en \"Shame\" (2011), na qu'interpret\u00f3 a un trentenu de Nueva York con serios problemes pa controlar y esfrutar la so vida sexual.\nNel 2009 estrena'l drama brit\u00e1nicu con tri\u00e1ngulu amorosu \"Fish Tank\" (2009), onde comparti\u00f3 protagonismu con Katie Jarvis y Kierston Wareing.\nDarr\u00e9u realiz\u00f3 otros trabayos ente los que destaquen \"Inglourious Basterds\" (2009), de Quentin Tarantino; \"Centuri\u00f3n (pel\u00edcula)\" (2010), de Neil Marshall; \"Jonah Hex\" (2010), de Jimmy Hayward; \"\" (2011), de Matthew Vaughn; \"A Dangerous Method\" (2011), de David Cronenberg; o \"Prometheus\" (2012), de Ridley Scott.\nEn 2013 apaeci\u00f3 na cinta \"The Counselor\" de Ridley Scott. M\u00e1s tarde actu\u00f3 na pel\u00edcula \"12 Years a Slave\", interpretando a Edwin Epps, un plantador cruel que cree que'l derechu a abusar de los sos esclavos ta autoriz\u00e1u pola Biblia, papel que-y vali\u00f3'l so primer nominaci\u00f3n a los Premios Oscar y numberoses reconocencies de los cr\u00edticos.\nProtagoniz\u00f3 la cinta \"Frank\" empobinada por Lenny Abrahamson basada na hestoria del m\u00fasicu Frank Sidebottom, que la so premi\u00e8re tuvo llugar nel Festival de Cine Sundance en xineru de 2014. Tami\u00e9n retom\u00f3'l so papel de Magnetu na secuela de la cinta '; ' onde volvi\u00f3 compartir pantalla con James McAvoy, Jennifer Lawrence y Nicholas Hoult y cola repartu de la saga orixinal, la pel\u00edcula estrenar en 2014.\nNel teatru, Fassbender llogr\u00f3 un gran \u00e9situ pola interpretaci\u00f3n del so familiar Michael Collins na obra \"Allegiance\". La obra foi unu de los grandes \u00e9sitos nel Festival d'Edimburgu del 2006.\nEn 2014 Fassbender ye escoy\u00edu pa llevar al cine l'adautaci\u00f3n del famosu xuegu de Ubisoft \"Assassin's Creed\", que'l so rodaxe empezar\u00eda en setiembre del 2015 y estrenar\u00edase nes navidaes de 2016.\nVida privada.\nFala alem\u00e1n, a pesar de que tuvo que repasar un pocu'l so alem\u00e1n fal\u00e1u y\u00e1 que taba un pocu ferru\u00f1osu antes de filmar \"Inglourious Basterds\". Tami\u00e9n espres\u00f3'l so inter\u00e9s na realizaci\u00f3n d'una pel\u00edcula o producci\u00f3n teatral n'alem\u00e1n. Fassbender ye un fan de F\u00f3rmula 1, y asisti\u00f3 a delles carreres. En Top Gear afirm\u00f3 que yera un fan de Michael Schumacher y conocer nel Gran Premiu de Gran Breta\u00f1a.\nDende 2006 hasta 2008 caltuvo una rellaci\u00f3n sentimental cola cantante y baillarina Maiko Spencer, fiyasca de Sam Neill. En 2009 sale a la lluz la so dif\u00edcil rotura con Sunawin Andrews. Fassbender empez\u00f3 a salir cola tami\u00e9n actriz Zo\u00eb Kravitz mientres el rodaxe de \"\", y terminaron pel branu de 2011. Empez\u00f3 una rellaci\u00f3n cola so coprotagonista de \"Shame\" Nicole Beharie; sicas\u00ed, termin\u00f3'l mes de xineru de 2013 cuando l'actriz anunci\u00f3 que tres tres selmanes de vacaciones xunto al actor, haber dex\u00e1u.\nEn 2013, tuvo un curtiu romance cola atleta Louise Hazely m\u00e1s tarde cola modelu Madalina Diana Ghenea. Dende avientu de 2014 hasta l'actualid\u00e1 calti\u00e9n una rellaci\u00f3n cola actriz Alicia Vikander, con quien se cas\u00f3 en 2017."}
{"id": "143053", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143053", "title": "Oriana Sabatini", "text": "Oriana Gabriela Sabatini ye una cantante, actriz y modelu arxentina, conocida pol so papel de Azul Medina na serie de Cris Morena, \"Aliaos\".\nBiograf\u00eda.\nOriana Sabatini naci\u00f3'l 19 d'abril de 1996 en Buenos Aires, Arxentina. Ye la f\u00eda mayor de Osvaldo Sabatini, actor y empresariu arxent\u00edn y Catherine Fulop, actriz venezolana. Tien una hermana tr\u00e9s a\u00f1os menor llamada Tiziana. Asina mesmu, ye sobrina de la reconocida tenista profesional Gabriela Sabatini.\nEmpecipi\u00f3 la so formaci\u00f3n art\u00edstica dende bien nueva, realizando estudios de cantar, pianu y teatru. Ente'l so estudios dest\u00e1quense dos a\u00f1os nel Institutu d'entrenamientu actoral Julio Ch\u00e1vez y un a\u00f1u na New York Film Academy.\nCarrera.\nEl so primera modelaje individual foi a les sos 13 a\u00f1os pa una revista, nun art\u00edculu sobre la so rellaci\u00f3n cola madre. La so primer actuaci\u00f3n en televisi\u00f3n foi en 2011 na telenovela uruguaya \"Porque te quiero asina\", onde realiz\u00f3 una participaci\u00f3n especial como Roc\u00edo, la novia del protagonista xuvenil de la tira.\nA finales de 2012, Oriana foi convocada pa realizar un casting de la productora Cris Morena, llogrando un papel coprotag\u00f3nico na serie \"Aliaos\", onde interpret\u00f3'l personaxe de Azul Medina. Pol papel de Azul Medina, llev\u00f3se'l premiu \"Revelaci\u00f3n\" na edici\u00f3n de 2013 de los Kids Choice Awards Arxentina.\nEn 2014, particip\u00f3 como convidada nel espect\u00e1culu \"El club del hit\" xunto a les sos compa\u00f1eres de \"Aliaos\", Jenny Mart\u00ednez y Mariel Percossi. Esi a\u00f1u sigui\u00f3 col rol d'Azul na segunda temporada de \"Aliaos\", llev\u00e1ndose'l premiu como Actriz Favorita na edici\u00f3n de los Kids Choice Awards Arxentina 2014. Tami\u00e9n debut\u00f3 en teatru cola obra \"Aliaos, el musical\" presentada nel Teatru Gran Rex y tuvo participaciones especiales nel \"reality show\" \"Tu cara me suena 2\" onde asonsa\u00f1\u00f3 a Katy Perry, Aino Jawo y Christina Aguilera.\nDende 2015 Oriana ye una de les cares de la marca Nike.\nEn 2017 particip\u00f3 cola reconocida marca L'Or\u00e9al faciendo una campa\u00f1a publicitaria sobre los sos productos Casting Creme Gloss. N'abril del mesmu a\u00f1u empez\u00f3 la so carrera como solista col llanzamientu del so primer senciellu n'ingl\u00e9s, \u00abLove Me Down Easy\u00bb. Depu\u00e9s particip\u00f3 en xunu na apertura del reconoc\u00edu programa llam\u00e1u \"ShowMatch\" conduc\u00edu por Marcelo Tinelli, cantando \"Love Me Down Easy\" y ella demostr\u00f3 que tien un rangu de voz de tipu Sopranu llixera.\n. El 5 de Julio present\u00f3se como artista telonera nel Dangerous Woman Tour d'Ariana Grande cantando'l so primer senciellu \u201cLove Me Down Easy\u201d y dos canciones nueves: \u201cStay Or Run\u201d y \u201cWhat O Gonna Do\u201d. El 21 de setiembre present\u00f3se como artista solista en Usina del Arte, Ciud\u00e1 Emerxente, un show p'artistes nuevos. El 14 y 15 de payares d'esi mesmu a\u00f1u foi telonera del grupu Coldplay, quien concluyeron la so xira \"A Head Full of Dreams Tour\" n'Arxentina, present\u00e1ndose nel Estadiu Unico de La Plata."}
{"id": "143054", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143054", "title": "Andreas Granqvist", "text": "Andreas Granqvist ye un futbolista suecu. Xuega de defensa y el so equipu actual ye'l Helsingborgs de la Superettan.\nBiograf\u00eda.\nGranqvist empez\u00f3 la so carrera profesional nel Helsingborgs IF. Con esti equipu gana una Copa de Suecia en 2006, ganando na final al Gefle IF.\nEn 2007 c\u00f3lase venc\u00edu al Wigan Athletic FC, anque al poco tiempu l'equipu fixo efectiva la opci\u00f3n de compra pa quedase col xugador en propied\u00e1 pagando alredor de 750000 llibres.\nEl 12 de marzu de 2008 torna al so pa\u00eds pa xugar en calid\u00e1 de venc\u00edu nel Helsingborgs IF.\nPoco dempu\u00e9s, el 9 de xunetu, ficha pol FC Groningen neerland\u00e9s, club que tuvo que realizar un desembolsu econ\u00f3micu cercanu a les 600000 llibres pa poder faese colos sos servicios. Xug\u00f3 al llau de los sos compatriotes Fredrik Stenman y Marcus Berg.\nEl 15 de xunu de 2011, el FC Groningen public\u00f3 nel so sitiu web que Andreas Granqvist fuera vend\u00edu al Genoa F.C. por 2 millones d'euros. L'internacional suecu robl\u00f3 un contratu de cuatro a\u00f1os col club italianu. Xug\u00f3 al llau del so compatriota Linus Hallenius y l'internacional peruanu Juan Manuel Vargas.\nSicas\u00ed, el 16 d'agostu de 2013, Granqvist foi tresfer\u00edu al FC Krasnodar de la Lliga Premier de Rusia. Xug\u00f3 la Lliga Europa de la UEFA 2014-15, xugando la fase de grupos. Tami\u00e9n xug\u00f3 la Lliga Europa de la UEFA 2015-16, llegando hasta los dieciseisavos, esaniciando al Paok Salonica.\nSeleici\u00f3n nacional.\nFoi internacional cola Seleici\u00f3n de f\u00fatbol de Suecia en 77 ocasiones. El so deb\u00fa como internacional producir en xineru de 2006 contra Xordania y anot\u00f3 8 goles.\nFoi convoc\u00e1u pa participar na Eurocopa d'Austria y Suiza de 2008, anque finalmente nun apost\u00f3 neng\u00fan alcuentru nesi torn\u00e9u."}
{"id": "143055", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143055", "title": "Tyler Honeycutt", "text": "Tyler Deon Honeycutt foi un baloncestista estauxunidense, profesional mientres siete temporaes. Con 2,03 metros d'estatura, xug\u00f3 na posici\u00f3n d'aleru.\nTrayeutoria deportiva.\nUniversid\u00e1.\nXug\u00f3 mientres dos temporaes colos \"UCLA\" de la Universid\u00e1 de California en Los Angeles, nes que permedi\u00f3 10,3 puntos, 6,9 rebotes y 2,8 asistencies por part\u00edu. Na so primer temporada foi titular en 18 de los postreros 26 part\u00edos, liderando al so equipu en rebotes, con 6,5 por part\u00edu. Foi escoy\u00edu nel meyor quintetu de novatos de la Pacific 10 Conference.\nNa so segunda temporada lider\u00f3 la conferencia en tapones, con 2,1 por part\u00edu, siendo la so cifra de 63 la tercera meyor de la hestoria de los \"Bruins\". Foi incluy\u00edu nel meyor quintetu de la conferencia.\nNam\u00e1s acabar la so segunda temporada anunci\u00f3 qu'arrenunciaba a los dos a\u00f1os que-y quedaben pa entrar nel Draft de la NBA.\nProfesional.\nFoi escoy\u00edu na trentena quinta posici\u00f3n del Draft de la NBA de 2011 por Sacramento Kings, onde debut\u00f3'l 31 d'avientu ante New York Knicks, llogrando 2 puntos en 4 minutos de xuegu.\nEn xineru de 2012 foi asign\u00e1u a los Renu Bighorns de la NBA D-League.\nFallecimientu.\nHoneycutt foi atop\u00e1u muertu na so casa de Sherman Oaks, en Los Angeles, dempu\u00e9s d'habese atrincher\u00e1u na entrada de la so casa y nun tirot\u00e9u cola polic\u00eda."}
{"id": "143056", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143056", "title": "Ibuprofeno", "text": "L'ibuprofeno ye un antiinflamatoriu non esteroideo (AINE), utiliz\u00e1u frecuentemente como antipir\u00e9tico, analx\u00e9sicu y antiinflamatoriu. Utilizar pal aliviu sintom\u00e1ticu de la fiebre, dolor de cabeza (cefalea), dolor dental (odontalxa), dolor muscular o mialxa, molesties de la menstruaci\u00f3n (dismenorrea), dolor neurol\u00f3xicu de calter leve o moder\u00e1u y dolor postquir\u00fargico. Tami\u00e9n s'usa pa tratar cuadros inflamatorios, como los que se presenten n'artritis, artritis reumatoide (AR), hinchadura muscular, dolor de garg\u00fcelu y artritis gotosa. Ye us\u00e1u n'ocasiones pa tratar acn\u00e9 por cuenta de les sos propiedaes antiinflamatorias y foi expendido en Xap\u00f3n en forma t\u00f3pica p'acn\u00e9 d'adultos.\nIndicaciones.\nEl ibuprofeno \u00fasase principalmente como antipir\u00e9tico pa tratar cuadros febriles (incluyida la fiebre post-vacunal) y como analx\u00e9sicu pa tratar el dolor leve o moder\u00e1u: dolor postquir\u00fargico, dolor d'orixe dental, cefalea, migra\u00f1a, dismenorrea primaria, artrosis y dolor por c\u00e1lculos renales. Alredor del 60% de les persones nun respuende a neng\u00fan AINE; los que nun respuenden bien a unu en particular pueden s\u00ed responder a otru.\nUtil\u00edzase am\u00e1s pa tratar enfermedaes inflamatorias como l'artritis idiop\u00e1tica xuvenil, l'artritis reumatoide, espondilitis anquilopoy\u00e9tica, artrosis y otros procesos reum\u00e1ticos agudos o cr\u00f3nicos, y cualquier alteraci\u00f3n musculoesquel\u00e9tica y traum\u00e1tica que curse con dolor ya inflamaci\u00f3n. Tami\u00e9n s'utiliza pa la pericarditis y ductus arteriosu persistente.\nPosolox\u00eda.\nXeneralmente la dosis encamentada p'adultos ye d'unos 1200 mg diarios. Sicas\u00ed, so supervisi\u00f3n m\u00e9dica, la cantid\u00e1 m\u00e1xima de ibuprofeno p'adultos ye de 800 mg por dosis \u00f3 3200 mg per d\u00eda. En ne\u00f1os ye de 5 a 10 mg por kg nun intervalu de tiempu de 6 a 8 hores, con una dosis d\u00edaria m\u00e1xima de 30 mg/kg.\nFarmacocin\u00e9tica.\nAbsorber de forma total per v\u00eda oral. Los alimentos amenorguen la velocid\u00e1 d'absorci\u00f3n, pero non la cantid\u00e1 absorbida. La so combinaci\u00f3n con L-arginina acelera la so velocid\u00e1 d'absorci\u00f3n.\nL'absorci\u00f3n per v\u00eda rectal ye lenta ya irregular. X\u00fanese intensamente a l'alb\u00famina (alredor del 99%) en concentraciones plasm\u00e1tiques habituales. Na cirrosis hep\u00e1tica, artritis reumatoide y en vieyos aumenta la fracci\u00f3n llibre del f\u00e1rmacu.\nHistoria.\nEl ibuprofeno foi desenvueltu pola divisi\u00f3n d'investigaci\u00f3n de Boots Group mientres los a\u00f1os 60. Foi afay\u00e1u por Stewart Adams xunto con John Nicholson, Jeff Bruce Wilson, Andrew RM Dunlop y Colin Burrows y foi patent\u00e1u en 1961. El f\u00e1rmacu foi llanz\u00e1u como un tratamientu pa l'artritis reumatoidea nel Reinu Xun\u00edu en 1969, y nos Estaos Xun\u00edos en 1974. Ye famosu'l fechu de que'l Dr. Adams primeramente prob\u00f3 esta melecina mientres una matinada.\nForma parte del llist\u00e1u de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Sal\u00fa de melecines indispensables.\nEstereoqu\u00edmica.\nEl ibuprofeno, al igual qu'otros derivaos de 2-arilpropionato (incluyendo ketoprofeno, flurbiprofeno, naproxeno, etc.), conti\u00e9n un carbonu quiral na posici\u00f3n \u03b1 (alfa-) del propionato.\nEsto ye determinante a la d'estudiar el metabolismu d'esti prof\u00e1rmaco, que puede definise como f\u00e1rmacos xun\u00edos a un grupu modulador l\u00e1bil, que riquen ser tresformaos dientro del organismu por un procesu hidrol\u00edtico, qu\u00edmicu o enzim\u00e1ticu, por que manifiesten la so activid\u00e1 biol\u00f3xica.\nS\u00edntesis.\nLa s\u00edntesis d'esti compuestu ye un popular casu estudi\u00e1u en qu\u00edmica verde (qu\u00edmica sostenible). La s\u00edntesis orixinal del ibuprofeno consisti\u00f3 en seis paso, empecipiar cola acilaci\u00f3n del isobutilbenceno por aciu Friedel-Crafts. La reacci\u00f3n con cloroacetato de etilo (condensaci\u00f3n de Darzens) dio'l \u03b1,\u03b2-epoxi\u00e9ster, que foi descarboxilado y hidrolizado escontra'l aldeh\u00eddo. La reacci\u00f3n con hidroxilamina dio la oxima, que foi convertida al nitrilo, de sigu\u00edo se hidroliz\u00f3 al \u00e1cidu desey\u00e1u:\nUna s\u00edntesis ameyorada por BHC riqui\u00f3 de solu tr\u00e9s pasos. Esta s\u00edntesis ameyorada gan\u00f3'l premiu \"Presidential Green Chemistry Challenge Greener Synthetic Pathways\" en 1997. Dempu\u00e9s d'una acilaci\u00f3n similar a la de la s\u00edntesis anterior, la hidrogenaci\u00f3n col n\u00edquel Raney dio l'alcohol, que por carbonilaci\u00f3n catalizada por paladiu da la mol\u00e9cula final:\nSolubilid\u00e1.\nEl ibuprofeno ye pr\u00e1uticamente insoluble n'agua, eslleir menos de 1 mg de ibuprofeno en 1 ml d'agua (&lt; 1 mg/ml). Ye soluble en disolventes org\u00e1nicos como etanol o acetona.\nMetabolismu.\nRepar\u00e1ronse inversiones metab\u00f3liques nos estereocentros de f\u00e1rmacos quirales como'l ibuprofeno. El enanti\u00f3mero (-)-R ye enzim\u00e1ticamente isomerizado al eut\u00f3mero (+)-S, pudiendo considerase como un prof\u00e1rmaco d'esti postreru. El mecanismu de isomerizaci\u00f3n implica una conversi\u00f3n inicial del enanti\u00f3mero (-)-R nel so tio\u00e9ster de la CoA, xenerando un entemediu con un metino en \u03b1 altamente ac\u00eddico y que puede ser r\u00e1pido desprotonado y reprotonado, probablemente por aciu una reacci\u00f3n enzim\u00e1tica al travi\u00e9s del enol, cola consiguiente epimerizaci\u00f3n. La hidr\u00f3lisis posterior conduz al eut\u00f3mero del ibuprofeno. El fechu de que'l eut\u00f3mero nun paeza sufrir una epimerizaci\u00f3n similar puede esplicase atendiendo a la estereoselectividad de la CoA-sintetasa qu'act\u00faa preferentemente sobre'l enanti\u00f3mero (-)-R. El eut\u00f3mero (+)-S ye escret\u00e1u como un conxug\u00e1u de glicina, ente que el enanti\u00f3mero (-)-R nun ye un sustratu pa la glicina-N-acetiltransferasa. Como s'indic\u00f3, por cuenta de esti mecanismu de isomerizaci\u00f3n, el enanti\u00f3mero (-)-R puede considerase un prof\u00e1rmaco del eut\u00f3mero (+)-S y contrib\u00fai al perfil farmacodin\u00e1mico global del racemato.\nEsta forma de metabolizarse nun ye igual pa tolos prof\u00e9ns, por cuenta de que lo determinante ye la rapidez de la inversi\u00f3n. nel casu del ibuprofeno ye r\u00e1pida, pero pa inversiones lentes, hai que considerar el enanti\u00f3mero (-)-R como impureza innecesaria.\nToxicid\u00e1 n'humanos.\nLa sobredosis por ibuprofeno convirti\u00f3se en daqu\u00e9 com\u00fan desque puede consiguise ensin receta. Hai munchos casos de sobredosis na historia de la medicina, anque la cantid\u00e1 d'entueyos qu'amenacien la vida por sobredosis de ibuprofeno ye baxa. La respuesta humana nos casos de sobredosis estender dende l'ausencia de s\u00edntomes, a la resultancia fatal a pesar de tratamientos en cuidos intensivos. La mayor\u00eda de los s\u00edntomes son un escesu de l'acci\u00f3n del ibuprofeno ya incl\u00fain dolor abdominal, estomagaes, vultures, somnolencia, mar\u00e9os, dolor de cabeza, runf\u00edu d'oy\u00edos y nistagmo. Escasamente los s\u00edntomes pueden ser m\u00e1s graves, conocer de dalgunos como hemorraxa gastrointestinal, convulsiones, acidosis metab\u00f3lica, hiperpotasemia, hipotensi\u00f3n, bradicardia, taquicardia, fibrilaci\u00f3n auricular, coma, insuficiencia hep\u00e1tica, insuficiencia renal aguda, cianosis, depresi\u00f3n respiratoria y paru cardiaco. La graved\u00e1 de los s\u00edntomes varia seg\u00fan la dosis inxerida y el tiempu trescurr\u00edu, sicas\u00ed, la tolerancia de cada persona a la dosis tami\u00e9n xuega un papel importante. Xeneralmente, los s\u00edntomes por sobredosis de ibuprofeno reparaos son similares a los s\u00edntomes causaos por sobredosis d'otros AINE.\nHai poca correlaci\u00f3n ente la severid\u00e1 de los s\u00edntomes y los niveles plasm\u00e1ticos de ibuprofeno mid\u00edos. Los efeutos t\u00f3xicos son pocu probables en dosis inferiores a 100 mg/kg pero pueden ser graves percima de los 400 mg/kg, (alredor de 150 comprim\u00edos de 200 mg pa un home normal). Sicas\u00ed, dosis altes nun indiquen que'l cuadru cl\u00ednicu vaya a ser letal. Nun ye posible determinar una dosis letal precisa, y\u00e1 que puede variar cola ed\u00e1, el pesu y les enfermedaes acomu\u00f1aes al paciente, siempres calteniendo fuera del algame o de la vista de los ne\u00f1os.\nLa terapia ta basada nos s\u00edntomes. En casos tempranos ye encament\u00e1u la descontaminaci\u00f3n g\u00e1strica. La descontaminaci\u00f3n facer con carb\u00f3n activ\u00e1u, \u00e9sti adsorbe la melecina primero que ente al sistema circulatoriu. Angua\u00f1o la llavadura g\u00e1strica apenes se realiza, sicas\u00ed, puede ser realiz\u00e1u si la cantid\u00e1 inxerida ye potencialmente mortal dientro de los 60 minutos tres la ingesta. La vultura nun ye encament\u00e1u. La mayor\u00eda de les ingestiones de ibuprofeno producen efeutos leves y el tratamientu pa la sobredosis ye senciellu. Les mid\u00edes b\u00e1siques pa caltener la producci\u00f3n normal d'orina deben de ser entablaes y la funci\u00f3n renal supervisada. Puesto que el ibuprofeno conti\u00e9n propiedaes acedes y ye escret\u00e1u pola orina, la diuresis forzada alcalina ye te\u00f3ricamente beneficiosa. Sicas\u00ed, como'l ibuprofeno x\u00fanese fuertemente a les prote\u00ednes nel sangre, hai una escreci\u00f3n m\u00ednima renal del f\u00e1rmacu inalterao. La diuresis forzada alcalina tien un beneficiu llind\u00e1u. El tratamientu sintom\u00e1ticu pa la hipotensi\u00f3n, la hemorraxa gastrointestinal, acidosis, y la toxicid\u00e1 renal van ser indicaes. Dacuando, la supervisi\u00f3n na UCI (Unid\u00e1 de Cuidos Intensivos) mientres dellos d\u00edes ye necesaria. Si'l paciente sobrevive a una intoxicaci\u00f3n aguda, de normal nun va esperimentar remortines.\nDetecci\u00f3n en fluy\u00edos corporales.\nEl ibuprofeno puede ser cuantificado nel sangre, el plasma y el sueru pa demostrar la presencia de la melecina nuna persona qu'esperiment\u00f3 una reacci\u00f3n anafil\u00e1ctica, confirmar un diagn\u00f3sticu d'intoxicaci\u00f3n en pacientes hospitalizaos o collaborar nuna investigaci\u00f3n d'una muerte. Hai un nomograma public\u00e1u onde se rellaciona la concentraci\u00f3n de ibuprofeno nel plasma, col tiempu trescurr\u00edu dende la ingesti\u00f3n, y el riesgu de desenvolver toxicid\u00e1 renal en pacientes con sobredosis.\nEfeutos adversos.\nEfeutos m\u00e1s graves.\nDolor de llombu\nSobredosis.\nLos s\u00edntomes de sobredosis son, ente otros:\nIncidencia ambiental.\nL'organismu ye capaz de metabolizar hasta un 90% del ibuprofeno inxer\u00edu, pero'l restante 10% escretar a les ag\u00fces xunto colos otros metabolitos resultantes de la dixesti\u00f3n del f\u00e1rmacu. Esti fechu puede afectar m\u00e1s de lo que creemos al mediu ambiente, deb\u00edu al fen\u00f3menu de bioacumulaci\u00f3n y toxicid\u00e1 del f\u00e1rmacu.\nPuesto que la principal v\u00eda pola que'l f\u00e1rmacu puede llegar al mediu ambiente ye per mediu de les ag\u00fces residuales, un meyor tratamientu d'estes ag\u00fces incorporando m\u00e1s filtros o tratamientos f\u00edsicu-qu\u00edmicos fayadizos podr\u00eda menguar la presencia d'esti f\u00e1rmacu na redolada.\nLlogr\u00f3se la eliminaci\u00f3n de ibuprofeno de les ag\u00fces residuales por ultrason\u00edos, y por aciu la degradaci\u00f3n fotocatal\u00edtica del ibuprofeno por aciu di\u00f3xidu de titaniu.\nCarauter\u00edstiques electroqu\u00edmiques y consecuencies cardiaques.\nD'un anal\u00eds superficial de la configuraci\u00f3n bioelectroqu\u00edmica del ibuprofeno puede dicise lo siguiente:"}
{"id": "143057", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143057", "title": "Xeneraci\u00f3n T", "text": "La xeneraci\u00f3n T, tami\u00e9n llamada xeneraci\u00f3n t\u00e1ctil, ye la cohorte demogr\u00e1fica que sigue a la xeneraci\u00f3n Z o posmilenial. La xeneraci\u00f3n t\u00e1ctil naz en redol al a\u00f1u 2010 y prevese qu'acabe en 2020, anque esta fecha ye pura especulaci\u00f3n. Nesti momentu, esta xeneraci\u00f3n atopar en plenu desenvolvimientu educativu y presenta unu de los mayores desaf\u00edos educativos de la hestoria.\nEtimolox\u00eda.\nEl t\u00e9rminu \"xeneraci\u00f3n t\u00e1ctil\", foi acu\u00f1\u00e1u en redol a 2012 pa designar a la xeneraci\u00f3n que nesi momentu taba en plenu desenvolvimientu educativu y asina poder ver qu\u00e9 lo estrema d'otres xeneraciones y qu\u00e9 retos enfrenten los sistemes educativos a la de formalos. \nDende ent\u00f3s utiliz\u00f3se esti t\u00e9rminu pa designar a la xeneraci\u00f3n socesora de la xeneraci\u00f3n Z. \nFrente a la xeneraci\u00f3n Z, la xeneraci\u00f3n t\u00e1ctil designa a un grupu por un comportamientu de fechu y non por una serie de carauter\u00edstiques aisllaes.\nL'espa\u00f1\u00edu de les puntocom.\nCola llegada del nuevu mileniu empiecen a consolidase les bases del nuevu usu d'internet: mayormente social y colaborativo: Google naz en setiembre de 1998 y popular\u00edzase a empiezos de 2000, Facebook naz en 2004 y popular\u00edzase en 2006, Twitter naz en 2006 y popular\u00edzase en 2008. \nLes teunolox\u00edes dominantes nesta d\u00f3mina son: la xeollocalizaci\u00f3n, dispositivos t\u00e1ctil, portabilidad de dispositivos, la conex\u00f3n en tou momentu y llugar, la xeneraci\u00f3n compartida de conten\u00edos y la sociabilizaci\u00f3n. \nToes estes teunolox\u00edes y concepciones del mundu virtual surdieron un poco primero que la xeneraci\u00f3n t\u00e1ctil tuviera abonda ed\u00e1 pa usales, polo que y\u00e1 taben disponibles cuando los t\u00e1ctil pudieron aportar a ella. \u00abEl 81 % de los \u00f1\u00e1caros y\u00e1 tien dalg\u00fan tipu de presencia n'Internet al cumplir los seis meses d'ed\u00e1\u00bb.\nUsu de la teunolox\u00eda.\nLa xeneraci\u00f3n t\u00e1ctil ye la primera qu'en llugar de digitalizar les sos pr\u00e1utiques anal\u00f3xiques, tien de faer un esfuerciu d'adaptaci\u00f3n p'afaer les sos pr\u00e1utiques dixitales cuando s'enfrenta a ambientes anal\u00f3xicos. \u00abTamos frente a otru tipu de ne\u00f1u, productu non d'una determinada concepci\u00f3n d'infancia que ten\u00eda en ciertu momentu la socied\u00e1 como yera antes, sin\u00f3n un ne\u00f1u productu d'una socied\u00e1 teunol\u00f3xica, que por principiu nun ye neutra\u00bb.\nLa xeneraci\u00f3n t\u00e1ctil naz cola teunolox\u00eda dixital desenvuelta; esto ye, ente que la xeneraci\u00f3n Y y les anteriores nacieron nun mundu anal\u00f3xicu y fueron afaci\u00e9ndose a les nueves teunolox\u00edes por analox\u00eda; la xeneraci\u00f3n t\u00e1ctil ye la primera que nun tien referente anal\u00f3xicu pa munches de les sos actividaes diaries. \u00abLos ne\u00f1os y mozos crecen coles teunolox\u00edes dixitales de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n con naturalid\u00e1. Pa ellos nun son elementos nuevos, son ferramientes comunes y coles que y\u00e1 nacieron. Pa un ne\u00f1u de dos a\u00f1os tan nuevu ye un llapiceru como un cuentu, como un video, o como una tableta t\u00e1ctil\u00bb. \nPa ellos sup\u00f3n un esfuerciu d'adaptaci\u00f3n cuando tienen que realizar xeres cotidianes ensin conex\u00f3n a internet.\nLes implicaciones nel so comportamientu son munches: \nTocar lo virtual.\nUnes de les principales carauter\u00edstiques de la xeneraci\u00f3n t\u00e1ctil, y la que-y da'l so nome, ye que t\u00e1n acostumaos a interactuar colos medios dixitales direutamente coles manes. El primer dispositivu t\u00e1ctil de gran \u00e9situ foi'l iPhone y este surde en 2007 polo que taba a disposici\u00f3n de les xeneraci\u00f3n t\u00e1ctil. Tocar lo virtual, la manera habitual en que los t\u00e1ctil interact\u00faan colos dispositivos, y\u00e1 s\u00eda un ordenador o unes gafes de realid\u00e1 aumentada, internet t\u00f3case y les aplicaci\u00f3n t\u00f3quense, se pellizcan, se \"llancen\", etc.\nUn 50% de los ne\u00f1os arxentinos1 y colombianos2 con\u00e9ctense un permediu de 10 hores a la selmana. Tampoco qu'un 36% empec\u00edpiese como usuariu d'Internet ente los 3 y 6 a\u00f1os3.\nEducaci\u00f3n.\nLa xeneraci\u00f3n t\u00e1ctil, como antes foilo la posmilenial, ta siendo un retu pa educadores y sistemes educativos tradicionales. El tresformamientu pedag\u00f3xicu que trai l'usu de la teunolox\u00eda n'aula seg\u00fan la facilid\u00e1 con que los mozos d'esta xeneraci\u00f3n aprienden colaborativamente rede usando la teunolox\u00eda ente que los sos profesores ent\u00e1 nun aprendieron a ense\u00f1ar d'esta manera. "}
{"id": "143058", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143058", "title": "Nicol\u00e1s L\u00f3pez", "text": "Nicol\u00e1s Javier L\u00f3pez Fern\u00e1ndez ye un direutor de cine, guionista, productor y actor chilenu. Ye conoc\u00edu especialmente polos sos llargumetraxes \"Permediu color\u00e1u\", y la trilox\u00eda compuesta por \"Qu\u00e9 pena la to vida,\" \"Qu\u00e9 pena la to boda\" y \"Qu\u00e9 pena la to familia\", seg\u00fan les m\u00e1s reci\u00e9n \"Ensin filtru\" y \"Nun toi lloca\".\nBiograf\u00eda.\nA los 10 a\u00f1os, y en lleendo'l llibru \"Rebel Without a Crew\" de Robert Rodr\u00edguez, xunto a la pel\u00edcula \"Clerks\" de Kevin Smith, L\u00f3pez empez\u00f3 a usar la c\u00e1mara de video de los sos padres pa filmar los sos primeros curtiumetraxes. Cinco a\u00f1os dempu\u00e9s dirix\u00f3 \"Payeru\", primer pel\u00edcula con que participar\u00eda en festivales de cine local. \"Payeru\" trata d'un rapazu al que toos atayen mientres se masturba. Con \"Superh\u00e9roes\" (1999) L\u00f3pez aprendi\u00f3 a utilizar el video dixital pa filmar la hestoria d'un inadaut\u00e1u qu'intenta convencer al mundu de ser Superman; aquel, el so segundu filme, foi exhib\u00edu nel Festival de Cine de Valdivia. En 2000 dirixe \"Florofilia\", la hestoria d'un mozu que, en rompiendo cola so novia, namorar d'una planta.\nL\u00f3pez foi columnista nel suplementu \"Zona de Contautu\" de diariu \"El Mercurio\" a la temprana ed\u00e1 de 12 a\u00f1os (1996); nos sos \"Memories d'un ping\u00fc\u00edn\", que foi un \u00e9situ y enllarg\u00f3se mientres cerca de tr\u00e9s a\u00f1os (1997-1999), rellataba en primer persona les peripecies de la vida escolar (la so pel\u00edcula \"Permediu color\u00e1u\" (2004) ye l'adaptaci\u00f3n cinematogr\u00e1fica de dicha columna). Tami\u00e9n escribi\u00f3 la columna \"L\u00f3pez\" (1999-2000). \nEn 1998 fund\u00f3 \"Arrayadures.com\" \u2014que depu\u00e9s deriv\u00f3 na productora \"Arrayadures\"\u2014 y realiz\u00f3 l'\u00fanicu festival independiente de cine de Santiago de Chile: \"Sobres Film Festival\". Por aciu esta productora, L\u00f3pez cre\u00f3'l material audiovisual pa promoci\u00f3n de pel\u00edcules chilenes como \"\u00c1ngel Negru\", \"Fragmentos urbanos\", \"Taxi pa tr\u00e9s\", \"Para\u00edsu B\" y \"Cesante\".\nFoi escoy\u00edu ente los 100 mozos l\u00edderes de Chile en 2002 y produci\u00f3 m\u00faltiples trabayos pa televisi\u00f3n, la mayor\u00eda emit\u00edos por MTV Llatinoam\u00e9rica; esi mesmu a\u00f1u present\u00f3'l curtiumetraxe \"S\u00faper Ne\u00f1u Bully\", am\u00e1s de dirixir, escribir y protagonizar \"Pilotu MTV\" (xunto a Eduardo Bertr\u00e1n), y escribir el gui\u00f3n pa los VMALA's 2003.\nEn 2006 dirix\u00f3 \"Santos, la pel\u00edcula\", co-producci\u00f3n chilena-espa\u00f1ola con un presupuestu cercanu a los seis millones de d\u00f3lares. La cinta foi protagonizada poles estrelles espa\u00f1oles Elsa Pataky, Javier Guti\u00e9rrez, Guillermo Toledo y l'arxent\u00edn Leonardo Sbaraglia. Alejandro Jodorowsky calificar como \u00abuna risondera s\u00e1tira\u00bb. El so DVD foi edit\u00e1u en xunetu del 2010, mientres ta en cam\u00edn el re-edici\u00f3n en formatu Blu-Ray.\nFoi fich\u00e1u pola actriz Salma Hayek en 2007 pa dirixir un filme de ciencia ficci\u00f3n (llam\u00e1u tentativamente \"178\"), con un costo aver\u00e1u de US$ 15 millones, y qu'incluyir\u00eda a renombraos actores de Hollywood. Sicas\u00ed, esti proyeutu nunca se concret\u00f3.\nMientres 2009 foi conductor del late show \"Nin tan Late.\"\nEn 2010, Nicol\u00e1s estren\u00f3'l so tercer llargumetraxe: \"Qu\u00e9 pena la to vida\", protagoniz\u00e1u por Ariel Levy y Andrea Velasco. Con 100,000 espectadores, tresformar na pel\u00edcula chilena m\u00e1s vista esi a\u00f1u. Darr\u00e9u llanz\u00f3 dos secuela del filme: \"Qu\u00e9 pena la to boda\" (2011) y \"Qu\u00e9 pena la to familia\" (2012).\nL\u00f3pez, que pesaba 109 quilos y taba enfermu de prediabetes y resistencia a la insulina, someter en 2014 a un r\u00e9xime col que llogr\u00f3 baxar 32 quilos en 6 meses y terminar colos sos problemes de sal\u00fa.\nEn 2015 collabor\u00f3 con Guillermo Amoedo na redaici\u00f3n del gui\u00f3n pa \"Knock Knock\", thriller empobin\u00e1u por Eli Roth y protagoniz\u00e1u por Keanu Reeves, estren\u00e1u nel Festival de cine independiente de Sundance, Estaos Xun\u00edos y a principios de 2016 estren\u00f3 con gran \u00e9situ la comedia \"Ensin filtru\", protagonizada por Paz Bascu\u00f1\u00e1n, al quedar convertise na tercer pel\u00edcula chilena con meyor deb\u00fa.\nDenuncies d'acoso y abusu sexual.\nEl 30 de xunu de 2018, la revista \"S\u00e1badu\" d'El Mercurio dio a conocer un reportaxe onde ocho actrices lo denunciaben por acoso sexual y abusu. M\u00e1s d'una docena de muyeres na industria del cine reportaron darr\u00e9u esperiencies similares con L\u00f3pez, quien respondi\u00f3 declarando que \u00abnun soi un acosador nin un abusador\u00bb. Sicas\u00ed, en 2015 nel programa \"AntiChef\" de V\u00eda X, L\u00f3pez declar\u00f3: \u00abSiempres m'aprovech\u00e9 de ser direutor, ye la \u00fanica forma de perder la virxinid\u00e1\u00bb.\nPocos meses primero que se publicar les acusaciones, L\u00f3pez empez\u00f3 a trabayar nun filme sobre'l movimientu #MeToo dende la perspeutiva de los homes. Sicas\u00ed, en 2018 el direutor de cine enterar de la investigaci\u00f3n de la \"Revista El S\u00e1badu\", y al igual que'l direutor de televisi\u00f3n Herval Abreu tres les acusaciones d'abusu sexual nel so contra, contrat\u00f3 a l'axencia de comunicaci\u00f3n Imaginacci\u00f3n \u2014perteneciente a Enrique Correa R\u00edo\u2014 p'abelugar la so imaxe al travi\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n masiva. Nel mesmu reportaxe cunten c\u00f3mo d\u00edes dempu\u00e9s que se conocieren les acusaciones d'acoso contra Abreu, Miguel Asensio \u2014home de Paz Bascu\u00f1\u00e1n, sociu, productor y mano derecha de L\u00f3pez\u2014 llam\u00f3 a una de les afeutaes pa ufierta-y trabayu nuna coproducci\u00f3n con Netflix pa evitar una posible denuncia p\u00fablica.\nA otru d\u00eda de que se publicar les acusaciones, L\u00f3pez arrenunci\u00f3 a Arrayadures y pocos d\u00edes dempu\u00e9s alcord\u00f3 con Asensio el zarru de la productora."}
{"id": "143059", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143059", "title": "Eduardo Saverin", "text": "Eduardo Luiz Saverin ye un empresariu brasilanu, unu de los creadores de la rede social Facebook, de la cual tien el 7%. \nVida personal.\nAnque naci\u00f3 en Brasil, creci\u00f3 en Miami, Florida, con un padre que se dedicaba a les esportaciones como a la propied\u00e1 inmobiliaria. Alleg\u00f3 a la Gulliver Institute, en Miami; depu\u00e9s ingres\u00f3 a la Universid\u00e1 de Harvard, onde particip\u00f3 nel Phoenix S.K. Club, coles mesmes, presidi\u00f3 la Harvard Investment Association. En 2006, graduar con un grau de Bachelor of Arts en Econom\u00eda.\nEn mayu de 2012 s\u00fapose qu'en setiembre del a\u00f1u anterior Saverin presentara'l so arrenunciu a la so ciudadan\u00eda estauxunidense y que'l so plan yera permanecer como residente de Singapur por tiempu indefin\u00edu.\nCarrera.\nFacebook.\nSaverin conoci\u00f3 a Mark Zuckerberg mientres el so primer a\u00f1u d'universid\u00e1. M\u00e1s tarde, xuntos fundaron la rede social Facebook asumiendo los roles de direutor de finances y xerente de negocios. Mientres s'atopaba en Nueva York y por cuenta de diferencies d'opini\u00f3n y conflictos internos con Zuckerberg, Saverin allo\u00f1ar de lo que nesi momentu llam\u00e1base \u00ab\"Thefacebook\"\u00bb, una creciente empresa con base en Silicon Valley. \nDempu\u00e9s de qu'inversores esternos \u2014Peter Thiel, cofundador de PayPal, y Sean Parker, cocreador de Napster\u2014 tomaren control financieru del negociu y sofitaren a Zuckerberg como direutor executivu, el rol de Saverin viose llind\u00e1u y la so influencia se evapor\u00f3. Saverin demand\u00f3 a Facebook y a Zuckerberg n'abril de 2005, dempu\u00e9s de qu'esti amenorgara la participaci\u00f3n de Saverin d'un 34% a un 0,3%. Saverin gan\u00f3'l pleitu, concedi\u00e9ndo-y el tribunal un 7% de propied\u00e1 y el derechu a ser ment\u00e1u como cofundador de Facebook.\nPost Facebook.\nEn 2016, el fondu de Saverin \"B Capital\" cerr\u00f3 alcuerdos iniciales de m\u00e1s de 140 millones de d\u00f3lares n'Asia, incluyendo 30 millones de d\u00f3lares na puesta en marcha de la lox\u00edstica rexonal Ninja Van.\nMenciones nel cine.\nNa pel\u00edcula del a\u00f1u 2010, \"The social network\", Eduardo Saverin ye interpret\u00e1u por Andrew Garfield. El filme describe la so rellaci\u00f3n con Mark Zuckerberg (Jesse Eisenberg) desque crearon Facebook hasta que s'enfrenten nun xuiciu.\nNuna entrevista con Conspiracy Worldwide Radio, Ben Mezrich, autor del llibru \"Multimillonarios per accidente\", sobre'l cual bas\u00f3se la pel\u00edcula, fal\u00f3 sobre la so rellaci\u00f3n con Saverin mientres escrib\u00eda'l so llibru."}
{"id": "143060", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143060", "title": "John Guidetti", "text": "John Alberto Guidetti ye un futbolista suecu que se desempe\u00f1a como delanteru nel Alaves de la Lliga Santander en calid\u00e1 de venc\u00edu pol Real Club Celta de Vigo.\nNos sos primeros a\u00f1os Guidetti xug\u00f3 al f\u00fatbol nel so Suecia natal, seg\u00fan en Kenia, onde'l so padre trabayaba como profesor. Volvi\u00f3 a Suecia en 2008 de mano la so carrera col IF Brommapojkarna llamando l'atenci\u00f3n de ojeadores de diversos clubes piqueros d'Europa, suponiendo finalmente qu'a la ed\u00e1 de 16 a\u00f1os fichara pol Manchester City, que darr\u00e9u dexar en pr\u00e9stamu de vuelta nel IF Brommapojkarna y darr\u00e9u y\u00e1 n'Inglaterra col Burnley en payares de 2010. M\u00e1s palantre incorpor\u00f3se al club neerland\u00e9s Feyenoord en pr\u00e9stamu pa la temporada 2011-12 nel qu'anot\u00f3 20 goles en 23 part\u00edos primero que un virus terminara cola so estancia nos Pa\u00edses Baxos. En xineru de 2014 Guidetti pas\u00f3 a formar parte del Stoke City otra vegada en calid\u00e1 de venc\u00edu hasta'l final de la temporada 2013-14. Pel branu, casi a la fin del periodu de fichaxes firma col Celtic de Glasgow consiguiendo esa temporada la Premier League d'Escocia y Copa de la Lliga d'Escocia anotando 15 goles nun total de 35 alcuentros cola camiseta verdiblanca. En xunetu de 2015, Guidetti fich\u00f3 pol Celta de Vigo dempu\u00e9s de que'l so contratu col Manchester City terminara, ensin consiguir atopar acomodu nel club \"Citizen\" dempu\u00e9s d'un cientu de cesiones. Depu\u00e9s de dos grandes temporaes nel equipu ol\u00edvico nes que lleg\u00f3 a les semifinales de la UEFA Europa League, en xineru de 2018 col\u00f3se venc\u00edu al Deportivo Alav\u00e9s.\nDempu\u00e9s de representar a Suecia en delles distintes seleiciones xuveniles, gan\u00f3se la so primer convocatoria cola seleici\u00f3n absoluta contra Croacia el 29 de febreru de 2012. A nivel sub-21, gan\u00f3 la Eurocopa Sub-21 de 2015.\nCarrera.\nInicio.\nEmpez\u00f3 la so carrera futbol\u00edstica en 1998 na cantera del club suecu IF Brommapojkarna. En 2002, Guidetti treslladar cola so familia a Kenia, y\u00e1 que el so padre ten\u00eda un trabayu ell\u00ed. Esto significaba que Guidetti tuvo que dexar el IF Brommapojkarna, y xuni\u00f3se a la cantera del Impala BrommaBoys con sede en Nairobi.\nDempu\u00e9s d'un a\u00f1u col club Impala, Guidetti xunir a la cantera del Mathare United, la organizaci\u00f3n MYSA pa l'ayuda al desenvolvimientu deportivu, nos suburbios de Nairobi. En 2004, Guidetti abandon\u00f3 la organizaci\u00f3n y xuni\u00f3se al Ligi Ndogo. En 2006 torn\u00f3 a Suecia y volvi\u00f3 al club IF Brommapojkarna. En total, Guidetti pas\u00f3 en redol a cinco a\u00f1os viviendo en Kenia, la so etapa en Kenia ayudar a desenvolvese dientro y fora del terr\u00e9n de xuegu como \u00e9l mesmu dixo.\nGuidetti empez\u00f3 la so carrera como xugador nes categor\u00edes inferiores del Brommapojkarna. N'abril de 2008, a la ed\u00e1 de diecis\u00e9is a\u00f1os, robl\u00f3 un contratu por tr\u00e9s a\u00f1os col Manchester City. Inter de Mil\u00e1n, U. C. Sampdoria, S. S. Lazio, A. S. Roma y Ajax Cape Town, ente otros, tuvieren na competencia por llograr los servicios de Guidetti.\nManchester City.\nEl xerente del Manchester City nel tiempu, Sven-G\u00f6ran Eriksson, afay\u00f3'l talentu de Guidetti nel so Suecia natal, y de momentu fichar pa los celestes. Guidetti esfrut\u00f3 d'una primer temporada bien bona col equipu xuvenil, anotando 13 vegaes en 13 apaiciones. Tami\u00e9n marc\u00f3'l so deb\u00fa col so equipu de reserva con un notable hat-trick contra'l Burnley.\nBrommapojkarna (pr\u00e9stamu).\nEn 2010 dir a pr\u00e9stamu al so antiguu club, el IF Brommapojkarna, impresionando al anotar tres goles y atropar tres asistencies en nam\u00e1i ocho aparici\u00f3n.\nRegresu al Manchester City.\nL'entrenador ent\u00f3s daquella del City, Roberto Mancini, quer\u00eda ver c\u00f3mo'l mozu respond\u00eda xunto col primer equipu de la ciud\u00e1, polo que-y dio la oportunid\u00e1 de viaxar a la xira de pretemporada del club nos Estaos Xun\u00edos mientres el branu del a\u00f1u 2010. Mientres esta xira americana, Guidetti igu\u00f3 pa faer el so deb\u00fa col primer equipu del Manchester City, al entrar como un sustitutu na segunda met\u00e1 d'un part\u00edu contra'l Sporting de Lisboa. Dos meses m\u00e1s tarde, de regresu n'Inglaterra, Guidetti pas\u00f3 a faer el so deb\u00fa en part\u00edu oficial col primer equipu del Manchester City, cuando foi escoy\u00edu como'l delanteru de l'alliniaci\u00f3n titular nel part\u00edu de tercer ronda de la Copa de la Lliga contra'l West Bromwich Albion el 22 de setiembre de 2010, na qu'apurri\u00f3 l'asistencia pal \u00fanicu gol del City nel part\u00edu.\nBurnley (pr\u00e9stamu).\nEl 25 de payares de 2010 Guidetti robl\u00f3 un alcuerdu de pr\u00e9stamu d'un mes inicial col Burnley FC, con una posible opci\u00f3n pa estender el pr\u00e9stamu cuando expirara el 1 de xineru de 2011. El 26 d'avientu de 2010, na so primer apertura pa Burnley, marc\u00f3'l so primer gol na victoria por 2-1 ante'l Barnsley. Sicas\u00ed'l pr\u00e9stamu nun foi recomprado, polo que'l suecu volvi\u00f3 al Manchester City.\nFeyenoord (pr\u00e9stamu).\nDempu\u00e9s d'un fall\u00edu pr\u00e9stamu al FC Twente, qu'inclusive lleg\u00f3 a los tribunales, Guidetti, nel \u00faltimu d\u00eda del merc\u00e1u de fichaxes, fich\u00f3 pol Feyenoord. El Manchester City acept\u00f3 un alcuerdu de pr\u00e9stamu pol restu de la temporada 2011-12. Guidetti fixo'l so deb\u00fa nel part\u00edu contra'l NAC Breda el 11 de setiembre de 2011 nel qu'anot\u00f3 un gol. Tami\u00e9n anot\u00f3 un penal nel part\u00edu contra'l De Graafschap y 2 m\u00e1s nel puntu de penalti contra'l VVV-Venlo. Marc\u00f3'l so primer gol de xugada pa Feyenoord contra'l Vitesse na goliada a casa 4-0, anotando dos goles nel part\u00edu. La selmana siguiente \u00e9l anot\u00f3 otru gol decisivu, el gol del empate nun trunfu 2-1 contra'l RKC Waalwijk. El 18 d'avientu de 2011 marc\u00f3 un hat-trick na victoria de 3-2 del Feyenoord sobre'l FC Twente. \nEl 29 de xineru de 2012, anot\u00f3'l so segundu hat-trick consecutivu, anotando tres goles en De Klassieker contra Ajax, part\u00edu nel que'l Feyenoord gan\u00f3 4-2, la so primer victoria en 6 a\u00f1os sobre'l so mayor rival. Esto ayud\u00f3lu a ganase la condici\u00f3n d'h\u00e9roe en Rotterdam, col entrenador Ronald Koeman describi\u00e9ndolo como \"fenomenal\". El 12 de febreru marc\u00f3'l so tercer hat-trick desque lleg\u00f3 al club nun part\u00edu en casa na victoria por 3-1 ante'l Vitesse, sumando asina 17 goles dempu\u00e9s de 15 apaiciones de la lliga. Este pas\u00f3 a ser el tercer hat-trick consecutivu na Eredivisie part\u00edu en casa, convirti\u00e9ndose nel segundu xugador na historia de la lliga pa llograr esto dempu\u00e9s de que Cees Groot fixera esto en 1963. Ove Kindvall foi'l postreru suecu pa llograr esto na lliga holandesa na d\u00e9cada de 1970, tami\u00e9n xugando pal Feyenoord. Tami\u00e9n, Guidetti foi'l primer xugador del Feyenoord n'anotar tr\u00e9s hat-tricks nuna temporada dende Dirk Kuyt na 2004-05.\nGuidetti anot\u00f3'l so 18\u00ba gol dende'l puntu de penalti nel so part\u00edu de lliga contra'l 16o RKC Waalwijk, y celebr\u00e1ndolo sac\u00e1ndose la so camiseta, lo que-y vali\u00f3'l so segunda tarxeta mariella nel part\u00edu. El rival depu\u00e9s empat\u00f3 tres minutos antes del final, y Guidetti esculp\u00f3se m\u00e1s tarde del equipu, los aficionaos y l'entrenador, diciendo que yera \"unu de los peores momentos de la so vida\". Por cuenta de esta tarxeta colorada, Guidetti perdi\u00f3se'l part\u00edu importante na llucha pol t\u00edtulu contra'l PSV Eindhoven la selmana siguiente. Un par de selmanes m\u00e1s tarde, Guidetti anot\u00f3'l so siguiente gol de visita a De Graafschap nuna victoria por 3-0. Anot\u00f3'l so ventenu y \u00faltimu gol de la temporada nel derby en casa sobre Excelsior Rotterdam n'abril (3:0). Guidetti depu\u00e9s perdi\u00f3'l restu de la temporada de Lliga, seg\u00fan la Eurocopa 2012, dempu\u00e9s d'una mancadura de sensibilid\u00e1 na so perna derecha.\nEnsin Guidetti, el Feyenoord llogr\u00f3 llograr nam\u00e1i'l segundu llugar de la lliga, pero garantiz\u00f3-yos un llugar nes rondes de clasificaci\u00f3n pa la UEFA Champions League 2012-13. Guidetti, que vio dende la so casa'l part\u00edu contra'l SC Heerenveen, qu'asegur\u00f3'l segundu llugar, foi depu\u00e9s llev\u00e1u a carranquina de dellos aficionaos del Feyenoord escontra l'estadiu De Kuip pa celebrar esti llogru. M\u00e1s tarde vi\u00f3se-y cantando \"Feyenoord hasta que me muerra\", colos aficionaos nel estadiu y el cant\u00f3 un cantar de la Lliga de Campeones nel terr\u00e9n de xuegu ente los otros xugadores. En total, Guidetti anot\u00f3 20 goles y apurri\u00f3 ocho asistencies en 23 part\u00edos col Feyenoord mientres esti periodu de cesi\u00f3n.\nDe nuevu nel City.\nGuidetti taba de vuelta nel Manchester City pal entamu de la 2012-13, pero pas\u00f3 la mayor parte de la temporada lluchando por recuperar se del virus qu'amenorg\u00f3'l so conxuru nel Feyenoord. La graved\u00e1 del trestornu vio a Guidetti diagnostic\u00e1u con un nerviu infest\u00e1u, lo que-y fixo perder la sensibilid\u00e1 na pierna derecha. A pesar d'esto, Guidetti robl\u00f3 un nuevu contratu de tr\u00e9s a\u00f1os col Manchester City el 18 d'ochobre de 2012, calteni\u00e9ndolo nel Etihad Stadium hasta 2015.\nFinalmente volvi\u00f3 xugar al f\u00fatbol el 14 de xineru de 2013, cuando xugaba na primer met\u00e1 d'un part\u00edu ente reserves del City y del Reading FC, anotando'l primer gol na victoria por 3-1. Guidetti anot\u00f3 otros cinco goles nos sos pr\u00f3ximos seis part\u00edos pal equipu reserva.\nStoke City (pr\u00e9stamu).\nEl 14 de xineru de 2014, Guidetti xunir al Stoke City en calid\u00e1 de pr\u00e9stamu pol restu de la temporada 2013-14 Dempu\u00e9s de nun xugar nel siguiente part\u00edu de Stoke contra Chelsea FC na FA Cup, Guidetti descarg\u00f3 la so frustraci\u00f3n escontra l'entrenador Mark Hughes pa los medios de comunicaci\u00f3n suecos. M\u00e1s tarde Guidetti aportun\u00f3 en que nun taba siendo irrespetuosu con Hughes. \u00c9l ten\u00eda un tiempu ensin \u00e9situ en Stoke mientres fa\u00eda nam\u00e1i seis part\u00edos, toos ellos como un sustitutu.\nCeltic (pr\u00e9stamu).\nEl 4 de setiembre de 2014 Guidetti xunir al Celtic FC de la Scottish Premiership en calid\u00e1 de pr\u00e9stamu pa la temporada 2014-15, pero taba inhabilit\u00e1u pal grupu de la UEFA Europa League. Fixo'l so deb\u00fa nueve d\u00edes m\u00e1s tarde, en sustituci\u00f3n de Scott Brown, pa los postreros 29 minutos nuna victoria 2-1 sobre'l Aberdeen FC. El 24 de setiembre marc\u00f3'l so primer gol col Celtic, nuna victoria en casa por 3-0 sobre Heart of Midlothian na ronda d'octavos de la Copa de la Lliga d'Escocia. Tres d\u00edes m\u00e1s tarde, marc\u00f3 los sos primeros goles na Scottish Premiership, redes, tanto como'l Celtic gan\u00f3 2-1 en St Mirren F.C. El 18 d'ochobre Guidetti abri\u00f3'l marcador na victoria por 5-0 n'amestar ante'l Ross County. \u00c9l fixo lo mesmo na victoria por 2-0 sobre'l Kilmarnock el 26 d'ochobre.\nMarc\u00f3 un 'hat-trick', el 29 d'ochobre, nel part\u00edu nel que'l Celtic avanz\u00f3 a les semifinales de la Copa de la Lliga d'Escocia con una goliada 6-0 sobre'l Partick Thistle. El so triplete foi'l decimoquintu hat-trick anot\u00e1u nel Celtic por un xugador suecu. Tres d\u00edes m\u00e1s tarde, marc\u00f3 l'\u00fanicu gol na victoria ante'l Inverness Caledonian Thistle, el so novenu gol nos sos \u00faltimos siete part\u00edos. Foi nom\u00e1u como'l Meyor Xugador del Mes d'ochobre de 2014, con 6 goles en 4 part\u00edos, toos ellos ganaos pol Celtic.\nGuidetti anot\u00f3 un penalti na victoria 4-0 del Celtic n'Heart of Midlothian na cuarta ronda de la Copa d'Escocia el 30 de payares. Foi'l so 11\u00ba gol n'apenes 10 part\u00edos pal Celtic, pero dempu\u00e9s el suecu embarcar nuna racha de diez part\u00edos ensin anotar y perdi\u00f3 el so llugar nel once inicial. Guidetti, mientres esi plazu, rexistr\u00f3 cuatro asistencies en tr\u00e9s part\u00edos de lliga en victories sobre St Mirren, Ross County y Ross County. Sicas\u00ed, nel segundu tiempu nel part\u00edu de la UEFA Europa League contra'l Inter de Mil\u00e1n, Guidetti rescat\u00f3 un empate 3-3 pal Celtic nel tiempu de descuentu. Tr\u00e9s d\u00edes depu\u00e9s Guidetti punxo na acta de nuevu'l so gol nuna victoria 4-0 na lliga sobre'l Hamilton Academical.\nEl 15 de marzu, Guidetti gan\u00f3'l so primer trof\u00e9u nel Celtic, y\u00e1 que gan\u00f3 a Dundee United por 2-0 na final de la Copa de la Lliga d'Escocia en Hampden Park. Depu\u00e9s d'esto, Guidetti vio puerta na victoria por 3-0 de nuevu ante'l Dundee United el 21 de marzu, esta vegada en competici\u00f3n lliguera. El 19 d'abril, nuna semifinal de la Copa d'Escocia en Hampden Park, ingres\u00f3 por Griffiths nel tiempu extra y empat\u00f3 contra'l Inverness, anque'l Celtic finalmente perdi\u00f3 2-3. Foi'l so gol n\u1d58 15 de la temporada. Guidetti termin\u00f3 la temporada con 15 goles tres 35 part\u00edos col Celtic.\nA la fin de la temporada 2014-15, anunci\u00f3se que'l club d'orixe, el Manchester City nun ten\u00eda la intenci\u00f3n d'ufiertar a Guidetti un nuevu contratu, y convertir\u00edase n'axente llibre una vegada que expirara el so contratu, xunto col so compa\u00f1eru d'equipu Micah Richards.\nCelta de Vigo.\nEn xunetu de 2015, Guidetti robl\u00f3 pol Real Club Celta de Vigo de la Primer Divisi\u00f3n d'Espa\u00f1a nun trespasu gratuitu, dempu\u00e9s d'aceptar un contratu de cinco a\u00f1os. \nTres una gran pretemporada col conxuntu celeste, el so deb\u00fa producir na primer xornada de la Lliga BBVA 2015/16, al entrar como sustitutu nel minutu 69 de Hugo Mallo na victoria a casa por 1-2 ante'l Levante U.D. Na xornada 5, anot\u00f3'l so primer gol cola camiseta celeste na goliada por 4-1 ante l'actual campe\u00f3n de Lliga, el F.C. Barcelona. Guidetti anot\u00f3'l gol, en saliendo 5 minutos antes del banqu\u00edn, sustituyendo a Iago Aspas.\nSicas\u00ed, Guidetti nun foi titular nes siguiente xornaes deb\u00edu al altu rendimientu de xugadores como Nolito, Fabi\u00e1n Orellana o Iago Aspas, vi\u00e9ndose amenorgaes les sos opciones a la Copa del Rei, na que marca tres goles na eliminatoria ante'l C\u00e1diz C.F.\nCola entrada del a\u00f1u nuevu, Guidetti foi esencial pal Celta, gan\u00e1ndose un puestu como titular por cuenta de la mancadura de Nolito y convirtiendo dos goles vitales ante'l Levante U.D. na victoria por 4-3 na fecha 20 de la lliga. Tami\u00e9n foi esencial nel pase a les semifinales de la Copa, al anotar un golazu nel part\u00edu de vuelta ante'l Atl\u00e9tico de Madrid nel Estadiu Vicente Calder\u00f3n (2:3). Nes semifinales ante'l Sevilla F.C., Guidetti fall\u00f3 un penalti nel part\u00edu de vuelta, magar y\u00e1 yera intrescendente pa la resultancia de la elminatoria. Sicas\u00ed, d\u00edes dempu\u00e9s asumi\u00f3 de nuevu la responsabilid\u00e1 m\u00e1xima na lliga, anot\u00e1ndola esta vegada s\u00ed ante'l F.C. Barcelona nuna goliada encaxada por 6-1. El 11/05/2017 na semifinal d'Europa League tuvo la \u00faltima ocasi\u00f3n del alcuentru onde pudo clasificar al so equipu a la final, pero solo qued\u00f3 nuna ocasi\u00f3n fallida y dex\u00f3 que'l Manchester United pasara a la \u00faltima fase.\nDeportivo Alav\u00e9s.\nEn xineru de 2018 el xugador suecu robl\u00f3 en calid\u00e1 de venc\u00edu hasta la finalizaci\u00f3n de la temporada 2017-2018. A finales de mayu, fich\u00f3 por este mesmu equipu por una cantid\u00e1 de 4 millones d'euros.\nVida personal.\nEl g\u00fcelu paternu de Guidetti ye italianu y la so g\u00fcela paterna ye parte sueca y parte brasilana. John Guidetti vivi\u00f3 en dos causes col so padre y los sos dos hermanes en Kenia. Guidetti da'l creitu de la so crecedera como futbolista xugando f\u00fatbol con ne\u00f1os mayores de los barrios marxinales m\u00e1s probes de Kibera y Mathare como un pasu importante nel so desenvolvimientu dientro y fora del campu.\nCarrera internacional.\nInferiores.\nNa Eurocopa Sub-21 de 2015 na Rep\u00fablica Checa, Guidetti empat\u00f3 pa Suecia, que remont\u00f3 y gan\u00f3 a Italia 2-1 nel so primer part\u00edu del grupu en Olomouc. \u00c9l llanz\u00f3 y anot\u00f3 el primer penalti de Suecia contra Portugal na riola de desempate, que'l so equipu gan\u00f3 dempu\u00e9s d'un empate 0-0 en Praga, siendo asina campe\u00f3n cola seleici\u00f3n sub-21 de Suecia nel so llogru m\u00e1s destac\u00e1u nes categor\u00edes inferiores. Am\u00e1s, foi bota de bronce del Campeonatu.\nAbsoluta.\nGuidetti debut\u00f3 col primer equipu de Suecia el 29 de febreru de 2012 nun amistosu fora de casa ante Croacia, al entrar como sustitutu al mediu tiempu. \u00c9l tuvo qu'esperar m\u00e1s de dos a\u00f1os y mediu pa la so segunda convocatoria, en sustituci\u00f3n de Isaac Thelin pa los postreros 23 minutos d'una derrota 1-0 nun amistosu ante Francia en Marsella el 18 de payares de 2014."}
{"id": "143061", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143061", "title": "Harry Maguire", "text": "Jacob Harry Maguire ye un ."}
{"id": "143062", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143062", "title": "Mario Casas", "text": "Mario Casas Sierra ye un actor espa\u00f1ol.\nBiograf\u00eda.\nAntes de dedicase a la interpretaci\u00f3n, Mario Casas realiz\u00f3 apaiciones espor\u00e1diques n'anuncios de marques como Telepizza o Renfe. Tres dellos a\u00f1os trabayando en papeles menores en 2006 llogr\u00f3 un personaxe fixu na serie xuvenil \"SMS\". Esi mesmu a\u00f1u, debut\u00f3 nel cine de la mano d'Antonio Banderas, que-y dio la oportunid\u00e1 de participar en \"El camino de los ingleses\". Aun as\u00ed los sos primeros papeles notables na gran pantalla nun-y llegaron hasta 2009 con \"Fuga de celebros\" y \"Mentiras y gordas\". Dambes consiguieron bonos datos en taquilla.\nEn rematando la so participaci\u00f3n na serie \"Los hombres de Paco\", onde encarn\u00f3 mientres seis temporaes (dende 2007 al 2010) al polic\u00eda Aitor Carrasco, el 3 d'avientu de 2010 estren\u00f3 l'adaptaci\u00f3n cinematogr\u00e1fica de \"Tres metros sobre el cielo\". L'estrenu confirm\u00f3'l tir\u00f3n del nuevu actor na gran pantalla y deriv\u00f3 nuna remortina titulada \"Tengo ganas de ti\" que s'estren\u00f3'l 22 de xunu de 2012. Poques selmanes dempu\u00e9s d'estrenar \"Tres metros sobre el cielo\" estren\u00f3 la pel\u00edcula \"Carne de Ne\u00f3n\", dirixida pol direutor Paco Cabezas, Mario interpretaba al protagonista de la cinta, Ricky, un mozu con problemes sociales que se realcontrar\u00eda cola so madre (\u00c1ngela Molina) tres qu'\u00e9sta saliera de la c\u00e1rcel. Tami\u00e9n en 2012\nprotagoniz\u00f3 \"Grupu 7\" d'Alberto Rodr\u00edguez onde realiz\u00f3 un papel bien allo\u00f1\u00e1u al de les anteriores pel\u00edcules, que taben m\u00e1s enfocaes escontra un p\u00fablicu adolescente.\nDende xineru de 2011 hasta febreru de 2013 protagoniz\u00f3, xunto a Blanca Su\u00e1rez y Juanjo Artero, la serie \"El barco\". Poco dempu\u00e9s, en mayu lleg\u00f3 a los cines espa\u00f1oles \"La Mula\" rodada cuatro a\u00f1os antes. Gracies a esta cinta llogr\u00f3 la Biznaga de Plata al meyor actor protagonista nel Festival de cine de M\u00e1laga. El 27 de setiembre de 2013 estren\u00f3 \"Las brujas de Zugarramurdi\" na que tuvo acompa\u00f1\u00e1u por Hugo Silva y Pep\u00f3n Nieto, ente otros.\nPel branu de 2013 rod\u00f3 ente Malasia y Los Angeles la so primer pel\u00edcula n'ingl\u00e9s (estrenada en dellos cines d'Estaos Xun\u00edos, y en Itunes en 2015), titulada \"Ed\u00e9n\", del direutor Shyam Madiraju. Nella, interpret\u00f3 al porteru d'un equipu de f\u00fatbol llamao F\u00e9lix. Esi mesmu a\u00f1u y mientres principios de 2014 particip\u00f3 nel so segundu proyeutu internacional llam\u00e1u \"Los 33\" (The 33), na qu'interpreta a un mineru chilenu que se queda atrap\u00e1u nuna mina, una hestoria basada nel derrumbe de la mina San Jos\u00e9 asoced\u00edu en 2010, nesta cinta comparti\u00f3 repartu con Juliette Binoche, Antonio Banderas, Martin Sheen, Rodrigo Santoro y James Brolin ente otros. Estrenada y\u00e1 en pa\u00edses como Chile, M\u00e9xicu o Estaos Xun\u00edos, anque nun hai pel momento fecha d'estrenu n'Espa\u00f1a.. N'avientu d'esi mesmu a\u00f1u estren\u00f3 la pel\u00edcula \"Ismael\", dirixida por Marcelo Pi\u00f1eyro, onde Mario interpret\u00e1 a un nuevu padre que conoz al so f\u00edu de 8 a\u00f1os per primer vegada.\nN'avientu de 2015 llega l'estrenu de \"Palmeras en la nieve\", rodada ente xunetu de 2014 y xineru de 2015, consiguiendo'l puestu n\u00famberu 1 en taquilla mientres munches selmanes, superando a la toupoderosa \"\".\nNel primer semestre de 2015 empecipi\u00f3 los rodaxes de \"Toro\" pel\u00edcula de Kike Ma\u00edllo xunto a Luis Tosar, interpretando al personaxe que da nome a la pel\u00edcula, y de \"Mi gran noche\" d'\u00c1lex de la Iglesia, xunto col cantante Rafael.\nN'ochobre de 2015 Mario empecipia'l rodaxe de la pel\u00edcula \"Contratiempu\" (\"The Invisible Guest\" nel merc\u00e1u internacional), al pie de B\u00e1rbara Lennie, Ana Wagener y Jos\u00e9 Coronado, onde Mario se mete na piel d'Adri\u00e1n Doria, que s'estren\u00f3'l 6 de xineru de 2017. Un mes dempu\u00e9s d'estrenar \"Contratiempu\" estren\u00f3se la so tercer pel\u00edcula con \u00c1lex de La Iglesia: \"El bar\", onde Mario interpret\u00f3'l personaxe de Nacho.\nEn 2017 rod\u00f3 la pel\u00edcula \"Bajo la piel del lobo\" dando vida al so protagonista, llam\u00e1u Martinon, que se va estrenar el 9 de Marzu de 2018. A finales del 2017 tami\u00e9n rod\u00f3 la pel\u00edcula \"El Fot\u00f3grafu de Mauthausen\" (biopic del fot\u00f3grafu de la segunda guerra mundial Francesc Boix), onde Mario interpreta'l papel de Boix."}
{"id": "143063", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143063", "title": "Anal\u00eda Gad\u00e9", "text": "Mar\u00eda Esther Gorostiza Rodr\u00edguez , m\u00e1s conocida como Anal\u00eda Gad\u00e9, foi una actriz arxentina afincada n'Espa\u00f1a.\nBiograf\u00eda.\nD'orixe vascu per parte de padre, en 1948 gan\u00f3 un concursu de guapura qu'entamaba'l programa \"Radiolandia\", que'l so premiu yera una apaici\u00f3n na pel\u00edcula \"La culiebra de cascabel\". Tan solo dos a\u00f1os dempu\u00e9s debutaba nel teatru.\nForma ent\u00f3s compa\u00f1\u00eda propia col so home (dende 1949) Juan Carlos Thorry (Torrontegui), de quien acaba divorci\u00e1ndose. Simpatizante del peronismu, va ser escorrida mientres el r\u00e9xime de Pedro Eugenio Aramburu, polo que tien de colar al exiliu, llega a Espa\u00f1a en 1956 y empieza a trabayar en cine y teatru, de la que se xune sentimentalmente al actor y direutor Fernando Fern\u00e1n G\u00f3mez. Mientres esa etapa compaxina les sos apaiciones en pel\u00edcules rodaes por Fern\u00e1n G\u00f3mez, siendo \"La vida por delante\" la m\u00e1s conocida, con comedies rom\u00e1ntiques como \"Las muchachas de azul\" (1957), de Pedro Lazaga o \"Una rapacina de Valladolid\" (1958), de Luis C\u00e9sar Amadori. En 1961 participa en \"Madame Sans-Gene\" de Christian-Jaque, onde se xacia con Sof\u00eda Loren.\nNesa d\u00f3mina estr\u00e9nase tami\u00e9n como presentadora de televisi\u00f3n nel \"magac\u00edn\" de TVE \"Anal\u00eda Gad\u00e9 c\u00fantanos\" (1961\u20131962).\nA partir de los a\u00f1os 1970 opta por pel\u00edcules de rexistru dram\u00e1ticu para, finalmente, centrar la so carrera nel teatru, con incursiones en televisi\u00f3n: \"La se\u00f1ora Garc\u00eda se confiesa\" (1976), con Adolfo Marsillach; \"Luc\u00eda Bonelli\" (1984), \"Compuesta y sin novio\" (1994), con Lina Morgan, y \"Carmen y familia\" (1996), con Beatriz Carvajal.\nYe hermana del fin\u00e1u y conoc\u00edu dramaturgu y Secretariu de Cultura con Ra\u00fal Alfons\u00edn, Carlos Gorostiza."}
{"id": "143064", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143064", "title": "Lucas Hern\u00e1ndez", "text": "Lucas Hern\u00e1ndez (; Marsella, 14 de febreru de 1996), conoc\u00edu como Lucas, ye un futbolista franc\u00e9s que xuega de llateral esquierdu nel Club Atl\u00e9tico de Madrid de la Primer Divisi\u00f3n d'Espa\u00f1a. Ye hermanu del tami\u00e9n futbolista Theo Hern\u00e1ndez.\nTrayeutoria.\nYe f\u00edu del futbolista Jean-Fran\u00e7ois Hern\u00e1ndez, que xug\u00f3 m\u00e1s de 300 part\u00edos ente les lligues franc\u00e9s y espa\u00f1ol y que tami\u00e9n milit\u00f3 un a\u00f1u nel Atl\u00e9tico de Madrid y Rayo onde se retir\u00f3 en 2002. Lucas naci\u00f3 en Marsella (Francia), cuando'l so padre yera xugador del Olympique. Nel a\u00f1u 2007, con once a\u00f1os, Lucas incorporar a los infantiles del Atl\u00e9tico de Madrid.\nClub Atl\u00e9tico de Madrid \"B\".\nDebut\u00f3 col Club Atl\u00e9tico de Madrid \"B\" en Segunda Divisi\u00f3n B el 26 d'abril de 2014 en ganar ante la Real Sociedad B por cero a unu. Xug\u00f3 tr\u00e9s part\u00edos m\u00e1s mientres esa temporada na que'l so equipu evit\u00f3'l descensu nel part\u00edu de promoci\u00f3n. Esa mesma temporada y\u00e1 debut\u00f3 col primer equipu y en xunu anov\u00f3'l so contratu col club hasta 2018.\nClub Atl\u00e9tico de Madrid.\nEl 5 de payares de 2014 foi convoc\u00e1u pol entrenador Diego Simeone pa un part\u00edu contra'l Villarreal CF de Lliga pero nun aportar# a utiliz\u00e1u nel part\u00edu que termin\u00f3 empate a unu.\nLucas debut\u00f3 col Atl\u00e9tico de Madrid el 3 d'avientu de 2014, nel que xug\u00f3 los 90 minutos na victoria cero a tr\u00e9s sobre'l CE L'Hospitalet correspondiente a la ida de los deiciseisavos de final de la Copa del Rei. Nueve d\u00edes dempu\u00e9s tami\u00e9n lo fixo en Primer Divisi\u00f3n na victoria por unu a cuatro ante'l Athletic Club. Lucas salt\u00f3 al campu nel minutu 88 dempu\u00e9s de la mancadura de Siqueira.\nNel branu de 2015, na pretemporada 2015-16 ampli\u00f3'l so contratu hasta 2019, ya incorpor\u00f3se definitivamente al primer equipu. La so primer apaici\u00f3n na UEFA Champions League foi'l 15 de marzu de 2016, sustituyendo al manc\u00e1u Diego God\u00edn nel tiempu extra de los octavos de final contra'l PSV Eindhoven (0-0 dempu\u00e9s de 120 minutos, 8-7 a favor de los colchoneros nos penaltis). Na so primer temporada, proclam\u00f3se subcampe\u00f3n de la Champions League, en perdiendo la final na riola de penaltis ante'l Real Madrid. En mayu de 2017, robl\u00f3 un nuevu contratu col club madrilanu que lu venceya a este hasta 2022.\nSeleici\u00f3n nacional.\nCategor\u00edes inferiores.\nLucas fixo la so primer apaici\u00f3n internacional con el 6 de marzu de 2012 xugando los 90 minutos cola Seleici\u00f3n sub-16 nel empate a unu nun amistosu contra Italia en Coverciano. En 2014 tami\u00e9n debut\u00f3 col equipu sub-18 y col sub-19.\nSeleici\u00f3n absoluta.\nEl 14 de marzu de 2018 el seleccionador galu Didier Deschamps anunci\u00f3 la convocatoria del central del Atl\u00e9tico de Madrid pa dos part\u00edos amistosos ante Colombia y Rusia. Anque'l xugador manifestara que quer\u00eda xugar con Espa\u00f1a y at\u00f3pase en tr\u00e1mites de llograr la nacionalid\u00e1 espa\u00f1ola, la reglamentaci\u00f3n FIFA t\u00f3rga-y xugar con Espa\u00f1a, polo qu'acept\u00f3 xugar con Francia, el so pa\u00eds d'orixe. Debuta per primer vegada cola seleici\u00f3n francesa a los 70 minutos del segundu tiempu sustituyendo a Lucas Digne nel part\u00edu amistosu contra que termin\u00f3 cola resultancia a favor de la tricolor por 2-3. y contra la seleici\u00f3n rusa onde xug\u00f3 los 90 minutos nos que gan\u00f3'l conxuntu galu por 3 a 1 en condici\u00f3n de visitante.\nEl 17 de mayu de 2018, el seleccionador Didier Deschamps incluyir na llista de 23 pal Mundial.\nVida privada.\nLa Fiscal\u00eda pidi\u00f3 un a\u00f1u de prisi\u00f3n pa Lucas Hern\u00e1ndez por frayar la condena que se-y impunxo'l 27 de febreru de 2017 el Xulg\u00e1u de lo Penal 35 de Madrid, que lu castig\u00f3 a cumplir 31 d\u00edes de trabayos en beneficios de la comunid\u00e1 y a seis meses d'allo\u00f1amientu a m\u00e1s de 500 metros de la so pareya, Amelia de la Ossa Lorente, pol enfrentamientu que dambos protagonizaron en plena cai mientres la madrugada del 2 de febreru del mesmu a\u00f1u."}
{"id": "143065", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143065", "title": "Cristian Rodr\u00edguez", "text": "Cristian Gabriel Rodr\u00edguez Barotti ) ye un futbolista uruguayu. Xuega como estremu esquierdu, interior esquierdu, mediu centru o media punta en Club Atl\u00e9tico Pe\u00f1arol de la Primer Divisi\u00f3n d'Urugu\u00e1i. \nTien un r\u00e9cor hist\u00f3ricu na so cuenta personal, al ser el futbolista uruguayu con m\u00e1s t\u00edtulos oficiales ganaos na historia del f\u00fatbol con 24 trofeos nel so haber (7 en Pe\u00f1arol, 10 en Porto, 4 n'Atl\u00e9tico de Madrid, 1 en Paris Saint-Germain y 2 cola Seleici\u00f3n d'Urugu\u00e1i), siendo 4 d'esos trofeos t\u00edtulos internacionales, dexando a Edison Cavani nel segundu llugar d'esti r\u00e9cor.\nDebut\u00f3 como futbolista en 2002 en Pe\u00f1arol con quien consigui\u00f3'l Torn\u00e9u Clasificatorio de 2002, el Torn\u00e9u Clausura y el Campeonatu Uruguayu en 2003 convirtiendo 1 gol en dicha temporada. Al a\u00f1u siguiente en 2004, convirti\u00f3 4 goles na temporada y gan\u00f3 la Liguilla Pre-Llibertadores d'Am\u00e9rica de 2004, convirtiendo'l primera tantu nel primer part\u00edu de dichu Torn\u00e9u frente a Tacuaremb\u00f3. Depu\u00e9s en 2005 foi tresfer\u00edu al Paris Saint-Germain onde gan\u00f3 la Copa de Francia en 2006.\nPa la temporada 2007-08 foi fich\u00e1u pol Benfica de Portugal, onde convirti\u00f3 7 goles en 36 part\u00edos.\nEn 2008 fich\u00f3 pol Porto consiguiendo la Primeira Liga, la Ta\u00e7a de Portugal y la Supercopa de Portugal en tr\u00e9s causes ca\u00fana. Tami\u00e9n gan\u00f3 la UEFA Europa League en 2011. Al a\u00f1u siguiente foi tresfer\u00edu al Atl\u00e9tico de Madrid onde consigui\u00f3 la Supercopa d'Europa 2012, la Copa del Rei 2012-13, la Lliga Espa\u00f1ola 2013-14 y la Supercopa d'Espa\u00f1a 2014.\nFoi internacional cola Seleici\u00f3n d'Urugu\u00e1i en 102 ocasiones y convirti\u00f3 11 goles. Particip\u00f3 na Copa Am\u00e9rica de 2004, 2007, 2011 -proclam\u00e1ndose campe\u00f3n- y 2015. Tami\u00e9n particip\u00f3 nel Mundial 2014 y na Copa Confederaciones 2013.\nTrayeutoria.\nComienzo.\nNaci\u00f3 futbol\u00edsticamente en Pe\u00f1arol nel a\u00f1u 2002 y foi campe\u00f3n d'Urugu\u00e1i al a\u00f1u siguiente, nel 2003. En 2005 foi tresfer\u00edu al Paris Saint-Germain, nun trespasu que caus\u00f3 discutiniu por cuenta de que foi declar\u00e1u en rebeld\u00eda per parte de Pe\u00f1arol por entender qu'inda ten\u00eda contratu col club. Na primer temporada que pas\u00f3 nel club paris\u00edn consigui\u00f3 ganar la Copa de Francia en 2006. De cara a la temporada 2007-08 foi trespas\u00e1u al Benfica mientres el branu de 2007.\nPorto.\nPas\u00f3 al a\u00f1u siguiente al Porto, onde permaneci\u00f3 hasta 2012, consiguiendo ocho t\u00edtulos nacionales y una UEFA Europa League na temporada 2010-11. Mientres la so estancia nel Porto viose envolubr\u00e1u nun incidente'l 20 d'avientu de 2009. Seg\u00fan foi denunci\u00e1u, Cristian xunto con S\u0103punaru, H\u00e9lton, Hulk y Fucile afrellaron a dos guardias de segurid\u00e1 nel t\u00fanel del Est\u00e1dio da Luz tres la derrota por unu a cero ante'l Benfica. M\u00e1s de cuatro a\u00f1os dempu\u00e9s, la xusticia portuguesa conderg\u00f3 al xugador a pagar 45.000 euros.\nNel merc\u00e1u de fichaxes de 2012 foi tresfer\u00edu al Atl\u00e9tico de Madrid, roblando un contratu pa 4 a\u00f1os de serviciu, ocupando la posici\u00f3n d'estremu esquierdu.\nAtl\u00e9tico de Madrid.\nPrimeros t\u00edtulos.\nDebut\u00f3 col Atl\u00e9tico de Madrid el 19 d'agostu d'esi a\u00f1u nel empate a unu ante'l Levante, correspondiente a la primer xornada de Lliga. En apost\u00e1ndose les dos primeres xornaes de Lliga, l'Atl\u00e9tico de Madrid tuvo qu'apostar la Supercopa d'Europa el 31 d'agostu de 2012. Al ser el campe\u00f3n de la Europa League na temporada 2011-12, enfrentar al Chelsea que yera'l campe\u00f3n de la Lliga de Campeones 2012. Na final, anque nun foi titular, entr\u00f3 al campu nel minutu 56 sustituyendo a Adri\u00e1n y pudo participar na victoria por cuatro goles a unu y asina consiguir el so primer t\u00edtulu como \"roxiblancu\".\nTres selmanes dempu\u00e9s, el 20 de setiembre, anot\u00f3'l so primer gol cola camiseta del Atl\u00e9tico de Madrid abriendo'l marcador na victoria por cero a tr\u00e9s correspondiente al primer part\u00edu de la fase de grupos de la Europa League ante'l Hapoel Tel Aviv. Na competici\u00f3n europea, l'Atl\u00e9tico de Madrid nun realiz\u00f3 un papel destacable y qued\u00f3 esanici\u00e1u na primer ronda tres la fase de grupos.\nSicas\u00ed, na Copa del Rei el club clasificar pa la final que s'apost\u00f3'l 17 de mayu de 2013 nel Estadiu Santiago Bernab\u00e9u ante'l Real Madrid. En felicid\u00e1 final lleg\u00f3se a la fin de los 90 minutos reglamentarios con empate a unu y tuvo qu'apostase la pr\u00f3rroga. Nel minutu 98, Miranda anot\u00f3'l gol que fizo l'unu a dos. Cuando quedaben 9 minutos pal final, Cristian Rodr\u00edguez ingres\u00f3 en sustituci\u00f3n d'Arda Turan y de esta manera pudo esfrutar dende'l campu del llogru d'un nuevu t\u00edtulu.\nNa competici\u00f3n lliguera, l'Atl\u00e9tico de Madrid amos\u00f3 una gran regularid\u00e1 que lu llev\u00f3 a terminar la Lliga en tercer posici\u00f3n y consiguir asina l'oxetivu marc\u00e1u de primeres de la temporada: la clasificaci\u00f3n pa la Lliga de Campeones.\nCampe\u00f3n de Lliga.\nMientres la temporada 2013-14 el n\u00famberu de minutos apostaos por Cristian Rodr\u00edguez foise amenorgando con al respective de la temporada anterior. Esta ausencia de minutos provoc\u00f3 que'l xugador, nuna entrevista, anunciara la so intenci\u00f3n d'abandonar el club al rematar la temporada.\nMientres esa temporada l'Atl\u00e9tico de Madrid tuvo engarrando por consiguir el t\u00edtulu lligueru. Nun foi hasta la \u00faltima xornada na que s'enfrent\u00f3 al Barcelona, segundu clasific\u00e1u y al que-y sacaba tr\u00e9s puntos, nel Camp Nou, na que se decidi\u00f3 tou. Por cuenta de que el part\u00edu de la primera vuelta terminara n'empate, si'l Barcelona ganaba esi part\u00edu proclam\u00e1base campe\u00f3n ente que al \"Aleti\" bast\u00e1ba-y con empatar. Cristian Rodr\u00edguez nun pudo dir convoc\u00e1u por cuenta de una mancadura y el part\u00edu remat\u00f3 con empate a unu. D'esta manera, el futbolista consigui\u00f3'l so primer t\u00edtulu lligueru n'Espa\u00f1a.\nNa Lliga de Campeones l'Atl\u00e9tico de Madrid clasificar pa xugar la final per segunda vegada na so hestoria. El part\u00edu apost\u00f3se'l 24 de mayu en Lisboa frente al Real Madrid. L'Atl\u00e9tico de Madrid adelantrar na primera parte pero nel tiempu de descuentu de la segunda parte Sergio Ramos anot\u00f3 l'empate a la salida d'un c\u00f3rner. Na pr\u00f3rroga, el Real Madrid amos\u00f3se m\u00e1s fuerte y anot\u00f3 tres goles m\u00e1s dexando la resultancia final en cuatro a unu. Les ll\u00e1rimes de Cristian Rodr\u00edguez tres el gol del empate que forzaba la pr\u00f3rroga fueron una de les im\u00e1xenes del part\u00edu.\nAl empiezu de la temporada 2014-15 l'Atl\u00e9tico de Madrid proclam\u00f3se campe\u00f3n de la Supercopa d'Espa\u00f1a. Cristian Rodr\u00edguez apenes xug\u00f3 5 minutos nel part\u00edu de vuelta pero gracies a esti t\u00edtulu convertir nel xugador uruguayu que m\u00e1s t\u00edtulos consigui\u00f3 considerando t\u00edtulos de lliga y torneos oficiales internacionales.\nParma.\nMientres el merc\u00e1u d'iviernu de la temporada 2014-15, por cuenta de los pocos minutos colos que taba cuntando, foi venc\u00edu al Parma hasta'l final de la temporada. Debut\u00f3 col equipu'l 25 de xineru de 2015 na derrota por unu a dos ante'l Cesena. Rodr\u00edguez abandon\u00f3 l'equipu rax\u00f3n col enfotu de xugar m\u00e1s minuto pero en Parma atop\u00f3se una dif\u00edcil situaci\u00f3n. El club atopar con problemes de pagu y los xugadores nun cobraben les sos n\u00f3mines. Por esti motivu varios part\u00edos fueron suspend\u00edos y, ante la imposibilid\u00e1 de xugar y cobrar, el xugador abandon\u00f3'l club tres tan solo 6 part\u00edos apostaos.\nGr\u00eamio.\nEl 9 de marzu foi anunciada la so cesi\u00f3n al Gremiu de Porto Alegre por tr\u00e9s meses. Tres dos meses nel equipu brasilanu, el 8 de mayu Rodr\u00edguez rescindi\u00f3'l so contratu deb\u00edu les sos constantes mancadures, apostando nam\u00e1i 80 minutos nesi tiempu.\nIndependiente.\nEl 24 de xunetu anunci\u00f3'l fichaxe del \"Cebolla\" por Independiente. Debut\u00f3 col \"Collor\u00e1u\" el 15 d'agostu na ventena xornada de Lliga frente a Defensa y Justicia. Rodr\u00edguez salt\u00f3 al campu nel minutu 59 en sustituci\u00f3n de Mat\u00edas Pisano na victoria del so equipu por unu a cero. Anot\u00f3'l so primer gol col club arxent\u00edn na victoria por dos a unu ante Nueva Chicago el 19 de setiembre na vigesimoquinta xornada de Lliga.\nVuelta a Pe\u00f1arol.\nRetorn\u00f3 a Pe\u00f1arol a empiezos del 2017, onde llogr\u00f3'l Campeonatu Uruguayu 2017, siendo'l goliador del equipu con 16 goles, ente ellos marc\u00f3 munchos importantes como por casu, na segunda parte de la temporada convirti\u00f3-y un gol a Nacional nel cl\u00e1sicu del Torn\u00e9u Clausura 2017 que ser\u00eda trunfu 2 a 0, na pen\u00faltima fecha d'esti torn\u00e9u fixo dos goles frente a Cerro nun 4 a 0 que-y dar\u00eda'l t\u00edtulu a falta d'un part\u00edu y am\u00e1s anot\u00f3 l'\u00fanicu gol na final de la Tabla A\u00f1al frente a Defensor Sporting nel \u00faltimu minutu pa ganar 1 a 0.\nSeleici\u00f3n Nacional.\nFoi internacional cola Seleici\u00f3n d'Urugu\u00e1i en 104 part\u00edos, anotando 11 goles y 8 asistencies. A pesar de xugar la mayor\u00eda de los part\u00edos de les eliminatories suramericanes 2010, una suspensi\u00f3n de 4 part\u00edos depu\u00e9s del atopo frente a Arxentina na \u00faltima fecha de les eliminatories, dexar fora del Repechaje frente a y provoc\u00f3 que nun fora ten\u00edu en cuenta pol entrenador de la seleici\u00f3n pal Mundial 2010. Sicas\u00ed, tres el campeonatu mundial volvi\u00f3 a la seleici\u00f3n y foi parte del plantel que consigui\u00f3 la Copa Am\u00e9rica del a\u00f1u 2011 cola seleici\u00f3n.\nEl 12 de mayu de 2014 l'entrenador de la seleici\u00f3n, \u00d3scar Washington Tab\u00e1rez, incluy\u00f3 al \"cebolla\" na llista provisional de 28 xugadores colos qu'empecipi\u00f3 la preparaci\u00f3n pal Mundial 2014. Finalmente, el 31 de mayu dar a conocer la llista definitva de 23 na que tami\u00e9n s'atopaba Rodr\u00edguez. Apost\u00f3'l Mundial siendo titular nos 4 alcuentros qu'apost\u00f3 la Seleici\u00f3n antes de cayer esaniciada n'Octavos de final frente a .\nEl 23 de mayu de 2015 foi convoc\u00e1u p'apostar la so cuarta Copa Am\u00e9rica. Nel primer part\u00edu Cristian foi titular ante y anot\u00f3 l'\u00fanicu gol que dio la victoria a Urugu\u00e1i. Al rematar l'alcuentru foi escoy\u00edu meyor xugador del part\u00edu. Urugu\u00e1i clasificar pa cuartos de final onde cay\u00f3 esaniciada ante'l anfitri\u00f3n , Cristian xug\u00f3 en tolos part\u00edos.\nPalmar\u00e9s.\nTorneos nacionales curtios.\nOtros llogros.\n Tercer llugar de la Copa America 2004 cola Seleici\u00f3n d'Urugu\u00e1i\n Subcampe\u00f3n de la \"UEFA Champions League 2013-14\" \"con Atl\u00e9tico de Madrid\""}
{"id": "143066", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143066", "title": "Kieran Trippier", "text": "Kieran John Trippier ye un futbolista ingl\u00e9s que xuega como llateral derechu del Tottenham Hotspur de la Premier League d'Inglaterra.\nTrippier empecipi\u00f3 la so carrera nel sistema xuvenil del Manchester City, pero nunca pudo debutar nel primer equipu profesionalmente. En febreru de 2010, xunir a pr\u00e9stamu per un mes al Barnsley de la Football League Championship. Xuni\u00f3se nuevamente a esti club n'agostu de 2010 por un pr\u00e9stamu de seis meses que depu\u00e9s foi estend\u00edu hasta'l final de la temporada. En xunetu de 2011, robl\u00f3 un pr\u00e9stamu de temporada completa col Burnley de la Championship, equipu que lu contrat\u00f3 permanentemente en xineru de 2012 por tr\u00e9s a\u00f1os y mediu. Foi nom\u00e1u al PFA Equipu del A\u00f1u de la Championship por dos temporaes consecutives, en 2012-2013 y 2013-2014. En 2014 asegur\u00f3 la so promoci\u00f3n col Burnley a la Premier League, depu\u00e9s de quedar subcampeones na Championship. Trippier tami\u00e9n represent\u00f3 a la seleici\u00f3n d'Inglaterra dende'l nivel sub-18 hasta'l sub-21.\nA pesar de que Burnley nun consigui\u00f3 permanecer na Premier League pa la siguiente temporada, en xunu de 2015 Trippier fich\u00f3 por Tottenham Hotspur por 3.5 millones d'euros."}
{"id": "143067", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143067", "title": "The Danish Girl", "text": "The Danish Girl ye una pel\u00edcula biogr\u00e1fica brit\u00e1nica-estauxunidense dirixida por Tom Hooper y protagonizada por Eddie Redmayne, Alicia Vikander, Amber Heard y Matthias Schoenaerts. La cinta ta basada na novela hom\u00f3nima de David Ebershoff, y cunta la hestoria real de la pintora danesa Lili Elbe, la primer muyer tresx\u00e9neru en sometese a una cirux\u00eda de reasignaci\u00f3n de sexu. Tuvo un estrenu llind\u00e1u previstu'l 27 de payares de 2015 en Nueva York y en Los Angeles.\nArgumentu.\nA mediaos de la d\u00e9cada de 1920 en Copen\u1e25ague, la retratista Gerda Wegener (Alicia Vikander) p\u00edde-y al so home, el popular arquiteutu paisaxista Einar Wegener (Eddie Redmayne), que pose un momentu pa ella pa sustituyir a una modelu que llega tarde al so pisu a posar como baillarina de ballet nuna pintura que ta trabayando.\nL'actu de pasar por una figura femenina esmazcara la identid\u00e1 de Einar como una muyer, a la que llam\u00f3 Lili Elbe. Esto pon en marcha una progresi\u00f3n, primero tentativa y depu\u00e9s irreversible, de dexar tras a Einar, sentimientu col que lluch\u00f3 por despintar mientres tola so vida. Esto ll\u00e9vase a cabu cuando Lili y Gerda treslladar a Par\u00eds; les semeyes de Gerda de Einar nel so est\u00e1u femen\u00edn atraen muncha atenci\u00f3n de los comerciantes d'arte que les sos semeyes anteriores nun ten\u00eden. Ye ell\u00ed onde Gerda sigue la pista del comerciante d'arte Hans Axgil (Matthias Schoenaerts), un amigu de la infancia de Einar (Hans foi'l primer mozu en besalo). L'atracci\u00f3n mutua de Hans y Gerda ye un retu, una y bones Gerda salea la so cambiante rellaci\u00f3n a Lili; pero Hans tien una llarga amist\u00e1 con Lili y acaba volvi\u00e9ndose un sofitu tantu de Lili como de Gerda.\nA midida que la so llucha cola so identid\u00e1 y esistencia siguida como Lili vu\u00e9lvense demasi\u00e1u pa Gerda, ella empieza a buscar l'ayuda de psic\u00f3logos, pero nengunu da nenguna resultancia, y nun casu, casi la lleva a recluyise nuna instituci\u00f3n mental. Col tiempu, seg\u00fan l'encamientu de Hans, Lili y Gerda atopar col Dr. Kurt Warnekros (Sebastian Koch). El Dr. Warnekros esplica que conoci\u00f3 a delles persones como Lili, qu'anque f\u00edsicamente son masculinos, identif\u00edquense como femen\u00edn, y prop\u00f3n una innovadora y revesosa soluci\u00f3n: sometese a la cirux\u00eda de reasignaci\u00f3n de sexu. Esto implicar\u00eda un procedimientu de dos partes: primero la eliminaci\u00f3n de los xenitales esternos de Lili y depu\u00e9s, dempu\u00e9s d'un periodu de recuperaci\u00f3n, la construcci\u00f3n d'una natura. Alvi\u00e9rte-yos que tratar d'una operaci\u00f3n bien peligrosa que nunca s'intent\u00f3 antes y Lili ser\u00eda una de les primeres en sometese a ella. Lili acepta darr\u00e9u y pocu dempu\u00e9s, viaxa a Alema\u00f1a pa empezar la cirux\u00eda. Por desgracia, pocu dempu\u00e9s muerre por entueyos de la cirux\u00eda.\nA la fin, Gerda y Hans t\u00e1n nuna llomba de vuelta en Dinamarca, frente a los cinco \u00e1rboles que Lili hab\u00eda pint\u00e1u. El pa\u00f1uelu que Lili diera orixinalmente a Gerda, y que darr\u00e9u fuera dau d'ida y vuelta delles vegaes, d\u00e9xase llevar pol vientu, danzando.\nProducci\u00f3n.\nEn setiembre de 2009, Tomas Alfredson revel\u00f3 a \"Variety\" que la producci\u00f3n del proyeutu preceder\u00eda a la de la so pr\u00f3xima adautaci\u00f3n de \"El topu\". Y a\u00f1edi\u00f3: \u00abTuvimos cerca d'un a\u00f1u en conversaciones, y llueu vamos empezar la producci\u00f3n\u00bb.\nN'avientu de 2009, los peri\u00f3dicos suecos informaron que Alfredson y\u00e1 nun yera l'encarg\u00e1u de dirixir \"The Danish Girl\" y empezar\u00eda a trabayar en \"Tinker Tailor Soldier Spy\". Alfredson dixo que llamentaba que la informaci\u00f3n de que trabayaba en \"The Danish Girl\" espandi\u00e9rase antes de rematar el tratu. Tami\u00e9n dixo qu'inda quer\u00eda faer la pel\u00edcula y podr\u00eda volver al proyeutu.\nEl 12 de xineru de 2010, el direutor suecu Lasse Hallstr\u00f6m dixo a los medios suecos qu'\u00e9l fuera asign\u00e1u pa reemplazar a Alfredson como direutor.\nOrixinalmente escoyer a Charlize Theron pa interpretar el papel de Gerda Wegener, pero foi reemplazada por Gwyneth Paltrow dempu\u00e9s d'abandonar el proyeutu. Paltrow abandon\u00f3'l proyeutu por cuenta de cambeos d'allugamientu. Uma Thurman foi tami\u00e9n un reemplazu rumoreado. En setiembre de 2010, se rumoreaba que Marion Cotillard yera la principal candidata pal papel.\nEl rodaxe empez\u00f3 na primavera de 2010 en Berl\u00edn.\nEl 11 de xunu de 2010, \"The Hollywood Reporter\" revel\u00f3 que la pel\u00edcula recibiera \u20ac 1,2 millones ($ 1,5 millones) en financiamiento de subsidios del NRW Film Board d'Alema\u00f1a. Les condiciones del alcuerdu incl\u00fain un rodaxe previstu de 19 d\u00edes n'Alema\u00f1a. En febreru de 2011, \"Screen Daily\" inform\u00f3 de que la pel\u00edcula comenzari\u00e1 a rodase en xunetu del mesmu a\u00f1u y que Rachel Weisz interpretar\u00eda a Wegener. En mayu revel\u00f3se que tanto Weisz como Hallstr\u00f6m abandonaren el proyeutu.\nFinalmente, Eddie Redmayne ser\u00eda l'encarg\u00e1u de ponese na piel de Lili Elbe y la pel\u00edcula ser\u00eda dirixida por Tom Hooper.\nRedmayne calific\u00f3 la pel\u00edcula como una \u00abestraordinaria hestoria d'amor\u00bb en declaraciones a \"The Telegraph\". L'actor axuntar con persones que se sometieren a operaciones de camb\u00e9u de sexu pa preparar el so rol: \u00abConoc\u00ed a xente con una valent\u00eda estraordinaria y brillante, asina qu'espero que s\u00eda una esperiencia interesante\u00bb, declar\u00f3 al mediu brit\u00e1nicu.\nFilmaci\u00f3n.\nLa filmaci\u00f3n empez\u00f3 en febreru de 2015. La primer imaxe de Redmayne como Lili Elbe public\u00f3se'l 26 de febreru de 2015. El 5 de setiembre de 2015 la pel\u00edcula exhibir nel Festival Internacional de Cine de Venecia de 2015, con gran aceptaci\u00f3n y cr\u00edtiques positives."}
{"id": "143068", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143068", "title": "Guerra de Croacia", "text": "La Guerra de Croacia o Guerra croata d'Independencia (en croata: \"Domovinski Rat\" (Guerra de la Patria), en serbiu: \"\u0420\u0430\u0442 \u0443 \u0425\u0440\u0432\u0430t\u0441\u043a\u043e\u0458\" o \"Rat o Hrv\u0430tskoj\" (Guerra en Croacia)) tuvo llugar en Croacia dende 1991 hasta 1995. Primeramente, la guerra desenvolver ente Croacia y l'Ex\u00e9rcitu Popular Yugoslavu (JNA) apoder\u00e1u polos serbios. M\u00e1s tarde, el conflictu deriv\u00f3 nuna llucha ente les tropes de l'acabante independizar Croacia y les fuercies rebalbes de la minor\u00eda serbia, que proclam\u00f3 la Rep\u00fablica Serbia de Krajina. Los serbios fueron sofitaos pol Ex\u00e9rcitu Popular Yugoslavu. El bandu croata apuntaba a establecer soberan\u00eda pa la Rep\u00fablica de Croacia, enantes constituyida como una rep\u00fablica socialista dientro de la Rep\u00fablica Federal Socialista de Yugoslavia, ente que los serbios quer\u00eden quedase en Yugoslavia, buscando nueves llendes en partes de Croacia con mayor\u00eda \u00e9tnica serbia o con una minor\u00eda serbia influyente. La guerra result\u00f3 particularmente atanante pola so brutalid\u00e1 nuna socied\u00e1 relativamente desenvuelta n'Europa y nos tiempos modernos.\nAntecedentes. Disensi\u00f3n en Yugoslavia.\nLa guerra en Croacia foi result\u00e1u del ascensu del nacionalismu en Yugoslavia mientres la d\u00e9cada de 1980, que conduci\u00f3 amodo a la disoluci\u00f3n de la Rep\u00fablica Socialista Federal de Yugoslavia. La crisis empez\u00f3 a desencadenase en Yugoslavia tres el debilitamientu de les democracies populares de la Europa oriental, na \u00faltima fase de la Guerra Fr\u00eda, tou ello simboliz\u00e1u pola cayida del Muriu de Berl\u00edn en payares de 1989. En Yugoslavia, la Lliga de los Comunistes de Yugoslavia perdiera y\u00e1 gran parte del so preeminencia ideol\u00f3xica.\nNos a\u00f1os 90, el baturiciu secesionista de los movimientos albaneses en Kosovu llev\u00f3 a la represi\u00f3n de la mayor\u00eda albanesa nesta provincia del sur de Serbia. Les rep\u00fabliques m\u00e1s pr\u00f3speres, Eslovenia y Croacia, quixeron dar pasos escontra la independencia y el sistema pol\u00edticu occidental. La Rep\u00fablica de Serbia, dirixida por Slobodan Milo\u0161evi\u0107, abogaba pol centralismu y el sistema de part\u00edu \u00fanicu (el comunista) pa toa Yugoslavia, terminando per derogar l'autonom\u00eda de les rexones de Kosovo y Vojvodina. Coles mesmes, l'Ex\u00e9rcitu Popular de Yugoslavia esperiment\u00f3 un procesu de tresformamientu, pasando de ser un Ex\u00e9rcitu multinacional a convertise nuna fuercia controlada polos serbios.\nDau l'ascensu del nacionalismu bas\u00e1u nos intereses individuales de cada rep\u00fablica, foise faciendo previsible la desapaici\u00f3n de Yugoslavia y el so puestu reemplazu por unos cuantos Estaos socesores. Slobodan Milo\u0161evi\u0107, dende'l so ascensu al poder en Serbia, trat\u00f3 de favorecer la continuid\u00e1 de tolos serbios nun \u00fanicu Est\u00e1u. Les demandes eslovenu y croata en pos d'una mayor autonom\u00eda, incluyendo un estatus de tipu confederal y, inclusive, una completa independencia, fixeron crecer coles mesmes les idees nacionalistes ente los altos cargos de la ent\u00e1 gobernante Lliga de los Comunistes de Yugoslavia.\nLa reafirmaci\u00f3n de Serbia.\nEn marzu de 1989, la crisis en Yugoslavia afondar tres l'adopci\u00f3n de delles enmiendes a la Constituci\u00f3n socialista serbia. Al travi\u00e9s d'elles, el Gobiernu serbiu pudo reafitar los sos poderes efectivos sobre les provincies aut\u00f3nomes de Kosovu y Voivodina. Puesto que estes entidaes ten\u00eden coles mesmes derechu a votu a nivel de la presidencia federal de Yugoslavia (seis miembro de les rep\u00fabliques y dos de les provincies aut\u00f3nomes), Serbia, sol so presidente Slobodan Milo\u0161evi\u0107, llogr\u00f3'l control sobre tres voto d'ocho na eleici\u00f3n de la presidencia federal. Al travi\u00e9s de sofitos adicionales de Montenegru y, dacuando, Bosnia-Herzegovina, Serbia taba en condiciones d'exercer una enorme infl\u00fai sobre'l Gobiernu federal. Esta situaci\u00f3n caus\u00f3 protestes n'otres rep\u00fabliques, seg\u00fan propuestes de reforma de la Federaci\u00f3n Yugoslava.\nMovimientos eleutorales y constitucionales.\nEl debilitamientu del r\u00e9xime comunista dex\u00f3 al nacionalismu estender la so presencia pol\u00edtica, inclusive dientro de la mesma Lliga de los Comunistes de Yugoslavia. Nel XIV Congresu Estraordinariu de la Lliga, celebr\u00e1u'l 20 de xineru de 1990, les delegaciones de les rep\u00fabliques amosaron les sos discrepancies sobre les temes principales de la federaci\u00f3n yugoslava. La delegaci\u00f3n croata demand\u00f3 una federaci\u00f3n menos centralizada, ente que la delegaci\u00f3n serbia, encabezada por Milo\u0161evi\u0107, oponer a ello. Arriendes d'ello, los delegaos eslovenos y croates abandonaron el Congresu. Esto ye consider\u00e1u por dalgunos como l'empiezu del fin de Yugoslavia.\nLes primeres eleiciones llibres fueron convocaes ent\u00f3s en Croacia y Eslovenia pa unos pocos meses m\u00e1s tarde. Les eleiciones parllamentaries croates celebrar ente abril y mayu de 1990 (la primer ronda'l 22 d'abril y la segunda'l 6 de mayu).\nA lo llargo de 1989 fund\u00e1rense dellos part\u00edos pol\u00edticos, ente ellos la Uni\u00f3n Democr\u00e1tica Croata (Hrvatska Demokratska Zajednica, HDZ), liderada pol nacionalista Franjo Tudjman. La HDZ bas\u00f3 la so campa\u00f1a na aspiraci\u00f3n a la independencia y nuna ret\u00f3rica xeneral antiyugoslava y antiserbia, alimentando nos croates el sentimientu de que nam\u00e1i'l HDZ pod\u00eda protexer a Croacia de les aspiraciones de los sectores serbios lideraos por Slobodan Milo\u0161evi\u0107 relatives a la conformanza de la Gran Serbia. D'esta miente, llogr\u00f3 encabezar les resultaos de les eleiciones (sigu\u00edu polos comunistes reformistes d'Ivica Racan, el Part\u00edu Socialdem\u00f3crata de Croacia) y formar un nuevu Gobiernu croata.\nUn factor importante na preservaci\u00f3n de les llendes fronterices de Croacia foi l'ayuda internacional recibida, al cargu de miembros de la di\u00e1spora croata. Munchos futuros dirixentes del HDZ, incluyendo a Tudjman, realizaron visites internacionales mientres los 80 y a principios de los 90 con vistes a llograr sofitu de los emigrantes escontra la causa nacional croata. Sicas\u00ed, estos contactos fueron y\u00e1 interpretaos por dellos pol\u00edticos comunistes conservadores (mayoritariamente serbios) como muestres de separatismu. Esta sensaci\u00f3n foi, am\u00e1s, fuertemente reforzada por delles revesoses declaraciones de miembros del HDZ y por una ret\u00f3rica imprudente que yera cualesquier cosa menos pac\u00edfica. Sirva como exemplu una recordada declaraci\u00f3n p\u00fablica de Tudjman na que se congratulaba de que la so muyer nun fuera \u201cnin serbia nin xud\u00eda\". Adicionalmente, l'emplegu d'iconograf\u00eda nacionalista, dalguna d'ella recuperada direutamente del movimientu nacionalista croata que foi responsable, mientres la Segunda Guerra Mundial, de la desapaici\u00f3n de probablemente m\u00e1s de 100.000 serbios, nun contribuy\u00f3 a rebaxar les tensiones.\nEl 13 de mayu de 1990, tuvo llugar en Zagreb un part\u00edu de f\u00fatbol ente'l Dinamo de Zagreb y el Estrella Colorada de Belgr\u00e1u. Los choques ente estos dos equipos yugoslavos, davezu rivales nos puestos altos de la lliga del pa\u00eds, fueren siempres d'altu riesgu, pero esta vegada l'alcuentru dexener\u00f3 en violentos incidentes cuando los hinches del D\u00ednamo trataron de saltar les valles escontra la zona del estadiu onde s'agospiaben los de la Estrella Colorada. R\u00e1pido, \u00e9stos empezaron a llanzar asientos y cachos de valla sobre los fans del Dinamo, lo que desencaden\u00f3 una intervenci\u00f3n policial. La \"militia\" (polic\u00eda de la d\u00f3mina comunista) intervieno darr\u00e9u, cargando contra'l siguidores del D\u00ednamo con un result\u00e1u de m\u00e1s de 60 mancaos, incluyendo dalgunos por arma blanca, de bala o intosicaos pol gas lacrim\u00f3geno.\nEl 30 de mayu de 1990, el nuevu parllamentu croata celebr\u00f3 la so primer sesi\u00f3n, na que'l presidente Tudjman anunci\u00f3 la so intenci\u00f3n d'aprobar una nueva Constituci\u00f3n (que ser\u00eda ratificada a finales d'esi a\u00f1u) y propunxo ensame de cambeos pol\u00edticos, econ\u00f3micos y sociales, dalgunos en rellaci\u00f3n a si los derechos de les minor\u00edes serbio y bosnio ser\u00eden garantizaos o non. Los dirixentes serbios llocales opunx\u00e9ronse, tarreciendo que la poblaci\u00f3n serbia de Croacia vi\u00e9rase amenazada. La so principal esmolici\u00f3n yera que la nueva Constituci\u00f3n camudara'l estatus de los serbios en Croacia, pasando a ser una 'minor\u00eda nacional' en llugar d'una 'naci\u00f3n constituyente'. Esto finalmente asocedi\u00f3 cola aprobaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n a finales d'a\u00f1u.\nN'agostu de 1990, celebr\u00f3se un referendu non oficial en rexones con una sustancial poblaci\u00f3n serbia (que ser\u00eden darr\u00e9u conoc\u00edes como la Rep\u00fablica Serbia de Krajina), sobre la cuesti\u00f3n de l'autonom\u00eda y soberan\u00eda serbies en Croacia. Esto fixo pa tratar de compensar los cambeos na Constituci\u00f3n. El Gobiernu croata trat\u00f3 de bloquiar el referendu unviando fuercies policiales a les comisar\u00edes de polic\u00eda rebalbos nes zones serbies pa confiscar les sos armes. Ente otros incidentes, civiles serbios del sur de Croacia, la mayor\u00eda en redol a la ciud\u00e1 de Knin, bloquiaron les carreteres d'accesu a los destinos tur\u00edsticos de la mari\u00f1a de Dalmacia. A\u00f1os dempu\u00e9s, mientres el xuiciu a Milan Martic, Milan Babi\u0107 afirmar\u00eda que foi enga\u00f1\u00e1u por Martic pa entamar la revuelta, y que \u00e9sta \u2013 seg\u00fan la guerra en Croacia en s\u00ed mesma \u2013 foi responsabilid\u00e1 de Martic, dientro d'un plan orquestado por Belgr\u00e1u. El Gobiernu croata respondi\u00f3 al bloqu\u00e9u de les carreteres por aciu la unviada de cuerpos policiales especiales tresportaos por helic\u00f3pteros, pero \u00e9stos fueron interceptaos por aviones de combate del Ex\u00e9rcitu Yugoslavo y oblig\u00e1u a tornar a Zagreb.\nLos serbios de Croacia nun trataron nun principiu de consiguir la independencia. El 30 de setiembre de 1990, el Conseyu Nacional Serbiu declar\u00f3 \"l'autonom\u00eda del pueblu serbiu nos territorios hist\u00f3ricos nos que vive, y que t\u00e1n dientro de les fronteres actuales de la Rep\u00fablica de Croacia como unid\u00e1 federal de la Rep\u00fablica Socialista Federal de Yugoslavia\".\nTres la eleici\u00f3n de Tudjman y la perceici\u00f3n d'amenaza nacida de la nueva Constituci\u00f3n, serbios nacionalistes de la rex\u00f3n de Kninska Krajina empezaron a realizar aiciones armaes contra oficiales del Gobiernu croata. Munchos fueron espulsaos a encomalo de la RSK. Les dependencies del Gobiernu croata na rex\u00f3n empezaron a ser controlaes por autoridaes llocales serbies o l'apocay\u00e1 instituy\u00edu \"Conseyu Nacional Serbiu\". \u00c9sti acabar\u00eda dempu\u00e9s por ser el Gobiernu de la rebalba Rep\u00fablica Serbia de Krajina. Y taba lider\u00e1u por Milan Babi\u0107, que foi dempu\u00e9s conderg\u00e1u por cr\u00edmenes de guerra y quien amos\u00f3 abiertamente'l so arrepentimientu poles sos actuaciones (am\u00e1s de testificar contra otros l\u00edderes serbios).\nEl 22 d'avientu de 1990, el Parllamentu de Croacia ratific\u00f3 la nueva Constituci\u00f3n, camudando'l estatus de los serbios de Croacia, agora consideraos 'minor\u00eda nacional' en llugar de 'naci\u00f3n constituyente'. El porcentaxe d'aquellos que se declaraben serbios, seg\u00fan el censu de 1991, yera del 12% (78% de la poblaci\u00f3n declaraba croata). Esto interpret\u00f3se como l'anulaci\u00f3n de dalgunos de los derechos que l'anterior Constituci\u00f3n (socialista) concediera a los serbios de Croacia, alimentando asina l'estremismu ente ellos. Am\u00e1s, munchos serbios empezaron a perder los sos emplegos na Alministraci\u00f3n P\u00fablica croata, particularmente tres la ratificaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n. Esto nun fixo sin\u00f3n aumentar ent\u00e1 m\u00e1s la tensi\u00f3n.\nColes mesmes, Eslovenia atopar nestos momentos somorguiada nel so propiu procesu escontra la independencia. El 23 d'avientu de 1990 \u2014 un d\u00eda dempu\u00e9s de la ratificaci\u00f3n de la nueva Constituci\u00f3n croata \u2014 Eslovenia celebr\u00f3 un referendu d'autodeterminaci\u00f3n nel que los votos a favor de la independencia algamaron el 88%.\nDarr\u00e9u dempu\u00e9s del referendu eslovenu y la nueva Constituci\u00f3n croata, l'Ex\u00e9rcitu Popular de Yugoslavia (JNA) anunci\u00f3 l'adopci\u00f3n d'una nueva doctrina de defensa pa tol pa\u00eds. La doctrina de ser Tito, seg\u00fan la cual cada rep\u00fablica calten\u00eda la so propia fuercia de defensa territorial (Teritorijalna Obrana, o TO), ser\u00eda reemplazada por un sistema centraliz\u00e1u de defensa. Les rep\u00fabliques perd\u00eden les sos competencies en materia de defensa, y les sos TO ser\u00eden desarmaos y subordinaos al cuartel xeneral del ex\u00e9rcitu federal en Belgr\u00e1u.\nFuercies militares.\nL'Ex\u00e9rcitu Popular de Yugoslavia (JNA) form\u00f3se primeramente mientres la Segunda Guerra Mundial, en forma de guerrilla contra la ocupaci\u00f3n alemana. L'\u00e9situ del movimientu partisanu yugoslavu llev\u00f3 al JNA a basar gran parte de la so estratexa operacional nes t\u00e1ctiques de guerrilla. Dada la peculiar posici\u00f3n pol\u00edtica de Yugoslavia n'Europa, los planificadores estrat\u00e9xicos del Ex\u00e9rcitu pod\u00eden esperar tener que faer frente a un ataque tantu de la OTAN como de les fuercies del Pactu de Varsovia. Esperando ser, en dambos casos, claramente super\u00e1u en potencial b\u00e9licu, el JNA decidi\u00f3 exercer una estratexa basada principalmente na guerrilla, lo que se demostrar\u00eda desastrosu na guerra que taba por venir, una y bones el JNA atopar a sigo mesmu nun escenariu b\u00e9licu nel que ten\u00eda de desempe\u00f1ar la posici\u00f3n d'atacante ensin sofitu de la poblaci\u00f3n civil nel terr\u00e9n xustu'l tipu de papel que definiera y estudi\u00e1u pa un hipot\u00e9ticu invasor de Yugoslavia.\nInda, sobre'l papel, el JNA paec\u00eda ser una fuercia poderoso, con 2.000 tanques y 300 aviones de combate (toos ellos de fabricaci\u00f3n nacional o sovi\u00e9tica). Sicas\u00ed, pa 1991 la mayor\u00eda d'esti equipamientu ten\u00eda m\u00e1s de 30 a\u00f1os: los modelos m\u00e1s estend\u00edos, el tanque T-54/55 y el caza MiG-21, que constituy\u00eden el 60% y el 40% de les fuercies blindaes y la fuercia a\u00e9rea, respeutivamente. Otra manera, los misiles anti-tanque (como'l AT-5) y antia\u00e9reos (como los SA-14) yeren m\u00e1s modernos y abondo abondosos, tando dise\u00f1aos pa destruyir armamentu muncho m\u00e1s avanz\u00e1u. Am\u00e1s, el JNA yera una fuercia multinacional: los conflictos pol\u00edticos y la llucha civil diben suponer la deserci\u00f3n de munchos homes (especialmente ente los cuadros d'oficiales, munchos d'ellos procedentes de les \u00e1rees del norte de Yugoslavia, m\u00e1s desenvueltes), perxudicando asina seriamente la efectivid\u00e1 del Ex\u00e9rcitu. Cola retirada de les fuercies del JNA en 1992, unidaes del mesmu fueron reorganizaes como l'Ex\u00e9rcitu Serbiu de Krajina, que foi un herederu direutu del JNA, con escases meyores organizativas. Mientres 1991, fuercies paramilitares como los Beli Orlovi, o los Srpski \u010cetni\u010dki Pokret desempe\u00f1aron un importante papel nel asaltu de forzar Xugu/serbies.\nPela so parte, l'Ex\u00e9rcitu Croata atop\u00e1base ent\u00e1 en peor est\u00e1u. Na primer fase de la guerra, la falta d'unidaes militares supunxo que la polic\u00eda croata tuviera de faese cargu de la mayor parte del esfuerciu b\u00e9licu. Finalmente, estos cuerpos policiales terminar\u00eden per formar el nucleu de la fuercia militar en xestaci\u00f3n, primeramente denominada \"Zbor Narodne Garde\" (ZNG), m\u00e1s tarde \"Hrvatska Vojska\" (HV), que foi fund\u00e1u en 1990, pero non realmente desenvueltu hasta 1993. L'armamentu siempres foi escasu, y munches unidaes fueron formaes inclusive desarmaes o provistes de rifles de la II Guerra Mundial. L'Ex\u00e9rcitu croata dispon\u00eda tan solo d'un pu\u00f1\u00e1u de tanques (provenientes de la II Guerra Mundial, como los T-34) y la so fuercia a\u00e9rea yera ent\u00e1 m\u00e1s deficiente: unos pocos y vieyos biplanos fumigadores Antonov An-2 fueron reconvert\u00edos pa refundiar bombes. L'Ex\u00e9rcitu taba, sicas\u00ed, altamente motiv\u00e1u, y estructurado n'unidaes de combate llocales \u2013 de cuenta que la xente d'un pueblu defender\u00eda la so propia tierra \u2013lo que supon\u00eda que ser\u00eden bien efectives al lluchar nel so propiu terr\u00e9n. N'agostu de 1991, l'Ex\u00e9rcitu croata ten\u00eda menos de 20 brigaes, que se ver\u00eden aumentaes a 60 escontra finales d'esi a\u00f1u tres la movilizaci\u00f3n xeneral ordenada n'ochobre. Tomando los cuarteles del JNA na llamada Batalla de los Cuarteles consiguir\u00eden solliviar significativamente el problema de la escasez d'equipamientu. Voluntarios llocales y organizaciones como les HOS fueron r\u00e1pido formaes p'apangar el problema de la falta d'unidaes, siendo darr\u00e9u integraes nel ex\u00e9rcitu regular.\nEscontra 1995, l'Ex\u00e9rcitu Croata convertir nuna fuercia de combate efectiva \u2013 probablemente la meyor de la rex\u00f3n encontada nes fuercies d'\u00e9lite \"Brigaes de Guardia\" (ocho) y nos menos efectivos \"Reximientos Nacionales de Defensa\" y brigaes regulares. Esta organizaci\u00f3n supon\u00eda que, en posteriores campa\u00f1es, l'Ex\u00e9rcitu Croata escorrer\u00eda desenvolver una variante de blitzkrieg coles Brigaes de Guardia asumiendo'l papel d'abrir fiendes nes llinies, mientres otres unidaes dedicar a aguantar la llinia y completar el cercu y aislamientu de les unidaes enemigues.\nDesenvolvimientu de la guerra.\n1991: Preparativos y entamu de la guerra.\nL'odiu \u00e9tnicu diba n'aumentu, y dellos incidentes alimentaron la maquinaria propagand\u00edstica de dambos bandos, causando de la mesma mayor odiu. El conflictu llueu desagu\u00f3 n'incidentes armaos nes \u00e1rees rebalbes. L'incidente del llagu de Plitvice a finales de marzu de 1991 foi unu de los m\u00e1s representativos.\nN'abril de 1991, los serbios de Croacia empecipiaron serios movimientos escontra la secesi\u00f3n. Ye materia d'alderique hasta qu\u00e9 puntu esti movimientu tuvo orixe local o tuvo promov\u00edu dende Belgr\u00e1u pol gobiernu serbia encabezadura por Milosevic. S\u00eda que non, la Rep\u00fablica Serbia de Krajina foi autu proclamada, lo que foi vistu pol Gobiernu croata como una rebeli\u00f3n. Esto ye usualmente vistu como l'empiezu de la Guerra Croata d'Independencia, que por tantu empez\u00f3 nes \u00e1rees del pa\u00eds nes qu'esist\u00eda un sustancial porcentaxe de poblaci\u00f3n \u00e9tnicamente serbia.\nEl ministeriu croata d'interior empez\u00f3, arriendes d'ello, a armar a les cada vez m\u00e1s numberoses fuercies especiales de polic\u00eda, convirtiendo a \u00e9stes, de facto, nun aut\u00e9nticu ex\u00e9rcitu. El 9 d'abril de 1991, el Presidente croata Franjo Tudjman orden\u00f3 rebautizar a estos cuerpos como \"Zbor Narodne Garde\" (\"Guardia Popular\"), determinando asina la creaci\u00f3n d'un ex\u00e9rcitu separ\u00e1u pa Croacia.\nMentanto, l'ex\u00e9rcitu federal (JNA) y les fuercies llocales de la Defensa Territorial permanecieron sol mandu del gobiernu federal lider\u00e1u por Milosevic. Lleg\u00e1u'l casu, el JNA asitiar xunto a les fuercies serbo-croates llocales, interviniendo contra les unidaes de polic\u00eda croates.\nEl 19 de mayu de 1991, les autoridaes croates celebraron un referendu d'autodeterminaci\u00f3n, ufiertando ente les opciones el permanecer en Yugoslavia con una uni\u00f3n menos estrecha. Les autoridaes serbies llocales fixeron un llamamientu a favor del boic\u00f3 de la consulta, siendo \u00e9sti sigu\u00edu llargamente polos serbocroates, colo que'l votu a favor de la independencia algam\u00f3'l 94.17%. Croacia declar\u00f3se independiente y \"razdru\u017eenje\" (desmembrada) de Yugoslavia'l 25 de xunu de 1991, magar la Comisi\u00f3n Europea encament\u00f3 a les autoridaes croates a aplazar la decisi\u00f3n. Croacia alcord\u00f3 ent\u00f3s conxelar la so independencia por tr\u00e9s meses, ayudando asina a aselar un pocu les tensiones.\nEnfrentamientos.\nUn mes dempu\u00e9s de la declaraci\u00f3n d'independencia, les fuercies serbies controlaben aproximao un cuartu del pa\u00eds, b\u00e1sicamente les \u00e1rees con una poblaci\u00f3n predominantemente serbia. Dispon\u00eden de clara superiorid\u00e1 n'armamentu y equipamientu, y la posibilid\u00e1 de desenvolver una estratexa ofensiva. Progresivamente, dende l'empiezu de la guerra abierta, les ciudaes de Dubrovnik, \u0160ibenik, Zadar, Karlovac, Sisak, Slavonski Brod, Osijek, Vinkovci y Vukovar fueron atacaes por fuercies serbies.\nLa ONX impunxo un embargu d'armes, qu'afect\u00f3 en muncha mayor midida al nuevu ex\u00e9rcitu croata qu'a les fuercies serbies sofitaes pol JNA. Esto forz\u00f3 a los croates a empezar el contrabandu d'armes al travi\u00e9s de les sos fronteres. Un gran n\u00famberu d'elles llegaron dende Hungr\u00eda al travi\u00e9s d'un alcuerdu secretu col gobiernu h\u00fangaru.\nEn xunu/xunetu, la curtia Guerra de los Diez D\u00edes en Eslovenia lleg\u00f3 a una r\u00e1pida y clara soluci\u00f3n pac\u00edfica, en parte gracies a la homoxeneid\u00e1 \u00e9tnica de la poblaci\u00f3n eslovena, y desagu\u00f3 na independencia d'esti pa\u00eds. Mientres esti conflictu, un gran n\u00famberu de soldaos croates y eslovenos negar a lluchar y empezaron a desertar del JNA.\nEn xunetu, nun intentu de salvar lo que quedaba del pa\u00eds menos Eslovenia, les fuercies del JNA vi\u00e9ronse envolubraes n'operaciones contra \u00e1rees de mayor\u00eda croata \u2013 como les zones costeres de Dalmacia na Batalla de Dalmacia. La guerra a gran escala espa\u00f1\u00f3 n'agostu. Como asocediera en Eslovenia, cuando los soldaos croates negar a lluchar al empiezu de les operaciones militares en Croacia, militares pertenecientes a grupos \u00e9tnicos como'l albaneses, macedonios y bosnios empezaron a desertar en masa del JNA. Tres esto, enval\u00f3rase qu'un 90% de los soldaos del JNA yeren serbios, quedando por tantu l'ex\u00e9rcitu federal de yugoslavia, de facto, como un ex\u00e9rcitu serbiu.\nN'agostu de 1991, la ciud\u00e1 fronteriza de Vukovar foi sitiada, dando empiezu asina la Batalla de Vukovar. Tropes serbies arrodiaron dafechu la ciud\u00e1. La poblaci\u00f3n croata de Vukovar, incluyendo la 204\u00aa Brigada de Vukovar, atrincherar na ciud\u00e1 y caltuvo les sos posiciones contra un gran n\u00famberu de brigaes mecanizadas d'\u00e9lite del JNA, sofitaes por munches unidaes paramilitares serbies. Civiles \u00e9tnicamente croates abellug\u00e1rense na ciud\u00e1, mientres otros grupos de civiles fuxeron en masa de les zones en conflictu. En t\u00e9rminos xenerales. Los croates escaparon de les zones fronterices con Bosnia y Serbia, mientres los serbios mover escontra elles.\nHai evidencies de les estremes privaciones sufiertes pola poblaci\u00f3n naquellos momentos. Delles estimaciones cifren en 220.000 croates y 300.000 serbios el n\u00famberu de persones internamente mov\u00edes a encomalo mientres la guerra en Croacia. Nos peores momentos del conflictu, a finales de 1991, cerca de 550.000 persones convirti\u00e9ronse temporalmente en refuxaos nel llau croata. El censu de 1991 y el de 1993 amuesen una diferencia, na Rep\u00fablica Serbia de Krajina de cerca de 102.000 serbios y 135.000 croates. En munchos llugares, grandes grupos de civiles fueron desallugaos polos militares. Esto foi calific\u00e1u de llimpieza \u00e9tnica, un t\u00e9rminu qu'empez\u00f3 ent\u00f3s a emplegase y nel que pod\u00eda entendese dende'l desallugu hasta l'asesinatu de los civiles pertenecientes a un determin\u00e1u grupu \u00e9tnicu.\nEl Presidente Tudjman realiz\u00f3 una declaraci\u00f3n el 5 d'ochobre de 1991 llamando a tola poblaci\u00f3n a movilizase y defendese contra lo que defin\u00eda como l'imperialismu de la Gran Serbia\u201d, llev\u00e1u a cabu pol pro-serbiu JNA, formaciones paramilitares serbies y fuercies serbocroates rebalbes. El 7 d'ochobre, una esplosi\u00f3n tuvo llugar nel edificiu del Gobiernu en Zagreb mientres Tudjman, Mesi\u0107 y Markovi\u0107 taben presentes. La esplosi\u00f3n destruy\u00f3 munches dependencies de Banski dvori, pero nun consigui\u00f3 matar a neng\u00fan de los l\u00edderes. El Gobiernu declar\u00f3 que fuera un ataque aereu al cargu de l'aviaci\u00f3n del JNA. Al paecer, l'ex\u00e9rcitu croata recibiera informaciones del aer\u00f3dromu de Bihac (perteneciente al JNA) el d\u00eda antes sobre qu'una misi\u00f3n a\u00e9rea ultra secreta taba prepar\u00e1ndose para a otru d\u00eda, pero nun fueron ten\u00edes en cuenta dada la falta de detalles. El JNA refug\u00f3 la so responsabilid\u00e1 na esplosi\u00f3n, acusando d'ella al propiu gobiernu croata. Esisten opiniones que sostienen que dalgunes de les poques embaxaes y consulaos qu'hab\u00eda ent\u00f3s en Zagreb retiraren parte del so personal esi d\u00eda\u2014suxuriendo qu'esist\u00eda informaci\u00f3n previa sobre un pr\u00f3ximu ataque aereu o bomba. S\u00eda que non, a otru d\u00eda el Parllamentu croata cort\u00f3 tolos llazos ent\u00e1 esistentes con Yugoslavia. El 8 d'ochobre ye, angua\u00f1o, consider\u00e1u'l D\u00eda de la Independencia de Croacia.\nEl supuestu bombard\u00e9u del Gobiernu en Zagreb y el Asediu de Dubrovnik, empez\u00e1u n'ochobre, fueron los factores determinantes na decisi\u00f3n tomada nel senu de la Comunid\u00e1 Europea nel sent\u00edu d'imponer sanciones a Serbia.\nLa situaci\u00f3n pa los croates en Vukovar escontra ochobre y a empiezos de payares f\u00edxose cada vez m\u00e1s desesperada. Escontra'l final de la batalla, un n\u00famberu n'aumentu de civiles croates n'hospitales y abellugos protex\u00edos pola Cruz Roja fueron asesinaos por fuercies serbies. Dende 2006, tr\u00e9s antiguos oficiales del ex\u00e9rcitu yugoslavu t\u00e1n siendo xulgaos por estes masacres nel Tribunal Internacional pa Cr\u00edmenes de Guerra na Antigua Yugoslavia ICTY en L'Haya. Veselin \u0160ljivan\u010danin, Mile Mrk\u0161i\u0107, y Miroslav Radi\u0107 nieguen los cargos d'asesinatu, tortura y persecuci\u00f3n. La fiscal\u00eda afirma que tres la captura de Vukovar, l'ex\u00e9rcitu yugoslavu (JNA) apurri\u00f3 a munchos cientos de croates a fuercies serbies. D'ellos, siquier 264 (incluyendo soldaos mancaos, muyeres, ne\u00f1os y vieyos) fueron asesinaos y soterraos en fueses comunes nel barriu de Ovcara, pela rodiada de Vukovar. L'alcalde de la ciud\u00e1, Slavko Dokmanovi\u0107, foi coles mesmes proces\u00e1u pol Tribunal, magar se suicid\u00f3 en 1998 na so celda, primero que'l procesu empezara.\nEl 18 de payares de 1991, Vukovar cay\u00f3 en manes serbies tres un asediu de tres meses y la masacre de Vukovar tuvo llugar, siendo los sobrevivientes tresportaos a campos de prisioneros, la mayor\u00eda d'ellos al campu prisi\u00f3n de Sremska Mitrovica. La ciud\u00e1 de Vukovar foi destruyida casi por completu. El persistente focu d'atenci\u00f3n nun asediu facilit\u00f3 la concentraci\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica internacional. Munchos periodistes internacionales siguieron la situaci\u00f3n dende la mesma Vukovar o pela redolada, seg\u00fan el mediador de la ONX, Cyrus Vance (antiguu Secretariu d'Est\u00e1u del Presidente norteamericanu Carter). Parad\u00f3xicamente, esti asediu, a pesar de la so brutalid\u00e1, contribuy\u00f3 col so impautu medi\u00e1ticu al empiezu del resoluci\u00f3n del conflictu.\nSupuestamente, seg\u00fan afirmaron les autoridaes croates del momentu, la rindici\u00f3n de Vukovar foi un intentu de prevenir mayores devastaciones en Dubrovnik y otres ciudaes.\nEl 19 d'avientu de 1991, mientres la fase m\u00e1s dura de la guerra, les \"Rexones Aut\u00f3nomes Serbies\" de Krajina y Eslavonia Occidental se autoproclamaron independientes como la Rep\u00fablica Serbia de Krajina.\nA empiezos de payares de 1991 l'ex\u00e9rcitu croata empezara un esitosu contraataque en Eslavonia Occidental, estableciendo un puntu d'inflex\u00f3n nel desenvolvimientu de la guerra. La Operaci\u00f3n Otkos 10, desenvuelta ente'l 31 d'ochobre y el 4 de payares de 1991, supunxo pa Croacia la recuperaci\u00f3n de 300 km\u00b2 nes \u00e1rees entend\u00edes ente los montes Bilogora y Papuk. Realiz\u00e1ronse posteriores meyores na segunda met\u00e1 d'avientu - Operaci\u00f3n Orkan 91 \u2013 pero nesi puntu taba a puntu de roblase un altu'l fueu duradero (en xineru de 1992).\nEn seis meses, 10.000 persones morrieren, cientos de miles fuxeren, y decenes de miles de cases fueren destruy\u00edes.\nA finales de 1991, tolos part\u00edos democr\u00e1ticos croates alcordaron xunir les sos fuercies pa formar un gobiernu d'unid\u00e1 nacional y enfrentase al ex\u00e9rcitu yugoslavu y los paramilitares serbios.\nRobl\u00e1ronse frecuentes alcuerdos d'alto'l fueu, so la mediaci\u00f3n de diplom\u00e1ticos estranxeros, pero estos yeren davezu rotos en poco tiempu. Esto foi inclusive parte de la t\u00e1ctica de dambes partes. Los croates perdieron enforma territoriu, pero consiguieron espandir l'ex\u00e9rcitu croata\u2014dende los siete brigaes que ten\u00eda nel momentu de la firma del primer cese d'hostilidaes hasta les 64 de les que dispon\u00eda cuando se robl\u00f3'l postreru alto'l fueu.\n1992: Un altu al fueu finalmente duradero.\nL'\u00faltimu alcuerdu d'alto al fueu promov\u00edu pola ONX, el 21\u00ba, algamar en xineru de 1992. Y\u00e1 n'avientu de 1991, tres esta serie de treg\u00fces fracasaes, les Naciones Xun\u00edes esplegaron un destacamentu de proteici\u00f3n na Croacia ocupada por fuercies serbies. L'United Nations Protection Force foi espleg\u00e1u pa supervisar y caltener l'alcuerdu. El 7 de xineru de 1992, el pilotu del JNA Emir \u0160i\u0161i\u0107 balt\u00f3 un helic\u00f3pteru de la Comunid\u00e1 Europea en Croacia, matando a cinco observadores de paz. Croacia foi oficialmente reconocida pola Comunid\u00e1 Europea'l 15 de xineru de 1992.\nEl JNA progresivamente foise retirando de Croacia\u2014inclusive de Krajina\u2014anque grupos paramilitares serbios caltuvieron claramente'l control de los territorios reci\u00e9n ocupaos.\nLes partes en conflictu mayoritariamente mover escontra otres zones, a tomar posiciones, por casu el JNA llueu se retir\u00f3 de Croacia escontra Bosnia - Herzegovina, onde la guerra taba a puntu d'espa\u00f1ar.\nCroacia convertir en miembru de les Naciones Xun\u00edes el 22 de mayu de 1992. Esto condicion\u00f3se a l'adopci\u00f3n d'enmiendes a la Constituci\u00f3n croata que protexeren los derechos humanos de les minor\u00edes nacionales.\nEl conflictu arm\u00e1u en Croacia sigui\u00f3 intermitentemente a peque\u00f1a escala. Desenvolvi\u00e9ronse ensame de peque\u00f1es operaciones al cargu de fuercies croates, coles mires de romper el cercu de Dubrovnik y otres ciudaes croates (\u0160ibenik, Zadar y Gospi\u0107) y torgar espor\u00e1dicos ataques serbios con cohetes que nun sumieren nin siquier cola presencia de tropes de la ONX (por casu, Osijek, la tercer ciud\u00e1 croata en tama\u00f1u, vivi\u00f3 so una constante alerta oficial de bombard\u00e9u hasta mediaos de 1993, mientres \u0160ibenik, unu de los mayores centros tur\u00edsticos de la mari\u00f1a, recibi\u00f3 un cohete o dos casi cada selmana, especialmente mientres los meses de branu). Una llista parcial d'estes operaciones incl\u00fai:\nTami\u00e9n, Slavonski Brod y \u017dupanja fueron de cutiu bombardeadas dende partes de Bosnia ocupaes por fuercies serbies.\n1993: Posteriores meyores militares croates.\nEl conflictu intermitente en Croacia sigui\u00f3 en 1993 a menor escala qu'en 1991 y 1992. Desenvolvi\u00e9ronse m\u00e1s operaciones esitoses al cargu de fuercies croates, con cuenta de recuperar territoriu y lliberar ciudaes croates de los bombardeos serbios (por casu, Zadar y Gospi\u0107), pero ente l'altu'l fueu de 1992 y les ofensives croates de 1995, la llucha foi bien llindada, y les aiciones militares desenvueltes nesi periodu de tr\u00e9s a\u00f1os y mediu ocuparon solo, en total, unos dos selmanes.\nA lo llargo de 1993, di\u00e9ronse tres operaciones notables:\nEnte que la mayor\u00eda d'estes operaciones fueron \u00e9sitos relativos pal Gobiernu croata, la fracasada Operaci\u00f3n Medak en 1993 estropi\u00f3 la reputaci\u00f3n internacional del pa\u00eds. Esto llev\u00f3 al ex\u00e9rcitu croata a nun realizar m\u00e1s aiciones ofensives mientres los siguientes 12 meses. El Tribunal de L'Haya investig\u00f3 m\u00e1s tarde a los oficiales croates Janko Bobetko, Rahim Ademi, Mirko Norac y otros por cr\u00edmenes comet\u00edos mientres esta operaci\u00f3n.\nAprob\u00e1ronse diversos resoluciones na ONX esixendo a Croacia que se retirara a les posiciones qu'ocupaba primeramente y que contuviera les operaciones militares. Dellos elementos croates sinti\u00e9ronse agraviaos, una y bones neng\u00fan resoluci\u00f3n de la ONX esixera a los serbios nun atacar Croacia nos empiezos de la guerra (cuando los disturbios yeren consideraos internos, non asuntos internacionales). N'ochobre de 1993, el Conseyu de Segurid\u00e1 de les Naciones Xun\u00edes afirm\u00f3 per primer vegada que les \u00e1rees so alministraci\u00f3n de la ONX, protex\u00edes pola UNPROFOR, yeren parte integral de la Rep\u00fablica de Croacia.\nLes tropes de la UNPROFOR xeneralmente nun fixeron nam\u00e1s que reparar mientres el periodu 1992-1995. Sicas\u00ed, sirvieron p'afitar les fronteres delimitadas pola guerra. D'esa manera, fracasaron nel intentu de dar a los abellugaos dalguna posibilid\u00e1 de tornar a les sos cases. Enval\u00f3rase que'l 98% de la poblaci\u00f3n croata residente na Krajina foi espulsada.\nMientres 1992 y 1993, unos 225.000 croates, incluyendo abellugaos de Bosnia \u2013 Herzegovina y otros provenientes de Serbia, establecer en Croacia. Un notable n\u00famberu de bosnios fuxeron, coles mesmes, escontra Croacia (que foi nun principiu el principal dest\u00edn de los refuxaos d'esi pa\u00eds). Voluntarios croates y dellos soldaos reclutados participaron na Guerra en Bosnia. Dalgunos de los m\u00e1s cercanos collaboradores del Presidente Tudjman, como Gojko \u0160o\u0161ak o Ivi\u0107 Pa\u0161ali\u0107, proven\u00eden de la Herzegovina apoderada por croates, ya intentaron ayudar a los croates de Bosnia, financieramente y d'otres maneres.\nMientres el mesmu periodu, Croacia tami\u00e9n acept\u00f3 a 280.000 refuxaos bosnios que fux\u00eden de la guerra. L'enorme n\u00famberu de refuxaos foi significativamente foliando la econom\u00eda y l'infraestructura croates. L'embaxador d'Estaos Xun\u00edos en Croacia Peter Galbraith trat\u00f3 nuna entrevista, el 8 de payares de 1993, de poner en perspectiva'l n\u00famberu de refuxaos bosnios en Croacia, diciendo que la situaci\u00f3n ser\u00eda equivalente a si Estaos Xun\u00edos acoyera de golpe 30.000.000 de refuxaos.\nEl 18 de febreru de 1993 les autoridaes croates roblaron el \"Alcuerdu de Daruvar\" colos l\u00edderes serbios de Eslavonia Occidental. L'alcuerdu calt\u00favose de callao, y trataba de normalizar la vida de la poblaci\u00f3n de la zona. Sicas\u00ed, les autoridaes de Knin tomaron nota del tratu y arrestaron a los l\u00edderes serbios responsables del mesmu, y\u00e1 que paec\u00eda claro que taben aceptando una reintegraci\u00f3n pac\u00edfica en Croacia.\nEn 1993, los croates y los bosnios enfrent\u00e1ronse unu contra l'otru, mientres coles mesmes dambos lluchaben contra los serbobosnios. Franjo Tudjman particip\u00f3 nes conversaciones de paz ente los croates de Bosnia y los bosnios, que cristalizaron nel Alcuerdu de Washington de 1994, amenorgando'l n\u00famberu de batallosos en Bosnia a dos.\n1994: Amenorgamientu del sofitu a la Krajina.\nEn marzu de 1994, les autoridaes de Krajina roblaron un altu al fueu.\nA finales de 1994, l'ex\u00e9rcitu croata intervieno numberoses vegaes en Bosnia: ente'l 1 y el 3 de payares na Operaci\u00f3n Cincar\" cerca de Kupres, y ente'l 29 de payares y el 24 d'avientu na operaci\u00f3n \"Winter 94\" cerca de Dinara y Livno. Estes operaciones desenvolvi\u00e9ronse con cuenta de llevantar el cercu a Biha\u0107 y pa tomar posiciones al norte de la capital de la Krajina serbia, Knin, arrodi\u00e1ndola asina de fechu por tr\u00e9s llaos.\nMientres, ten\u00eden lugar negociaciones ente Croacia y los gobernantes de la Rep\u00fablica Serbia de Krajina (RSK), con mediaci\u00f3n de la ONX. Les disputes incluy\u00eden reabrir al tr\u00e1ficu la zona de l'autopista Zagreb-Slavonski Brod ocupada polos serbios, cerca d'Oku\u010dani, seg\u00fan l'estatus de les zones de mayor\u00eda serbia en Croacia. Los repit\u00edos desalcuerdos nestos dos materies sirvir\u00eden como desencadenante de los dos ofensives croates de 1995.\n1995: El final de la guerra.\nA principios de mayu de 1995, la violencia esplot\u00f3 de nuevu. La RSK perdi\u00f3'l sofitu de Belgr\u00e1u, parcialmente por causa de la presi\u00f3n internacional. Coles mesmes, l'ex\u00e9rcitu croata tom\u00f3 de nuevu la totalid\u00e1 de los territorios ocupaos de Eslavonia Occidental mientres la Operaci\u00f3n Flash. Como represalia, fuercies serbies atacaron Zagreb con cohetes, matando a 7 persones y mancando a 175.\nN'agostu de 1995, Croacia empez\u00f3 la Operaci\u00f3n Nube y r\u00e1pido ocup\u00f3 la mayor\u00eda de la RSK, sacante una peque\u00f1a franxa cerca de la frontera serbia. Nunos cuatro d\u00edes, cerca de 150.000-200.000 civiles serbios fuxeron, la mayor\u00eda escontra Serbia y Bosnia.\nFuentes de los rebeldes serbios (Kova\u010devi\u0107, Sekuli\u0107, Vrcelj, documentos del cuartel xeneral de la Proteici\u00f3n Civil de la RSK, Conseyu Supremu de Defensa) confirmaron que la evacuaci\u00f3n fuera entamada y entamada primeramente. Seg\u00fan Amnist\u00eda Internacional, la operaci\u00f3n supunxo la llimpieza \u00e9tnica de m\u00e1s de 200.000 serbocroates. Ye considerada por n\u00famberu la mayor llimpieza \u00e9tnica n'Europa dende'l fin de la segunda guerra mundial.\nLa naturaleza d'esti \u00e9xodu ye ent\u00e1 g\u00fcei aldericada ente serbios y croates: los primeres sostienen que la llimpieza \u00e9tnica foi entamada pol Gobiernu croata, ente que los segundos alieguen que se respet\u00f3 la promesa de Tudjman de nun atacar a los civiles y atrib\u00fain los casos de muertes a vengaciones y aiciones individuales de parte de grupos croates desafranaos. Sicas\u00ed, el n\u00famberu real de refuxaos ye malo d'establecer por causa de la poca fiabilid\u00e1 de les fontes (seg\u00fan delles d'elles, el n\u00famberu de refuxaos ser\u00eda inclusive mayor al d'habitantes na zona). En sofitu d'esto, apuntar a entrevistes col Xeneral norteamericanu Robert Brown, el fil\u00f3sofu franc\u00e9s Alain Finkelkraut o l'escritor estauxunidense Roy Gutman, que defenden al Gobiernu croata tratando d'esclariar l'algame real de la situaci\u00f3n, seg\u00fan acreditando que cualquier crime de guerra o llimpieza \u00e9tnica cometida ser fuera del control del ex\u00e9rcitu croata. Sicas\u00ed, darr\u00e9u dellos oficiales croates fueron procesaos por cr\u00edmenes de guerra comet\u00edos mientres estes operaciones.\nL'ex\u00e9rcitu croata dio en lluchar contra los serbios en Bosnia, del llau de los bosnios, pero la intervenci\u00f3n diplom\u00e1tica d'Estaos Xun\u00edos oblig\u00f3-yos a arrenunciar de posteriores y mayores meyores. Si l'ex\u00e9rcitu croata ocupara la segunda ciud\u00e1 de Bosnia, Banja Luka, cerca de la frontera croata, la crisis de refuxaos aportar\u00eda a intolerable. Probablemente decenes de miles de persones tratar\u00eden d'escapar escontra l'este al travi\u00e9s del estrechu corredor de Posavin, escontra l'este de Bosnia y escontra Serbia. En xunto, el censu de 2001 amuesa 380.032 serbios menos en Croacia, si comparar col de 1991. Delles fontes serbies dicen qu'estos datos son, inclusive, minusvaloraciones.\nUnos pocos meses dempu\u00e9s, la guerra acab\u00f3 cola negociaci\u00f3n de los Alcuerdos de Dayton (en Dayton), darr\u00e9u roblaos en Par\u00eds n'avientu de 1995.\nReaiciones internacionales.\nLa crisis remaneci\u00f3 en Yugoslavia col debilitamientu del comunismu n'Europa del Este y l'ascensu del nacionalismu, polo que l'actit\u00fa de la comunid\u00e1 internacional foi, nun principiu, un tanto soriella. Dende l'empiezu, sicas\u00ed, la prensa occidental taba llena d'alvertencies nel sent\u00edu de torgar la traxedia en ex Yugoslavia. Cuando la guerra espa\u00f1\u00f3 en Croacia, multiplic\u00e1ronse les opiniones que v\u00eden esti conflictu como'l preludiu de choques \u00e9tnicos ent\u00e1 muncho m\u00e1s graves en Bosnia y Kosovo.\nEl papel de la comunid\u00e1 internacional na guerra ye ent\u00e1 motivu de gran discutiniu. Munches voces conderguen, angua\u00f1o, la falta d'inter\u00e9s internacional pola guerra en Croacia mientres el so desenvolvimientu. Yeren quiciabes otres les esmoliciones m\u00e1s urxentes, como la Guerra del Golfu de 1991 tres la invasi\u00f3n de Kuwait per Iraq, qu'atra\u00eda l'atenci\u00f3n internacional poles sos repercusiones en forma d'aumentu de los precios del petroleu y la ralentizaci\u00f3n de la crecedera econ\u00f3mica. Coles mesmes, esmolec\u00eda nun fomentar la estensi\u00f3n de la influencia del nacionalismu y les idees separatistes nos pa\u00edses occidentales. La falta d'una atenci\u00f3n y una respuesta fayadices nun afectaron nam\u00e1i al casu de los pa\u00edses de ex Yugoslavia. Les naciones europees refugaron tami\u00e9n, por casu, intervenir en Ruanda mientres la crisis de 1994.\nDe primeres, en 1989-91, la comunid\u00e1 internacional trat\u00f3 de negar que se tratara d'un problema internacional, tendiendo a sofitar al Gobiernu federal yugoslavu. L'embargu d'armes impuestu pola ONX a toles rep\u00fabliques yugoslaves, por casu, favorec\u00eda claramente al poder federal (control\u00e1u por fuercies serbies), y\u00e1 que dispon\u00eda y\u00e1 d'un armamentu al que les rep\u00fabliques secesionistes nun pod\u00eden tener accesu.\nLa reconocencia oficial de los nuevos Estaos de Eslovenia y Croacia supunxo una materia bien revesoso pa los gobiernos estranxeros naquel momentu.\nA mediaos d'avientu de 1991, otros pa\u00edses reci\u00e9n independizaos, como Lituania, Letonia, y Ucra\u00edna, reconocieron la independencia de Croacia y Eslovenia. Mentanto, \u00e9stes reconocieron una a la otra, sum\u00e1ndose a esti procesu'l Vaticanu (Eslovenia y Croacia son naciones tradicionalmente cat\u00f3liques) o Islandia.\nEnt\u00f3s, ente'l 19 y el 23 d'avientu, munchos otros pa\u00edses europeos, incluyendo Alema\u00f1a, Suecia ya Italia anunciaron la so reconocencia de la independencia croata y eslovena. La Comunid\u00e1 Europea en plenu acept\u00f3 la reconocencia de los dos nueves rep\u00fabliques el 15 de xineru de 1992. Cada unu de los gobiernos de les distintes potencies actu\u00f3 de forma distinta.\nReinu Xun\u00edu.\nEl Gobiernu lider\u00e1u por John Major aportun\u00f3 nuna pol\u00edtica estricta de non-intervenci\u00f3n. Dellos historiadores interpreten angua\u00f1o esta actit\u00fa como un claru sofitu al poder establec\u00edu.\nAlema\u00f1a.\nLos pa\u00edses occidentales m\u00e1s cercanos fueron polo xeneral m\u00e1s receptivos a les demandes de los croates, sobremanera Alema\u00f1a. El Gobiernu de Helmut Kohl foi favorable a la reconocencia, magar los sos propios problemes territoriales (reunificaci\u00f3n alemana) y la cierta resistencia qu'atop\u00f3 n'otros pa\u00edses europeos torgar adoptar mid\u00edes ent\u00e1 m\u00e1s afirmatives, como fornir o sofitar abiertamente a les tropes croates. N'Alema\u00f1a produci\u00f3 una gran discutiniu sobre si parte del armamentu sovi\u00e9ticu empleg\u00e1u polos croates nun proced\u00eda, en realid\u00e1, de los arsenales de la estinguida RDA.\nRusia.\nLos pa\u00edses d'Europa oriental, como por casu Rusia o Grecia, yeren polo xeneral antiguos aliaos de Serbia, polo que s'opunxeron a la reconocencia de Croacia. Pese al gobiernu moder\u00e1u de Bor\u00eds Yeltsin, los enormes cambeos sufiertos per Rusia naquellos a\u00f1os fueron una de les razones que disuadieron a los pa\u00edses europeos a actuar, nun queriendo entamar aiciones militares que pudieren provocar un conflictu muncho m\u00e1s ampliu, y\u00e1 que nesi momentu nun yera bien f\u00e1cil predicir cu\u00e1l ser\u00eda la respuesta de Rusia ante la situaci\u00f3n.\nEstaos Xun\u00edos.\nLos Estaos Xun\u00edos fueron los m\u00e1ximos defensores, xunto al Reinu Xun\u00edu, de la pol\u00edtica de non-intervenci\u00f3n. L'alministraci\u00f3n taba presidida por George Bush hasta finales de 1992. Les coses camudaron con Bill Clinton, quien adopt\u00f3 una actit\u00fa m\u00e1s agresiva ante la situaci\u00f3n y xug\u00f3 un papel m\u00e1s intervencionista. En 1995 los Estaos Xun\u00edos emplegaron los sos aviones esp\u00eda pa xixilar minuciosamente los movimientos del ex\u00e9rcitu croata en preparaci\u00f3n de la Operaci\u00f3n Storm, y los Secretarios d'Est\u00e1u Lawrence Eagleburger y Warren Christopher fueron bien cr\u00edticos colos movimientos alemanes a favor de Croacia, argumentando que provocar\u00eden una esguilada del conflictu."}
{"id": "143069", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143069", "title": "Loris Karius", "text": "Loris Sven Karius ye un futbolista alem\u00e1n que xuega como porteru y el so actual equipu ye'l Liverpool F.C. de la Premier League d'Inglaterra.\nTrayeutoria.\nKarius empez\u00f3 na SG Mettenberg a xugar al f\u00fatbol y xuni\u00f3se en 2001 a les categor\u00edes inferiores del SSV Ulm 1846. En xunetu de 2005 treslladar a la cantera del VfB Stuttgart. En xunetu de 2009 sali\u00f3 de la Sub-17 de VfB y tresllad\u00f3se a Inglaterra pa la Sub-18 del Manchester City Football Club.\nKarius xug\u00f3'l so primer part\u00edu con reserva del Manchester City, contra la reserva del Wigan Athletic, el 13 d'abril de 2010.\nMainz 05.\nN'agostu de 2011 Loris foi venc\u00edu pol 1. FSV Mainz 05. 22 de xineru de 2012 Karius foi nom\u00e1u per primer vegada nel part\u00edu del xuvenil, contra'l Bayer 04 Leverkusen, pero nun entr\u00f3 al campu de xuegu.\nNa temporada 2012/13 foi segundu arqueru dempu\u00e9s de la perda por mancadura de Heinz M\u00fcller, detr\u00e1s de Christian Wetklo. Dempu\u00e9s de la espulsi\u00f3n de Wetklo el 1 d'avientu de 2012, nel part\u00edu contra'l Hannover 96 (2-1) Karius entr\u00f3 dende'l banqu\u00edn nel minutu 52 y debut\u00f3 na porter\u00eda del primer equipu del Mainz. Nos a\u00f1os siguientes foi'l porteru titular.\nEl contratu de Loris con Mainz 05 estender hasta 2018.\nLiverpool F.C..\nEl 24 de mayu de 2016, foi present\u00e1u como nuevu refuerzu pa la porter\u00eda del Liverpool Football Club. Foi titular nel equipu que xug\u00f3 la final de la Lliga de Campeones 2018 celebrada en Kiev.\nSeleici\u00f3n nacional.\nEl so deb\u00fa na seleici\u00f3n nacional sub-16 el 16 de setiembre nun part\u00edu amistosu contra B\u00e9lxica (5-0). xug\u00f3 am\u00e1s otros dos part\u00edos. Cola seleici\u00f3n sub-17 Karius particip\u00f3 nel Torn\u00e9u de Cuatro Naciones en 2009, onde xug\u00f3 contra Serbia (1-0).\nDe magar, Loris xug\u00f3 part\u00edos nes Seleiciones sub-18, sub-19 y sub-20."}
{"id": "143070", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143070", "title": "Axel Witsel", "text": "Axel Laurent Angel Lambert Witsel ye un futbolista belxicanu que se desempe\u00f1a como mediocampista y angua\u00f1o xuega nel Tianjin Quanjian de la Superliga China.\nTrayeutoria.\nEl so primer equipu foi'l Standard de Li\u00e8ge, col que debut\u00f3 nun part\u00edu ante'l FC Bruxeles, entrando como sustitutu de Steven Defour, nel minutu 89. Aquello asocedi\u00f3'l 17 de setiembre de 2006, cuando Axel cuntaba con tan solo 17 a\u00f1os d'ed\u00e1. Once d\u00edes dempu\u00e9s, fixo'l so deb\u00fa nuna competici\u00f3n europea, concretamente na Copa de la UEFA (siendo esanici\u00e1u ante'l Celta de Vigo).\nMientres la temporada 2007-08, y con 18 a\u00f1os d'ed\u00e1, Witsel convertir n'unu de los xugadores que ganar\u00eda'l t\u00edtulu de lliga pal Standard, xunto a otros talentos belgues como Steven Defour y Marouane Fellaini. Esi mesmu a\u00f1u ganar\u00eda'l premiu al Meyor Xugador Mozu del A\u00f1u, y el Zapatu d'Oru, que premia al meyor xugador del torn\u00e9u local. Na temporada siguiente, anot\u00f3'l gol con que'l so club volvi\u00f3 consiguir el campeonatu de lliga, en imponi\u00e9ndose nel doble play-off ante'l Anderlecht.\nEl 30 d'agostu de 2009, Witsel rompi\u00f3 la pierna derecha del xugador polacu Marcin Wasilewski, n'unu de los cl\u00e1sicos apostaos ente'l Standard de Li\u00e8ge y el Anderlecht. Axel protest\u00f3 pola tarxeta colorada que recibi\u00f3 y magar esculpase por esti incidente, la reacci\u00f3n de los hinches del club \"p\u00farpura\" y sobremanera, de los polacos, nun se fixo esperar: Witsel foi amenaci\u00e1u de muerte.\nFinalmente, la Federaci\u00f3n de F\u00fatbol de B\u00e9lxica suspendi\u00f3 al internacional belga con ocho part\u00edos de lliga, magar que la sanci\u00f3n inicial foi d'once encuentro, m\u00e1s una multa de 25000 euros, qu'igualmente foi amenorgada de los 2.500 euros que ten\u00eda de pagar nuna primer instancia.\nEl 13 de xunetu de 2011 el Standard de Li\u00e8ge anuncia por aciu un comunic\u00e1u nel so sitiu web el trespasu del xugador al SL Benfica de Portugal, ensin dar detalles sobre la tresferencia. Seg\u00fan medios locales el club portugu\u00e9s pagar\u00eda una cifra cercana a los ocho millones d'euros.\nSeleici\u00f3n nacional.\nEl 13 de mayu de 2014 l'entrenador de la seleici\u00f3n belga, Marc Wilmots, incluy\u00f3 a Witsel na llista preliminar de 24 xugadores convocaos, cuatro d'ellos porteros, que van empecipiar la preparaci\u00f3n pa la Copa Mundial de F\u00fatbol de 2014. Asign\u00f3se-y el n\u00famberu 5 pal torn\u00e9u'l 25 de mayu de 2014.\nEl 4 de xunu de 2018, el seleccionador Roberto Mart\u00ednez incluyir na llista de 23 pal Mundial."}
{"id": "143071", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143071", "title": "Sanfermines", "text": "Les fiestes de San Ferm\u00edn, popularmente conoc\u00edes como sanfermines , son una celebraci\u00f3n n'honor a San Ferm\u00edn d'Amiens que tien llugar a\u00f1almente na ciud\u00e1 espa\u00f1ola de Pamplona, capital de Navarra.\nLos festexos empiecen col llanzamientu del chupinazo dende'l balc\u00f3n del Conceyu de Pamplona, a les 12 del mediud\u00eda del 6 de xunetu y terminen a les 24 hores del 14 de xunetu col \"Probe de mi...\", un cantar de despidida.\nUna de les actividaes m\u00e1s famoses de los sanfermines ye'l zarro, que consiste nun percorr\u00edu de 849\u00a0metros delantre de los 6 toros que van ser trepaos pela tarde na corrida de toros y 6 cabestros o mansos que remata na plaza de toros. Los encierres tienen llugar tolos d\u00edes ente'l 7 y el 14 de xunetu y empiecen a los ocho de la ma\u00f1ana, con una duraci\u00f3n media d'ente dos y tres minutos. Un actu \nLos sanfermines tienen un orixe que se remonta dellos sieglos, anque la so fama mundial ye un fen\u00f3menu reci\u00e9n, venceyada tami\u00e9n al espardimientu que-yos dio Ernest Hemingway. Tr\u00e1tase d'unes fiestes singulares y, ensin dulda, l'acontecimientu pol que m\u00e1s se conoz a Pamplona nel mundu. La so fisonom\u00eda actual, cosmopolita y multitudinaria, ye la resultancia d'una lenta evoluci\u00f3n hist\u00f3rica que los sos orixe remontar a la Ed\u00e1 Media.\nTres celebraciones independientes t\u00e1n nel so orixe: los actos relixosos n'honor a San Ferm\u00edn, dende antes del sieglu XII, les feries comerciales y les corr\u00edes de toros, documentaes dambes dende'l sieglu XIV. La Ilesia celebraba'l 10 d'ochobre la festivid\u00e1 de San Ferm\u00edn, patronu de Navarra. Cansaos de les inclemencies climatol\u00f3xiques de la seronda, el Conceyu de Pamplona solicita al obispu en 1591 treslladar la celebraci\u00f3n al 7 de xunetu, a lo que'l prel\u00e1u aport\u00f3. Naquella fecha celebraben feries en Pamplona con corr\u00edes de toros. D'esta forma, produci\u00f3se la coincidencia ente la celebraci\u00f3n relixosa y el bullicio ferial, nel que los toros xugaben un papel esencial. Mientres enforma tiempu crey\u00f3se que la festivid\u00e1 de San Ferm\u00edn celebraba'l 24 de setiembre. El patr\u00f3n de la ciud\u00e1, San Saturnino, caltener con una celebraci\u00f3n muncho m\u00e1s modesta nel 29 de payares. Pa munchos de los visitantes, esti fechu causa'l tracamundiu de pensar que ye San Ferm\u00edn el patronu de la ciud\u00e1.\nOtra creencia equivocada ye pensar que San Ferm\u00edn ye patronu de Pamplona, cuando lo ye de toa Navarra. Honor que comparte con San Francisco de Javier. El patronu de Pamplona ye San Saturnino o San Cernin, obispu de Toulouse y m\u00e1rtir.\nL'escritor d'Estaos Xun\u00edos Ernest Hemingway foi unu de los que contribuyeron a arrobinalos por aciu el so llibru \"Fiesta\". La poblaci\u00f3n de Pamplona mientres esta selmana de fiestes pasa de 190.000 habitantes a m\u00e1s de 1.000.000 de persones.\nOr\u00edxenes.\nLos sanfermines nacieron na d\u00f3mina medieval como feria comercial y fiesta secular, usando pa ello les feches de fiestes relixoses cristianes, que de la mesma usaben feches festives d'or\u00edxenes m\u00e1s anteriores, como la del paganismu vascu y llat\u00edn. A empiezos del sieglu XIII celebraben unes feries comerciales tres la nueche de San Xuan, ente'l d\u00eda 23 y el 24 de xunu, coincidiendo l'empiezu del branu, y darr\u00e9u pas\u00e1ronse a celebrar a partir de la festivid\u00e1 de San Pedro, el 29 de xunu. Como les feries yeren llugares d'alcuentru de mercaderes, ganaderos y aldeanos, yeren tami\u00e9n sida pa festexar y empezaron a entamase corr\u00edes de toros como parte de la tradici\u00f3n.\nHai otra fecha emparentada a la fin del branu, el 10 d'ochobre, en que s'entamaba una feria en Pamplona, de siete d\u00edes de duraci\u00f3n, dende l'a\u00f1u 1324, por privilexu del rei Carlos I de Navarra y IV de Francia. En 1381 por privilexu del rei Carlos II de Navarra, pas\u00f3 a ser feria franca, coincidiendo tami\u00e9n ent\u00f3s con festividaes relixoses. Estos dos feries y fiestes, al entamu y a la fin del branu, unificar en 1592 p'aprovechar el meyor tiempu, empezando'l d\u00eda s\u00e9ptimu del s\u00e9ptimu mes: el 7 de xunetu. Anque inda na actualid\u00e1, a finales del branu, cel\u00e9brense \"San Ferm\u00edn txikito\" (peque\u00f1os sanfermines) nam\u00e1i celebr\u00e1u polos mesmos navarros.\nConsta que'l Reximientu (Conceyu d'ent\u00f3s) celebr\u00f3 una fiesta y\u00e1 nes nueves feches, el 7 de xunetu de 1591, col siguiente programa:\nA otru d\u00eda, celebr\u00f3se una corrida de toros.\nFueron pasando los sieglos, ensin grandes cambeos nos sanfermines. Pero dende 1950 aproximao, los cambeos fueron aceleraos. De primeres, pola medr\u00eda del nivel de vida. El pueblu (Pamplona tendr\u00eda unos venti mil habitantes) xuntar na Plaza Consistorial pa recoyer al Conceyu y acompa\u00f1alo a la ilesia de San Llorienzo, onde na capiya de San Ferm\u00edn celebr\u00e1bense, los V\u00edspores, na tarde del 6 de xunetu. Tres la misa, pueblu y autoridaes tornaben de la ilesia al Conceyu, igualmente pela cai Mayor. \nDende 1950, aproximao, los sanfermines vienen evolucionando tanto como la socied\u00e1. Perdieron enforma del so componente relixosu, anque la procesi\u00f3n sigue siendo multitudinaria y presenta dellos \"momenticos\" especialmente entra\u00f1ables, como la xota que se canta al santu na Plazuela del Conseyu o'l Agur jaunak interpret\u00e1u nel so honor nel llugar, frente a la ilesia de San Cernin en que se diz que foi bautiz\u00e1u. El \"riau-riau\", col que'l pueblu acompa\u00f1aba, a los sones del \"Valse d'Astr\u00e1in\", al Conceyu en cuerpu de ciud\u00e1, retardando lo m\u00e1s posible la so marcha dende la Casa Consistorial hasta la ilesia de San Llorienzo, pa celebrar equ\u00ed los V\u00edspores del Santu, tuvo que suspendese porque nos \u00faltimos a\u00f1os fuera ocasi\u00f3n de protestes y disturbios. Agora bien, apocay\u00e1 tase volviendo festexar -orixinalmente, por iniciativa de clubes de xubilaos-, anque ensin la corporaci\u00f3n municipal.\nEl chupinazo.\nEl chupinazo ye'l cohete que se llanza'l d\u00eda 6 de xunetu de cada a\u00f1u a los dolce del mediud\u00eda dende'l balc\u00f3n de la casa consistorial de Pamplona pa se\u00f1alar l'entamu de les fiestes de san Ferm\u00edn o sanfermines. Rexunta gran n\u00famberu de p\u00fablicu y retresm\u00edtese en direutu por televisi\u00f3n. Ye'l chupinazo m\u00e1s famosu del mundu. \nL'orixe d'esta tradici\u00f3n topar a principios del sieglu XX. El Conceyu de Pamplona contrataba una empresa de pirotecnia que disparaba una serie de cohetes el d\u00eda 6 de xunetu, vi\u00e9spora de la fiesta de san Ferm\u00edn, pa se\u00f1alar l'entamu de les fiestes. Los cohetes disparar dende la Plaza del Castillo por un empleg\u00e1u de la empresa, ensin mayores ceremonies. Na d\u00e9cada de los a\u00f1os trenta empez\u00f3 a rexuntase una bona cantid\u00e1 de p\u00fablicu nel momentu del llanzamientu de los cohetes, y dellos pamploneses solicitaben del operario que-yos dexara prender la mechasobremanera Juan Echepare Aramend\u00eda dispar\u00f3'l primer cohete ente 1931 y 1936.\nEn 1939 foi un conceyal del conceyu, Joaqu\u00edn Ilundain, el que solicit\u00f3 pa s\u00ed l'honor de disparar el primer cohete, y arriendes de ello y xunto col periodista Jos\u00e9 M\u00aa P\u00e9rez Salazar promovi\u00f3 la idea de que'l llanzamientu d'esi primera chupinazo facer con mayor solemnid\u00e1. En 1941 per primer vegada'l disparu facer dende'l balc\u00f3n principal de la Casa Consistorial, siendo encarg\u00e1u de prender la mecha'l mesmu Joaqu\u00edn Ilundain. Nos a\u00f1os siguientes adopt\u00f3se'l costume de que'l conceyal encarg\u00e1u de disparar el chupinazo fuera'l presidente de la comisi\u00f3n municipal de fiestes. Esti costume nam\u00e1i se rompi\u00f3 en 1964 cuando se dex\u00f3 l'honor a Manuel Fraga, Ministru d'Informaci\u00f3n y Turismu, que se topaba de visita na ciud\u00e1. Ye tami\u00e9n tradicional que quien dispara'l chupinazo primeramente vitoree a san Ferm\u00edn.\nTres la instauraci\u00f3n de la democracia y l'elecci\u00f3n del primer conceyu democr\u00e1ticu en 1979 adopt\u00f3se'l criteriu de que'l llanzamientu del chupinazo fix\u00e9rase rotatoriu, primero ente los miembros de la comisi\u00f3n de fiestes y, a partir de 1983, ente los diversos grupos pol\u00edticos de mayor a menor. Esti criteriu nam\u00e1i se rompi\u00f3 nos a\u00f1os 2000, 2001 y 2010 en que s'otorg\u00f3 la distinci\u00f3n del llanzamientu al Club Atl\u00e9tico Osasuna, na persona del so capit\u00e1n C\u00e9sar Palacios, pol ascensu consigu\u00edu esi a\u00f1u 2000 a Primer Divisi\u00f3n, al Portland San Antonio, na persona del so presidente Ferm\u00edn Tajadura pola so victoria na m\u00e1xima competici\u00f3n continental, la Copa d'Europa de Balonmano, y a la Comparsa de Xigantes, na persona del so presidente Mari Ganuza, como reconocencia a los 150 a\u00f1os d'historia celebraba esi a\u00f1u.\nDende'l 6 de xunetu de 1941, a pesar de que delles persones encargaes de llanzar el cohete fixeron dellos cambeos nel tradicional berru, la f\u00f3rmula que mayoritariamente pronunci\u00f3se foi la siguiente:\n'\"Pamploneses, Pamploneses, \u00a1Viva san Ferm\u00edn! Gora san Fermin!\"'\nEncargaos en llanzar el chupinazo.\nEl primer chupinazo dispar\u00e1u dende la Casa Consistorial foi en 1941, ente 1901 y 1940 facer dende la plaza del Castillo. En 1979, el primer alcalde de la democracia en Pamplona, el socialista Juli\u00e1n Balduz estableci\u00f3 que l'encarg\u00e1u de llanzar el chupinazo escoyer ente los conceyales del conceyu pamplon\u00e9s, y de mayor a menor representaci\u00f3n. Balduz foi l'\u00fanicu alcalde de Pamplona que nun llanz\u00f3'l chupinazo, y\u00e1 que lo dex\u00f3 a una conceyal de UCD en 1981 y a una compa\u00f1era de part\u00edu en 1983.\nD\u00f3mina democr\u00e1tica:\n(*) Nun son conceyales.\nEl Riau-Riau.\nEsti actu tradicional que, sicas\u00ed, nunca tuvo considerancia d'oficial y nun s'incl\u00fai nel programa de fiestes, consiste en que miles de persones ocupen la plaza del Conceyu y depu\u00e9s la cai Mayor, cantando y baillando el \"Riau Riau\", valse de Miguel Astr\u00e1in que col nome de \"L'Allegr\u00eda per San Ferm\u00edn\" foi compuestu a mediaos del sieglu XIX.\nD'esta forma torgaba'l pasu de la Corporaci\u00f3n Municipal, en \"cuerpu de ciud\u00e1\" que sal\u00eda de la Casa Consistorial pa participar na misa de V\u00edspores, na ilesia de San Llorienzo. L'\u00e1banu de cantantes y danzantes del \"Riau Riau\" fai qu'un percorr\u00edu de pocu m\u00e1s de 400 metros tarde en completase delles hores.\nEl Riau-Riau celebrar por primer vegada en 1914, y l'entamu d'esta tradici\u00f3n atribuyir a Ignacio Baleztena, un carlista que coriando'l Valse de Astr\u00e1in quixo interponese na meyora d'un Conceyu pol\u00edticamente contrariu. El festexu cuay\u00f3 r\u00e1pido, fechu que foi acot\u00e1u porque na d\u00e9cada de los a\u00f1os venti hubo dos intentos de prohibici\u00f3n per parte de l'Alcald\u00eda.\nEl Riau-Riau, antes de la d\u00e9cada de los noventa, nam\u00e1i tuvo un par\u00f3n, l'acaec\u00edu ente 1932 y 1936 (II Rep\u00fablica) por cuenta de que la Corporaci\u00f3n nun particip\u00f3 nos actos relixosos.\nEn 1972, el Riau-Riau foi suspend\u00edu per primer vegada tres 45 minutos nos que la Corporaci\u00f3n apenes pudo avanzar unos metros. A partir d'esta fecha asocedieron una serie de Riau-Riaus nos que la t\u00f3nica xeneral foi la poca meyora de la Corporaci\u00f3n y la cada vez m\u00e1s multitudinaria asistencia al actu. Asina, en numberoses ocasiones l'actu tuvo que ser suspend\u00edu ensin que la comitiva pudiera llegar a San Llorienzo. El postreru Riau-Riau que consigui\u00f3 esti oxetivu foi'l de 1985, con una duraci\u00f3n de tres hores y media, mientres les cualos interpret\u00f3se, cant\u00f3 y baill\u00f3 el \"Valse de Astrain\" unes 180 vegaes.\nEn 1991, y por cuenta de fregaos pol\u00edticos, el Riau-Riau tuvo que ser suspend\u00edu y nun se volvi\u00f3 celebrar hasta 1996, nel que polos mesmos motivos tampoco pudo realizase. Dende angua\u00f1o, el Riau-Riau tuvo ausente de les fiestes de San Ferm\u00edn, anque cada a\u00f1u ye una de les temes ingrientes a la de planiase'l programa festivu.\nDende 1997, la Pe\u00f1a Mutilzarra encargar de que nun se pierda esti costume t\u00edpica de san Ferm\u00edn y entama un Riau-Riau alternativu, ensin pol\u00edticos pero s\u00ed cola xente de Pamplona que quier caltener la tradici\u00f3n d'allegar a V\u00edspores percorriendo'l trayeutu ente'l conceyu y la ilesia de San Llorienzo al son del Valse de Astrain.\nL'a\u00f1u 2012 marc\u00f3 un finxu al incluyise l'actu nel programa de fiestes. Sicas\u00ed, tuvo que ser suspend\u00edu nuevamente ante la imposibilid\u00e1 f\u00edsica de salir del Conceyu.\nL'encierre.\nConsiste en llevar los seis toros que van ser trepaos pela tarde na corrida de toros hasta la plaza. A los ocho de la ma\u00f1ana salen dende les corrolades de Santu Domingu, onde pasaron la nueche, unos 849 metros. Toa esto ayud\u00e1u por 6 cabestros o mansos que sirven un tanto de gu\u00eda pa los toros y tami\u00e9n para en cierta forma aselalos.\nEsti actu yera oblig\u00e1u en toles places de toros los d\u00edes qu'hab\u00eda corrida antes d'esistir los medios de tresporte motorizados. \nLos toros yeren llevaos a cuerpu dende les ganader\u00edes hasta praos cercanos a la llocalid\u00e1 del festexu. La nueche anterior o la mesma ma\u00f1ana del festexu yeren treslladaos a la plaza de toros. Depu\u00e9s vinieron los trenes y los camiones y esti actu foi sumiendo na gran mayor\u00eda de les poblaciones sacante en dalgunes como Pamplona. Equ\u00ed l'encierre foi covirti\u00e9ndose adulces nel espect\u00e1culu que g\u00fcei conocemos. En gran parte pola idiosincracia del pueblu navarru.\nEl primer encierre de les fiestes ye'l del d\u00eda 7 de xunetu y el postreru'l del d\u00eda 14.\nOr\u00edxenes.\nLos encierres de San Ferm\u00edn tienen un orixe medieval na \"entrada\": los pastores navarros tra\u00eden a los toros de trepa dende les deveses de la Ribera de Navarra hasta la plaza Mayor, que sirv\u00eda de cueso taur\u00edn al nun esistir una plaza de toros. La nueche anterior a la corrida pasar acampaos cerca de la ciud\u00e1 y, a l'amanecida, entraben a la carrera arropaos polos toros mansos (cabestros) y acompa\u00f1aos de xente que, a caballu o a cuerpu, ayudaba con palos y berros a zarralos nes corrolades. \nEn 1717 y 1731 prod\u00facense bandos que prohiben correr l'encierre. En 1776 constr\u00fayese'l primer vall\u00e1u hasta la plaza de toros, que taba na actual plaza del Castillo. \nCol tiempu, a finales del sieglu XIX, pasar de correr detr\u00e1s d'ellos p'ayudar a zarralos, a correr delantre; asina se convirti\u00f3 nun costume popular. Y\u00e1 en 1856 pasa a denominase encierre (antes yera \"entrada\") y cu\u00e9rrense per primer vegada pela cai Estafeta. Dicen les cr\u00f3niques que los primeres en desafiar les prohibiciones que torgaben correr delantre de los corninos fueron los carniceros del Merc\u00e1u de Santu Domingu, asiti\u00e1u xunto a la cuesta del mesmu nome. En 1867 el consistoriu dicta un bandu pa reglamentar la carrera, y se documenta el primer \"mont\u00f3n\" en 1878.\nLes cantaraes.\nAntes de correr l'encierre, los participantes piden ayuda a San Ferm\u00edn por aciu unes cantaraes que s'entonen na cuesta de Santu Domingu (al entamu del percorr\u00edu) 5, 3 y 1 minutos antes del encierre; esto ye, a les 07:55, 07:57 y 07:59. Dende l'a\u00f1u 2009 les cantaraes interpr\u00e9tense tantu en castell\u00e1n como n'euskera.\nLa versi\u00f3n en castell\u00e1n d'esta cantarada dedicada al santu yera y ye parte del himnu d'una de les pe\u00f1es de mozos m\u00e1s antig\u00fces de la ciud\u00e1, La \u00danica (fundada en 1903). La estrofa en cuesti\u00f3n foi a\u00f1edida por un miembru de los Iru\u00f1ako a la composici\u00f3n del maestru Turrillas pa esta pe\u00f1a.\nPercorr\u00edu.\nEl percorr\u00edu realizar a lo llargo de les cais de la Parte Vieya de Pamplona. Da empiezu nos corralillos de la cuesta de Santu Domingu, xubiendo hasta la plaza Consistorial (plaza del Conceyu) y xirando por callar Mercaderes, p'aportar a la cai Estafeta que conduz finalmente pol tramu de Telef\u00f3nica hasta'l caley\u00f3n qu'entra a la plaza de toros. L'itinerariu orixinal terminaba na plaza del Castillo, y vari\u00f3 a lo llargo de la historia, siendo en 1856 la primer vegada qu'escurri\u00f3 pela cai Estafeta. La esquina ente Mercaderes y Estafeta ye un llugar bien solicit\u00e1u polos fot\u00f3grafos, y ye nesta \u00faltima cai onde puede vese el tramu rectu m\u00e1s llargu de los encierres.\nLa menada traza'l percorr\u00edu completu nunos cuatro minutos de media, a unos 25\u00a0km/h y ta compuesta por seis toros y ocho cabestro, sigu\u00edos d'unos mozos que faen de pastores en casu de que los toros o los cabestros qu\u00e9dense arrezagaos. Los pastores van identificaos con un brazalete, angua\u00f1o de color verde, y apocay\u00e1 adoptaron una indumentaria d'esi mesmu color pa estremase claramente del restu de participantes na carrera. Otros actores fundamentales nel encierre son los dobladores. Son 4 profesionales taurinos que portando un capote son los encargaos, en casu de que se quede dalg\u00fan toru arrezag\u00e1u de la menada, conducilo a punta de capote a les corrolades procurando llevalos en llinia recta por que nun coyer resabios que pudiera afectar al so trepa de la tarde. La ganader\u00eda de los toros camuda acald\u00eda, y\u00e1 que ye la que trepa pela tarde. Participando por tanto 8 ganader\u00edes a lo llargo de los sanfermines. \nMientres l'encierre.\nL'encierre puede reparase nos vallaos de madera que s'instalen a lo llargo de les cais, dende balcones privaos, o bien na mesma plaza de toros.\nDende los rexistros oficiales, en 1924, contabil\u00edzase la muerte de 15 persones. La \u00faltima v\u00edctima mortal foi un mozu de 27 a\u00f1os d'Alcal\u00e1 de Henares, que foi empitonado nel pescuezu pol toru \"Capuch\u00edn\", de la ganader\u00eda de Jandilla, nel tramu de Telef\u00f3nica nel cuartu encierre de los sanfermines el 10 de xunetu de 2009.\nAl rematar.\nCuando tolos toros at\u00f3pense y\u00e1 nes corrolades de la plaza, los corredores esperen nel ruedu a que se suelten vaquillas colos pitones embolados. Ye habitual que la xente se coloque sentada frente a la puerta de salida, por que la vaquilla pase percima. Munches persones son arollaes pola vaquilla, en parte por cuenta de que con tanta xente participando de l'activid\u00e1 ye dif\u00edcil saber en que direici\u00f3n se mueve l'animal. Ye de suma importancia resaltar que, a diferencia de lo qu'asocede en bona parte de cosos en que se celebra suelta de vaquillas, en Pamplona ta prohib\u00edu dafechamente maltratar a los animales, solmenar pataes, xubise enriba, coyer del rabu o similar.\nLes zones de la fiesta.\nToma delles cais: San Llorienzo, Jarauta, la plaza de Virxe de la O, la plaza de Recoletes ya inclusive la cai Eslava. \nNestes cais destaquen porque nelles t\u00e1n la mayor\u00eda de los locales de les pe\u00f1es.\nNa mesma zona pueden incluyise, les cais del Carmen, Calderer\u00eda, San Agust\u00edn, Texer\u00eda, Navarrer\u00eda, y la zona de la catedral.\nLo que se suel denominar San Nicol\u00e1s ye una zona que toma dende la calle Ciudadela, pasando per San Gregorio, hasta la mesma San Nicol\u00e1s, y les que lu arrodien, que son callar Comedies, Lindachiqu\u00eda y el rinc\u00f3n de San Nicol\u00e1s, a mediu cam\u00edn ente la plaza de San Nicol\u00e1s y el pas\u00e9u de Sarasate.\nEsta ye la zona onde m\u00e1s turistes estranxeros pueden atopase a lo llargo de les fiestes, y onde son frecuentes les terraces de los establecimientos hosteleros. \nEnte les 16:00 y les 23:00, especialmente, nes hores previu y posterior a la corrida de toros diaria (que dura ente les 18:30 y les 20:30 aproximao) as\u00edtiase la zona de fiesta de la xente que va a la corrida o quier ver l'ambiente previo y posterior a \u00e9sta, como son la entrada y salida de pe\u00f1es. Los chigres as\u00edtiase nes zones m\u00e1s pr\u00f3ximes a la plaza de toros de les cais Roncesvalles, Olite y Arrieta.\nOtres actividaes festives.\nAnque l'encierre ye l'elementu m\u00e1s conoc\u00edu de los sanfermines, son munches les actividaes previstes nestos d\u00edes: la procesi\u00f3n del d\u00eda 7, solemnid\u00e1 de San Ferm\u00edn, ye un actu que convoca a muncha xente de la ciud\u00e1, lo mesmo que los v\u00edspores na tarde del d\u00eda 6. Tolos d\u00edes sale la comparsa de xigantes y cabezudos (tradici\u00f3n nacida en Pamplona que s'estendi\u00f3 a otros puntos d'Espa\u00f1a), xunto colos kilikis, qu'atraen a numberoses families con ne\u00f1os. Pela tarde, ye vistosu ye desfile de \"caballeros en plaza\": los alguacilillos y les mulillas van a la plaza de toros dende la plaza del Castillo. Les corr\u00edes de toros tienen un calter especial: prima'l toru, con un certame ente ganader\u00edes. L'ambiente ye festivu, dacuando irrespetuosu y nam\u00e1i impresionable ante actuaciones especialmente valientes. Los puristes nun aprecien esta plaza; otros destaquen l'ambiente inmeyorable. La salida de les pe\u00f1es forma parte del ritual. Pela nueche, l'ensame prefier los fueos artificiales (nun bien dot\u00e1u concursu patrocin\u00e1u pol Conceyu), llanzaos a partir de les 23 hores dende l'interior de la Ciudadela, ente que los rom\u00e1nticos quedar col \"encierrillo\": la llevada de los toros que van ser trepaos a otru d\u00eda (y antes van correr l'encierre) dende les corrolades del Gas, onde tuvieron dende la so llegada a Pamplona, hasta los de la cuesta de Santu Domingu, dende onde da entamu l'encierre. Facer en clarixa, acompa\u00f1aos los toros nam\u00e1i polos cabestros y los pastores, bordiando les muralles.\nLa m\u00fasica xuega un papel importante nos sanfermines: dende les dianes de \"La Pamplonesa\" hasta los pasudobles nes corr\u00edes de toros, l'ambiente musical ye dominante. Am\u00e1s de l'activid\u00e1 de la banda municipal, ente la m\u00fasica m\u00e1s popular de les charangues (o \"txarangas\", seg\u00fan prefi\u00e9rase una ortograf\u00eda o otra) y los conciertos entamaos pol Conceyu \u00e1brese un ampliu abanicu, nel que nun falta un tradicional conciertu de la Coral de C\u00e1mara de Pamplona nel Teatru Gayarre. En m\u00fasica sanferminera merez ser record\u00e1u'l Maestru Turrillas.\nAl pie de esto, son munches otres les actividaes: a \u00faltima hora de la ma\u00f1ana, l'apart\u00e1u de los toros que s'han de trepar pela tarde convirti\u00f3se nun actu social, ente que les cuadrielles prefieren disponer unes meses pa la xinta en dalguna de les cais de la parte vieya de la ciud\u00e1.\nLos xigantes, kilikis y zaldikos.\nLos Xigantes de Pamplona, coles sos d'historia, son unu de los s\u00edmbolos m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la fiesta. Son unes figures de madera, cart\u00f3n y tela con porte altivu que van cola so cohorte de kilikis, cabezudos y zaldikos. Xuntos formen la Comparsa, comitiva que nun falta una sola ma\u00f1ana a la so cita sanferminera y que, per otru llau, sale a la cai pa otres grandes ocasiones puntuales. Detr\u00e1s de cada pareya de xigantes t\u00e1n los comparseros, gaiteros y txistularis que marquen el so pasu. \nLos xigantes actuales fueron realizaos por Tadeo Amorena, tres propuesta d'\u00e9l mesmu en marzu de 1860, y que tres l'\u00e9situ de la primer pareya tuvo l'encargu del Conceyu de Pamplona de realizar les otres tr\u00e9s pareyes pa los sanfermines d'esi mesmu a\u00f1u. Cuatro pareyes que representaben a les races del mundu y a los continentes, anque nun hai pareya que represente a Ocean\u00eda: la blanca, la \"pareya de reis d'Europa\", la mariella la \"pareya de reis d'Asia\", la mora negru-africana, la \"pareya de reis d'\u00c1frica\" (carauterizaos por tez morica, pero non negra) y l'indiu-americana, la \"pareya de reis d'Am\u00e9rica\" (estos postreros son los carauterizaos como negros). El so pesu bazcuya ente los 59 quilos de la reina europea y los 66,5 del rei africanu, y l'altor algama los 3,9 metros. Sicas\u00ed, la presencia de xigantes nes fiestes ta documentada na segunda d\u00e9cada del sieglu XVI por Jos\u00e9 Mar\u00eda Corera, y seg\u00fan la novela d'Arturo Campi\u00f3n \"Don Garc\u00eda Almoravid\" pod\u00eden preceder a la procesi\u00f3n de San Ferm\u00edn nada menos qu'en 1276, anque nun hai constancia del so rigor hist\u00f3rico.\nLa comparsa ta compuesta polos ocho xigantes, seis zaldikos (caballos), cinco cabezudos colos nomes de \"Alcalde\", \"Conceyal\", \"Xapon\u00e9s\", \"Xaponesa\" y \"G\u00fcela\", y seis kilikis (cabezudos con verga blanda qu'usen pa cutir a ne\u00f1os y mayores) que se llamen: \"Verrugas\", \"Napole\u00f3n\", \"Barbes\", \"Coletes\", \"Pataca\", \"Caravinagre\".\nLa comparsa viax\u00f3 a Barcelona, la Expo de Sevilla, Nueva York, Dax, Saint-Jean-de-Luz, San Sebasti\u00e1n, Yamaguchi, Pau... De toles visites la m\u00e1s renombrada foi la de Nueva York por cuenta de la Feria Internacional de 1965 que se celebraba sol lema \"La paz pola Comprensi\u00f3n\". La composici\u00f3n de la comparsa ye cosmopolita, y\u00e1 que les sos figures representen cuatro continentes (Ocean\u00eda nun tien reis) con una pareya de reis asi\u00e1ticos, otra d'africanos y otra d'americanos negros incluy\u00edes, que nun pudo viaxar a Nueva York por razones d'oportunid\u00e1 pol\u00edtica.\nLos fueos artificiales.\nA les 23 hores, toles nueches, los visitantes preparar pa guardar la quema de la correspondiente coleici\u00f3n pirot\u00e9cnica, d'ente un cuartu d'hora y 25 minutos de duraci\u00f3n. Como casi tolos actos de les fiestes son gratis, anque al Conceyu cu\u00e9sten-y pasaos los 24000 \u20ac la contrata d'unes coleiciones qu'am\u00e1s compiten polos premios nun concursu que ta adquiriendo nivel y pres\u00e9ntense les meyores cases de Valencia, Zaragoza, Italia... \nLa so historia remontar al sieglu XVI y casi cuerre pareya a los precedentes de los xigantes. El fueu siempres foi un elementu sustancial nes celebraciones y ritos d'esta tierra. Los chinos introducieron m\u00e1s tarde la p\u00f3lvora y Pamplona acueye dende 1595 quemes de fueos artificiales en San Fermines. Primero fueron modestos cohetes y bombes xaponeses na Plaza del Castillo y g\u00fcei son maxestoses coleiciones pirot\u00e9cniques llanzaes dende a la Ciudadela a les 23 hores.\nAngua\u00f1o, el llanzamientu pirot\u00e9cnicu mientres esos d\u00edes ye un concursu internacional.\nProyeutu del Mus\u00e9u de los Sanfermines y Mus\u00e9u del Encierre.\nNa primer d\u00e9cada del sieglu XXI realiz\u00f3 un proyeutu pa la construcci\u00f3n d'un mus\u00e9u de los sanfermines y centru tem\u00e1ticu del encierre, cola pretensi\u00f3n de recoyer tou aquello rellacion\u00e1u colos sanfermines. Esti proyeutu paraliz\u00f3se tantu pol plenu del conceyu de Pamplona, como pol Parllamentu de Navarra, dada la situaci\u00f3n de crisis econ\u00f3mica.\nHemingway, Pamplona y los Sanfermines.\nErnest Hemingway vio per primer vegada los Sanfermines de Pamplona con nam\u00e1i 24 a\u00f1os en 1923 acompa\u00f1\u00e1u de la so primer muyer, Hadley Richardson. Esa estancia inspirar\u00eda delles de les sos noveles y ser\u00eda la primera d'una serie de visites que s'enllargar\u00eden mientres munchos a\u00f1os. La so \u00faltima visita producir en 1959. Hemingway foi un gran almirador de les feries taurines, nun se perd\u00eda una corrida. En 1926 public\u00f3 la novela que la convertir\u00eda nun escritor d'\u00e9situ, \"Fiesta\" (\"The sun also rises\"), que contribuyir\u00eda a dar a conocer los Sanfermines a tol mundu. El que ser\u00eda premiu Nobel de lliteratura nel a\u00f1u 1954 rellata en Fiesta diverses escenes inspiraes no que pudo ver nos Sanfermines. Por casu, narra unu de los fechos que m\u00e1s-y impresion\u00f3 nuna de les sos visites, la muerte d'un mozu por estil de toru. De xuru esta muerte ficticia tuvo inspirada na muerte real d'Esteban Dome\u00f1o en 1924, el primer muertu oficial de los Sanfermines. Hemingway utiliza datos ficticios pa narrar de la siguiente forma la muerte del mozu: \u00abM\u00e1s tarde supimos que l'home muertu pol toru llam\u00e1base Vicente Girones y que ven\u00eda de cerca de Tafalla. A otru d\u00eda nel peri\u00f3dicu lle\u00edmos que ten\u00eda 28 a\u00f1os y que ten\u00eda una granxa, una esposa y dos f\u00edos. Dempu\u00e9s de casase hab\u00eda sigu\u00edu viniendo a les fiestes cada a\u00f1u\u00bb. A partir d'ent\u00f3s los Sanfermines dexar\u00eden de ser una fiesta de calter eminentemente llocal pa recibir a\u00f1u tres d'a\u00f1u una importante cantid\u00e1 de visitantes estranxeros. A partir de la publicaci\u00f3n de la so novela, un altu n\u00famberu de norteamericanos decidieron visitar Pamplona en San Ferm\u00edn. Ente ellos, destaquen David Balck (40 visites); Matt Carney; Alice Hall; Joe Disler; Ray Morton; el dramaturgu Arthur Miller y la so muyer, ente otres celebridaes norteamericanes.\nSicas\u00ed ser la m\u00e1s conocida, \"Fiesta\" nun ye la \u00fanica novela, nin siquier la primera, que describe los sanfermines. Esiste una estensa lliteratura sanferminera escrita por autores de diverses nacionalidaes, y en bien diversos x\u00e9neros.\nSegurid\u00e1.\nPa les corr\u00edes de 2009, el Conceyu de Pamplona dientro de les aiciones de coordinaci\u00f3n dientro del Plan de Proteici\u00f3n Civil pa les fiestes cuntara col sofitu de 2.500 persones realizando xeres que van dende segurid\u00e1 ciudadana, asistencia sanitaria, prevenci\u00f3n y control d'accesos y llabores rellacionaos colos encierres y llimpieza. \nDedic\u00e1rense 1.380 persones nel \u00e1mbitu de la Segurid\u00e1 Ciudadana: de los cualos 430 van ser polic\u00edas municipales, 350 forales y 250 guardias civiles, que la so guarda va tar nos fueos artificiales, la feria de gan\u00e1u o en controles de tr\u00e1ficu na periferia, seg\u00fan inform\u00f3'l Conceyu.\n685 persones van trabayar en llabores de sanid\u00e1: 315 na Cruz Roja y 350 na DYA, am\u00e1s de 20 persones del equipu d'Atenci\u00f3n Primaria del Gobiernu de Navarra y el so personal ordinario.\nColes mesmes ent\u00e1mase emplegar a 200 auxiliares de proteici\u00f3n civil en llabores de prevenci\u00f3n y control d'accesos, 75 persones en trabayos de carpinter\u00eda nel vall\u00e1u del encierre y 15 pastores y dobladores.\n150 persones percima del personal ordinario van trabayar en llabores tocantes a llabores de llimpieza, y 20 persones nel bienestar social y coordinaci\u00f3n.\nAm\u00e1s, la Xunta de Proteici\u00f3n Civil inform\u00f3 que se va aplicar un antideslizante nel percorr\u00edu del encierre'l pr\u00f3ximu mi\u00e9rcoles, 1 de xunetu.\nDende la esistencia de rexistros oficiales, en 1924, contabil\u00edzase la muerte de 15 persones nos encierres. Un estauxunidense de 22 a\u00f1os, mientres una corrida en 1995 foi l'antepen\u00faltima v\u00edctima mortal por una cornada. El 10 de xunetu de 2009 produci\u00f3se l'\u00faltimu accidente mortal, Daniel Jimeno Romero, un mozu espa\u00f1ol de 27 a\u00f1os, natural d'Alcal\u00e1 de Henares.\nEnte 1997 y 2009 6 persones finaron por cay\u00edes dende les muralles de la ciud\u00e1 mientres los Sanfermines"}
{"id": "143072", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143072", "title": "Physalia physalis", "text": "La ye una especie monot\u00edpica d'hidrozoo sifon\u00f3foro de la familia Physaliidae. Suelse atopar en mar abiertu en toles ag\u00fces templaes del planeta, cuantim\u00e1s nes rexones tropicales y subtropicales de los oc\u00e9anos Pac\u00edficu y \u00cdndicu, seg\u00fan na corriente del Golfu atl\u00e1ntica. La so picadura ye peligrosa y bien doliosa.\nCarauter\u00edstiques.\nCon apariencia d'aguamala, la carabela ye en realid\u00e1 un organismu colonial que los sos individuos especializar pa caltener viva la colonia. Tr\u00e1tase d'una agrupaci\u00f3n de hidroides que s'estremen el trabayu: el neumat\u00f3foro (parte que llexa o vela), los gastrozoides (dixesti\u00f3n), dactilozoides (detecci\u00f3n y captura de preses, y defensa) y los gonozoides (ocupar de la reproducci\u00f3n).\nTa formada por una vela xelatinosa d'ente 15 y 30\u00a0cm que-y dexa percorrer los oc\u00e9anos impulsada polos vientos, les marees y les corrientes marines, ente que del cuerpu central cuelguen numberosos tent\u00e1culos que lu sirven p'atrapar a les sos preses y qu'estend\u00edos puede llegar a midir hasta 50 metros, anque de normal tienen una estensi\u00f3n d'unos 10 metros.\nEstos tent\u00e1culos t\u00e1n provistos de c\u00e1psules urticantes denominaes cnidocitos que pueden paralizar a un pexe grande y afectar seriamente al ser humanu. Estes c\u00e1psules, ante l'est\u00edmulu apropi\u00e1u, lliberen un filamentu buecu espiralado d'un \u00fanicu usu llam\u00e1u nematocisto, que puede ser de distintos tipos: simples airoses, allongamientos llargos de los tent\u00e1culos que s'endolquen alredor de la presa, y escayos o escayos que pueden inyectar una toxina proteica que paraliza a la presa. \nLos tent\u00e1culos tienen por oxetu envolubrar a les preses ya introduciles na boca hasta la cu\u00e9vanu gastrovascular, onde empieza la dixesti\u00f3n.\nDepredador y presa.\nLa carabela portuguesa ye un carn\u00edvoru. Colos sos tent\u00e1culos que son venenosos, atrapa y paraliza a la so presa. Polo xeneral, prinda peque\u00f1os organismos acu\u00e1ticos como peces y plancton.\nComo depredadores t\u00e1n les tort\u00faes boba y de carey y\u00e1 que la so piel ye demasi\u00e1u gruesa por que'l venenu de la picadura afectar.\nEl llimiagu de mar \"Glaucus atlanticus\" tami\u00e9n s'alimenta de la carabela portuguesa al igual que'l cascoxu violeta \"Janthina janthina\".\nEl pulpo manta ye inmune al venenu de la Carabela portuguesa, ya individuos nuevos lleven tent\u00e1culos de Carabela portuguesa, presumiblemente con fines ofensivos y/o defensivos.\nLa dieta principal del pez lluna consta d'aguamales, pero tami\u00e9n puede incluyir exemplares de carabela.\nComensalismo y simbiosis.\nUn peque\u00f1u pexe, \"Nomeus gronovii\" (pez carabela portuguesa), ye parcialmente inmune al venenu de les c\u00e9lules urticantes y puede vivir ente los tent\u00e1culos. Al paecer, evita los tent\u00e1culos m\u00e1s grandes, que son urticantes, pero alimentar de los tent\u00e1culos m\u00e1s peque\u00f1os debaxo de la vexiga de gas. La carabela portuguesa at\u00f3pase de cutiu con una varied\u00e1 d'otros pexes marinos, incluyendo pexe payasu y el xurel. El pexe payasu puede nadar ente los tent\u00e1culos con inmunid\u00e1, posiblemente por cuenta del so mocu, que nun activa los nematocistos.\nToos estos pexes ard\u00edciense llogrando abellugu de los depredadores proporcion\u00e1u polos tent\u00e1culu urticantes, y pa la carabela, la presencia d'estos pexes puede atraer a otros pexes p'alimentase.\nRellaci\u00f3n col ser humanu.\nNel ser humanu, el venenu de la carabela portuguesa tien consecuencies neurot\u00f3xicas, citot\u00f3xicas y cardiot\u00f3xicas, produciendo un dolor bien intensu, ya inclusive se rexistraron casos de muerte.\nEnllaces esternos.\nReportaxe fotogr\u00e1ficu y esplicativu en National Geographic."}
{"id": "143073", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143073", "title": "Riau-riau", "text": "Por Riau-riau nomar hasta tr\u00e9s cuesas distintes, toes elles rellacionaes coles fiestes de San Ferm\u00edn que se celebren cada a\u00f1u ente'l 6 y el 14 de xunetu en Pamplona, capital de la Comunid\u00e1 Foral de Navarra. N'ocasiones denominar como Riau-Riau a una pieza musical, un valse pa banda que col t\u00edtulu de \"L'allegr\u00eda en San Ferm\u00edn\" compunxo'l m\u00fasicu pamplon\u00e9s Miguel Astr\u00e1in a fines del sieglu XIX y que vulgarmente se conoz como \"Valse de Astr\u00e1in\". Tami\u00e9n se denomina como Riau-Riau l'antigua Marcha a V\u00edspores de la corporaci\u00f3n municipal de Pamplona a les 16:30 h. del d\u00eda 6 de xunetu, un percorr\u00edu a cuerpu ente la Casa Consistorial hasta la ilesia de San Llorienzo onde s'alluga la capiya de San Ferm\u00edn, p'asistir a la solemne funci\u00f3n relixosa de los v\u00edspores, y que tradicionalmente yera acompa\u00f1ada pola interpretaci\u00f3n del Valse de Astr\u00e1in pela banda qu'acompa\u00f1aba a los corporativos. La denominaci\u00f3n de Riau-Riau pa la Marcha a V\u00edspores vien de el costume, nacida ente 1911 y 1914, de coriar col berru \"\u00a1riau, riau! cada estrofa del valse, y de baillar delantre de la corporaci\u00f3n entorpeciendo la so marcha. A partir de los a\u00f1os 1970 llegar a tal grau de concentraci\u00f3n de p\u00fablicu que torgaba la marcha qu'esta se tuvo que suspender delles vegaes, y n'otres ocasiones a la Corporaci\u00f3n municipal cost\u00f3lu delles hores llegar a la ilesia. En 1990 ye la \u00faltima ocasi\u00f3n en que la Corporaci\u00f3n, anque solo una parte d'ella, llogr\u00f3 llegar a la ilesia de San Llorienzo a cuerpu pa celebrar los v\u00edspores. En 1991 el Riau-Riau dexenera en disturbios que producen dellos mancaos, ente ellos l'alcalde, qu'obliga a la so suspensi\u00f3n. La persistencia d'actuaciones violentes mientres los a\u00f1os anteriores lleva a la decisi\u00f3n, en 1992, d'esaniciar la Marcha a V\u00edspores del programa de fiestes. La funci\u00f3n de v\u00edspores celebrar a hora fixa, les 20:00 h., y los corporativos alleguen a la ilesia en coche. En dos causes, 1996 y 2012, introducir de nuevu la Marcha a V\u00edspores nel programa y f\u00edxose l'intentu de celebrar l'actu como anta\u00f1o, pero ambos intentos fueron frustados y\u00e1 que dellos participantes intentaron afrellar violentamente a los corporativos y hubo de suspendese.\nNa actualid\u00e1.\nA partir de 1992 dellos coleutivos ciudadanos patrocinen la recuperaci\u00f3n del Riau-Riau y entamen una marcha, na que y\u00e1 nun participa la corporaci\u00f3n municipal, a lo llargo del percorr\u00edu de l'antigua Marcha a V\u00edspores, acompa\u00f1ada per una banda de m\u00fasica -nos \u00faltimos a\u00f1os La Pamplonesa, la mesma qu'acompa\u00f1aba a la Corporaci\u00f3n, que repite una y otra vez el Valse de Astr\u00e1in mientres el p\u00fablicu bailla. Esta nueva tradici\u00f3n sustitutiva tami\u00e9n recibe angua\u00f1o la denominaci\u00f3n de Riau-Riau. Ente la ciudadan\u00eda de Pamplona nun hai alcuerdu sobre si ye correutu da-y esa denominaci\u00f3n, o si tendr\u00eda d'acutar solamente pa l'antigua Marcha a V\u00edspores, y si tendr\u00eda de recuperase esta, pero lo cierto ye que dempu\u00e9s de venti a\u00f1os va convirti\u00e9ndose nuna tradici\u00f3n en s\u00ed mesma.\nEl Valse de Astr\u00e1in.\nLa partitura de la melod\u00eda, de la que se desconoz la fecha exacta de composici\u00f3n, yera y\u00e1 tocada pela banda de la Casa de Misericordia de Pamplona de la que Astr\u00e1in yera direutor dende 1883, a la qu'en 1928 a\u00f1edi\u00f3se-y la lletra escrita por Mar\u00eda Isabel Hualde Red\u00edn."}
{"id": "143074", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143074", "title": "Ferm\u00edn d'Amiens", "text": "San Ferm\u00edn d'Amiens foi un misioneru cristianu, primer obispu d'Amiens, que la so ilesia mand\u00f3 construyir. Ye consider\u00e1u patr\u00f3n d'Amiens, Lesaca, y copatr\u00f3n de Navarra xunto con San Franciscu Xavier. Ye vener\u00e1u'l 7 de xunetu, que'l so cultu cel\u00e9brase, a nivel llocal, col empiezu de les fiestes de San Ferm\u00edn, en Pamplona, Espa\u00f1a.\nLleenda.\nSeg\u00fan la lleenda, naci\u00f3 nel sieglu III, en Pompaelo (l'actual Pamplona). Yera f\u00edu d'un senador paganu de nome Roblo, probablemente un altu funcionariu de l'alministraci\u00f3n romana de Pamplona y de una noble dama de nombre Eugenia.\nLa predicaci\u00f3n d'Honestu, quien colara a la pen\u00ednsula en siendo milagrosamente lliber\u00e1u de la so prisi\u00f3n en Carcassonne, trescal\u00f3 a los sos padres, quien sicas\u00ed non se convirtieron hasta oyer a san Saturnino de Tolosa. El santu bautizar\u00eda a Ferm\u00edn y a los sos padres nel llugar que g\u00fcei se llama popularmente \"pocico de San Cernin\".\nBaxu tutelar d'Honestu'l mozu Ferm\u00edn aprendi\u00f3 la relix\u00f3n y l'arte de la evanxelizaci\u00f3n. A los 18 a\u00f1os foi unvi\u00e1u a Tolosa, onde ser\u00eda orden\u00e1u. En predicando en Navarra, col\u00f3 a la Galia (actual Francia), y asiti\u00f3se en Amiens. Dempu\u00e9s d'entamar la ilesia llocal, foi nom\u00e1u obispu a los 24 a\u00f1os. La oposici\u00f3n oficial a la doctrina cristiana gan\u00f3lu la c\u00e1rcel, onde, en neg\u00e1ndose a cesar la so pr\u00e9dica, foi degoll\u00e1u.\nEn 1186 l'obispu Pedro de Par\u00eds llev\u00f3 d'Amiens a Pamplona una reliquia de la cabeza de Ferm\u00edn.\nAngua\u00f1o'l so santoral celebra'l 7 de xunetu. En Pamplona conmemorar con unes fiestes de fama internacional, los Sanfermines, nes que destaquen los encierres.\nYe am\u00e1s patronu de les cofrader\u00edes de boteros, vinateros y panaderos."}
{"id": "143075", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143075", "title": "Chupinazo", "text": "Chupinazo, tami\u00e9n escritu txupinazo, vien ser sin\u00f3nimu de cohete pirot\u00e9cnicu, y especialmente apl\u00edcase al cohete que se llanza pa se\u00f1alar l'entamu d'una fiesta, un espect\u00e1culu o otru acontecimientu.\nEn Pamplona.\nEl chupinazo m\u00e1s famosu ye'l que se llanza'l d\u00eda 6 de xunetu de cada a\u00f1u a los dolce del mediud\u00eda dende'l balc\u00f3n de la Casa Consistorial de Pamplona pa se\u00f1alar l'entamu de les fiestes de San Ferm\u00edn o Sanfermines. Rexunta gran n\u00famberu de p\u00fablicu y suelse retresmitir en direutu por televisi\u00f3n. \nHasta l'entamu del sieglu XX entend\u00edase que les fiestes empecipiar cola Marcha a V\u00edspores na tarde del d\u00eda 6 de xunetu. Dende 1901 a la tradicional badayada de campanes a mediud\u00eda x\u00fanese al disparu de cohetes na plaza del Castiellu per parte de la empresa pirot\u00e9cnica contratada pol Conceyu pa ocupase de los fueos artificiales y p\u00e1sase a considerar que les fiestes arrinquen a les 12. L'actu progresivamente va convocando m\u00e1s p\u00fablicu, y en 1931 Juan Echepare Aramend\u00eda, un estanqueru y dirixente republicanu, pide que-y dexen prender la mecha del cohete, lo que va faer hasta 1936 (como destac\u00e1u dirixente d'Izquierda Republicana foi fusil\u00e1u en 1936, al entamu de la guerra civil espa\u00f1ola). En 1939, tres la posa provocada pola guerra, el chupinazo ye dispar\u00e1u por Joaqu\u00edn Ilund\u00e1in, que ser\u00eda teniente d'alcalde unos meses dempu\u00e9s, y que repite en 1940. Esi a\u00f1u Ilund\u00e1in y el periodista Jos\u00e9 M\u00aa P\u00e9rez Salazar, dambos collaboradores del peri\u00f3dicu falanxista Enriba Espa\u00f1a, proponen al alcalde da-y m\u00e1s solemnid\u00e1 y disparar dende l'a\u00f1u siguiente los cohetes dende la Casa Consistorial. Dende 1941 dispara'l chupinazo un conceyal, como regla xeneral, anque n'ocasiones f\u00edxose esceici\u00f3n d'esta norma. Hasta 1979 facer el presidente de la comisi\u00f3n de fiestes, y dende esi a\u00f1u vase rotando ente los diversos grupos pol\u00edticos.\nEn Logro\u00f1o.\nA les 12 de la ma\u00f1ana del d\u00eda 20 de setiembre tien llugar el llanzamientu del chupinazo o cohete anunciador de les fiestes de San Mateo. Dende un balc\u00f3n del conceyu l'alcalde llee un discursu y enciende la mecha del cohete acompa\u00f1\u00e1u de los vendimiadores mayores de les fiestes. La plaza del conceyu ta atarraquitada de xente esfrutando del DJ, les charangues, y la procesi\u00f3n de los xigantes. Dende 2007 esiste un gord\u00f3n policial que torga la introducci\u00f3n d'alcohol y sustances que puedan enllordiar na plaza. A lo llargo de la hestoria'l chupinazo llanz\u00f3se o bien el d\u00eda 20 (d\u00eda previu a San Mateo) o'l s\u00e1badu anterior al 21 de setiembre. El consistoriu actual anunci\u00f3 que mientres los a\u00f1os 2016, 2017 y 2018 va celebrase'l s\u00e1badu previu al 21 de setiembre.\nEn Miranda de Ebro.\nA les 18 hores de la tarde, el p\u00fablicu rexuntar na redolada de la Ponte de Carlos III y na Plaza d'Espa\u00f1a pa dar empiezu a la fiesta en toa regla. Na Avenida de la Independencia conc\u00e9ntrense los Bombistas Mayores de les cuadrielles p'acompa\u00f1ar a la Resurrecci\u00f3n del Bombu, s\u00edmbolu de la fiesta que remanez de les ag\u00fces del r\u00edu Ebro y que por aciu un sistema de polees ye alz\u00e1u pola Orde del Bombu hasta l'interior del pisu cimeru de les traseres de Casar Palaciu de los Urbina. Dicha Orde, xunto col Presidente de la Cofrader\u00eda, los Sanxuaneros Mayores y acompa\u00f1aos pol son\u00edu de la percusi\u00f3n de los Bombistas Mayores, emponer al alcuentru de San Juan del Monte, arrodiando la redolada de la Plaza d'Espa\u00f1a. Los del Santu son el grupu de persones encargaes de traer la talla de San Juan dende la so ermita nel monte, qu'espera na cai San Francisco a la comitiva. Los dos s\u00edmbolos, San Juan del Monte y el Bombu, percuerren la cai de La Fonte pa faer la so entrada nuna atarraquitada Plaza d'Espa\u00f1a. El Bombu apuerta al Conceyu, dende que'l so balc\u00f3n producir el Bombazu, momentu nel que'l Sanxuaneru Mayor y la Sanxuanera Mayor faen sonar el Bombu, que ye contest\u00e1u polos Bombistas Mayores. Esta ye una esplosi\u00f3n d'allegr\u00eda y significa l'entamu de la fiesta, nel qu'alredor de 9.000 persones atarraquiten la plaza y redoma aguardando'l momentu al berru de \u00a1Esi Bombu! 4 Esti actu, cre\u00e1u en 1977, convirti\u00f3se n'unu de los m\u00e1s representativos y quer\u00edos de les fiestes.\nEn Vitoria.\nEn Vitoria, cada 4 d'agostu a los seis de la tarde, el chupinazo que da empiezu a les fiestes n'honor de la Virxe Blanca, acompa\u00f1ar dende 1957 cola baxada de Celed\u00f3n (un mo\u00f1ecu suspend\u00edu por una cuerda que baxa col so parag\u00fces abiertu dende la torre de la ilesia de San Miguel ante un gran ensame que lo recibe encendiendo puros y abriendo botelles de xamp\u00e1n).\nCeled\u00f3n llega a un balc\u00f3n del que sale, y\u00e1 convert\u00edu n'humanu pa pasar nesta ocasi\u00f3n caminando ente l'ensame. D'ende dir\u00edxese hasta la balconada de la Ilesia dende onde da un discursu afalando a tol mundu a la diversi\u00f3n nes fiestes qu'empiecen.\nEn Santander.\nOtru de los chupinazos m\u00e1s famosos y antiguu el cuando se llanza'l 17 de xunetu para se\u00f1arlar les fiestes de Santiago na Selmana Grande de Santander.\nN'Huesca.\nEl 9 d'agostu, vi\u00e9spora de San Llorienzo, llanzar dende'l balc\u00f3n del Conceyu na plaza de la Catedral el \"cohete anunciador\", dando empiezu les \"Fiestes de San Llorienzo\" que rematen el 15 d'agostu.\nEn Fraga.\nLa selmana del 12 d'ochobre celebra'l chupinazo -tami\u00e9n llam\u00e1u cohetasso- dende'l balc\u00f3n del conceyu, col que s'empecipien les fiestes de la pilastra de Fraga. Ye unu de los actos con m\u00e1s arribaci\u00f3n de p\u00fablicu d'estes fiestes, onde alleguen miles de persones.\nEn Bilbao.\nEl s\u00e1badu siguiente al 15 d'agostu, ll\u00e1nzase'l txupin o Txupinazo pa dar entamu a la Selmana Grande de Bilbao que ye Patrimoniu inmaterial d'Espa\u00f1a y al empar, una de les fiestes nacionales con m\u00e1s \u00e9situ."}
{"id": "143076", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143076", "title": "Conceyu de Pamplona", "text": "El Conceyu de Pamplona () ye la instituci\u00f3n que s'encarga de gobernar la ciud\u00e1 de Pamplona, capital de Navarra, Espa\u00f1a. La sede ta emplazada na Plaza Consistorial, nel Cascu Antiguu, que ye'l llugar dende'l que se llanza'l chupinazo que da empiezu a les Fiestes de San Ferm\u00edn cada 6 de xunetu a les 12:00 hores.\nTa presid\u00edu pol Alcalde de Pamplona, que dende 1979 ye escoy\u00edu democr\u00e1ticamente por sufraxu universal. Angua\u00f1o exerz el cargu Joseba Asir\u00f3n, d'Euskal Herria Bildu (EH Bildu).\nL'edificiu.\nL'allugamientu del edificiu disponer en 1423 por disposici\u00f3n del Privilexu de la Uni\u00f3n de la unificaci\u00f3n y pacificaci\u00f3n de Pamplona por Carlos III de Navarra. Taba alcontr\u00e1u nun llugar ensin edificar y equidistante de los distintos burgos de Pamplona.\nNesta mesmu allugamientu asocedi\u00e9ronse dellos edificios. Asina en 1753 balt\u00f3se'l primitivu y empez\u00f3 a construyise unu nuevu pol arquiteutu Juan Miguel Goyeneta y fachada d'estilu Rococ\u00f3 de Jos\u00e9 Zay y Lorda realizada en 1755, pero que na parte alta foi modificada un a\u00f1u dempu\u00e9s por Juan Lorenzo Catal\u00e1n. Esta fachada ye lo \u00fanico que queda del edificiu d'ent\u00f3s. Sicas\u00ed tien un gustu barrocu en dellos detalles como son el balconaje de fierro y les escultures alusives de la Prudencia, la Xusticia, H\u00e9rcules y la Fama.\nL'interior del edificiu balt\u00f3se dafechu, sumiendo una arrogante escalera barroca de Jos\u00e9 Mazal, y reconstruy\u00edu en 1951 so direici\u00f3n del arquiteutu Jos\u00e9 Y\u00e1rnoz Orcoyen.\nGobiernu municipal.\nPresupuestos.\nP'asegurar el so funcionamientu'l Conceyu de Pamplona tien aprob\u00e1u'l siguiente Presupuestu:\nPlenu municipal.\nEl Plenu Municipal ye l'\u00f3rganu de m\u00e1xima representaci\u00f3n pol\u00edtica de la ciudadan\u00eda nel gobiernu municipal, apaeciendo configur\u00e1u como \u00f3rganu d'alderique y d'adopci\u00f3n de les grandes decisiones estrat\u00e9xiques al travi\u00e9s de l'aprobaci\u00f3n de los reglamentos de naturaleza org\u00e1nica y otres normes xenerales, de los presupuestos municipales, de los planes d'ordenaci\u00f3n urban\u00edstica, de les formes de xesti\u00f3n de los servicios, etc, y de control y fiscalizaci\u00f3n de los \u00f3rganos de gobiernu\u00bb. Les atribuciones de les distintes \u00c1rees de Gobiernu t\u00e1n aprobaes pol Plenu Municipal. El Plenu ye convoc\u00e1u y presid\u00edu pol alcalde Joseba Asir\u00f3n, y ta integr\u00e1u polos 27 conceyales del Conceyu. Les sesiones ordinaries cel\u00e9brense'l dos vegaes al mes nel Sal\u00f3n de Plenos de la Casa Consistorial.\n\u00c1rees municipales.\nLa xesti\u00f3n executiva municipal ta entamada por trelce \u00e1rees de gobiernu al mandu de les cualos hai un conceyal del equipu de gobiernu. Cada \u00e1rea de gobiernu tien delles delegaciones en funci\u00f3n de les competencies que se-y asignen y que son variables d'unos gobiernos municipales a otros.\nComisiones.\nComisi\u00f3n de Presidencia y Cuentes\nConceyales.\nEl Conceyu de Pamplona ta form\u00e1u por 27 conceyales, escoy\u00edos por sufraxu universal cada cuatro a\u00f1os. La distribuci\u00f3n actual de los conceyales, tres les eleiciones celebraes en mayu de 2015, ye la siguiente:\nUPN: 10 conceyales\n Enrique Maya Miranda Ana Elizalde\n Urmeneta\n Mar\u00eda Caballero Mart\u00ednez\n Fernando Villanueva\n Mesa Juan Jos\u00e9 Echeverr\u00eda\n Mar\u00eda Garc\u00eda-Barberena Unzu\n Ferm\u00edn Alonso Ibarra\n Ana Lezcano Galar\n Rom\u00e1n Luz\u00e1n Suescun\n Gabriel Viedma Moreno\nEH Bildu: 5 conceyales\n Joseba Asiron Saez (Alcalde)\n Patricia Perales Hurtado Aritz\n Romeo Ruiz\n Joxe Mart\u00edn Abaurrea San\n Juan Maider Beloki Unzu\nGeroaBai: 5 conceyales\n Itziar G\u00f3mez L\u00f3pez\n Esther Cremaes Mayorga\n Javier Leoz Sanz\n I\u00f1aki Cabas\u00e9s Hita Mikel\n Armend\u00e1riz Barnechea\nPSN: 3 conceyales\n Maite Esporr\u00edn Lasheras\n Eduardo Vall Vi\u00f1uela\n Patricia Fanlo Mateo\nAranzadi: 3 conceyales\n Ana Lizoain Rodr\u00edguez\n Armando Cuenca Pina\n Laura Berru Yoldi \nIzquierda-Ezkerra: 1 conceyal\n Edurne Eguino Sasiain"}
{"id": "143077", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143077", "title": "Probe de mi", "text": "El Probe del mio (n'euskera: \"Gaixoa Nin\") ye una cantarada popular que s'entona pa despidir la fiesta de los sanfermines la medianueche del d\u00eda 14 de xunetu de cada a\u00f1u cuando, na Plaza Consistorial de Pamplona, l'alcalde de la ciud\u00e1 anuncia'l final de les fiestes n'honor de San Ferm\u00edn.\nCarauter\u00edstiques.\nA la hora en puntu, l'alcalde de la llocalid\u00e1 asomar dende'l balc\u00f3n del Conceyu pa poner fin a les fiestes y dirixi\u00e9ndose a los ell\u00ed rexuntaos, munchos d'ellos provistos de veles encend\u00edes, proclama, en faciendo una apolox\u00eda de les fiestes:\n\"\"\u00a1Viva San Ferm\u00edn!. Gora San Ferm\u00edn!... \u00a1Probe de mi, probe de mi, que s'acabaron les fiestes de San Ferm\u00edn!\".\"\nLa cantarada ye repit\u00edu delles vegaes polos mozos y moces, acompa\u00f1aos per una banda de m\u00fasica, qu'acaben entonando'l cantar \"unu de xineru...\" como des\u00e9u del puestu entamu de la fiesta al a\u00f1u siguiente, mientres se retiren del pescuezu'l pa\u00f1uelu color\u00e1u que se colgar al entamu de la fiesta. Dende l'allegante Plaza de los Burgos ll\u00e1nzase una traca de fueos artificiales pa marcar el final de les fiestes."}
{"id": "143078", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143078", "title": "Saturnino de Tolosa", "text": "San Saturnino de Tolosa , tami\u00e9n llam\u00e1u \"Seren\u00edn\", \"Sernin\" o \"Cernin\", foi un misioneru romanon que predic\u00f3 nes Galias, el Pirin\u00e9u y la pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Foi'l primera obispu de Tolosa (l'actual Toulouse), onde foi martirizado polos paganos, seg\u00fan les \"Actes de Surio\", anque otros testimonios, conoc\u00edos como les \"Actes de San Saturnino\" asitiar nel sieglu I.\nVida.\nSeg\u00fan les \"Actes de Surio\", Saturnino predic\u00f3 en Aquitania mientres el Consul\u00e1u de Gracio y Decio, nel sieglu III. En Tolosa convirti\u00f3 a Honestu, quien se xuni\u00f3 a \u00e9l nel trabayu de misioneru; en Carcassonne, el prefeutu Rufino encarcelar, pero fueron lliberaos por un \u00e1nxel. Honestu foi a predicar a Pompaelo (l'actual Pamplona). N'aldericando col senador paganu Roblo, fixo llamar a Saturnino. Saturnino y Honestu convirtieron y bautizaron a dellos paganos de la ciud\u00e1, ente ellos Roblo y la so esposa (bautizaos por Saturnino) y el f\u00edu de dambos, Ferm\u00edn, quien depu\u00e9s ser\u00eda de la mesma obispu d'Amiens.\nMartiriu.\nLa \"Passio Saturnini\" cuenta que Saturnino, siendo nom\u00e1u obispu, lleg\u00f3 a Toulouse (Francia) nel a\u00f1u 250, sol consul\u00e1u romanu de Decio y Prestosu. Naquella d\u00f3mina, na Galia hab\u00eda inda bien poques comunidaes cristianes y Saturnino lleg\u00f3 pa predicar y convertir a los ciudadanos d'aquel llugar. \nNa ciud\u00e1 hab\u00eda un templu alz\u00e1u polos romanos y consagr\u00e1u al so dios X\u00fapiter Capitolino. Saturnino ten\u00eda que pasar acald\u00eda per delantre de dichu templo pa llegar a un peque\u00f1u oratoriu onde exerc\u00eda la so catequesis. Paez ser que mientres dalg\u00fan tiempu, X\u00fapiter amos\u00e1base mudu ante los pidimientos de les xentes que cre\u00eden n\u00e9l y empez\u00f3 a correse'l rumor de que'l responsable de tal fechu yera l'obispu Saturnino. \nL'ensame alteriar por esti motivu y un d\u00eda esper\u00f3lu y al pasar pell\u00ed, arrodi\u00e1ndo-y amenazadora, quixo impone-y el sacrificiu d'un toru al dios romanu. Ante la so negativa y enfurecidos, arreyaron al obispu al toru que ten\u00eda de ser sacrific\u00e1u y pic\u00e1ronlu por que corriera poles escalinates del Capitoliu. El cuerpu de Saturnino foi despedaz\u00e1ndose a lo llargo de la carrera del animal. Cuando par\u00f3 la espantayada, ell\u00ed qued\u00f3 abandon\u00e1u, hasta qu'unes piadoses muyeres recoyer y soterrar nuna fuesa bien fonda.\nUn sieglu dempu\u00e9s, foi afayada la so tumba y ell\u00ed mesmu construyeron una peque\u00f1a capiya coles sos reliquies. Col tiempu perdi\u00f3se dicha capiya y tami\u00e9n la so alcordanza; darr\u00e9u unu de los sos socesores atop\u00f3'l llugar. \nLos testimonios hist\u00f3ricos fiables del so cultu en Pamplona daten de finales del sieglu XI, cuando s'instalaron numberosos pobladores francos, que construyeron una ilesia so la so advocaci\u00f3n y a la so alredor form\u00f3se unu de los tr\u00e9s barrios importantes, el llam\u00e1u \"Burgu de San Seren\u00edn\" o Burgu de San Cernin. Frente a la puerta de dicha ilesia hai una plancha de bronce que ta tapando un pozu. C\u00fantase que San Saturnino bautiz\u00f3 cola agua d'esi pozu a los primeros cristianos pamploneses, incluy\u00edu San Ferm\u00edn.\nEl so fiesta celebra'l 29 de payares. Ye patr\u00f3n de les poblaciones espa\u00f1oles de Pamplona, Sant Sadurn\u00ed d'Anoia, San Saturnino de Osormot, Sant Sadurn\u00ed de l'Heura, Montorn\u00e8s del Vall\u00e8s, Montmajor, Artajona y Airosa. L'escudu de Montmajor amuesa una mitra y un blagu d'obispu, y un toru sobre fondu de gules. Angua\u00f1o esiste un colexu nel so nome, asiti\u00e1u na capital navarra, bien conoc\u00edu pol so prest\u00edu educativu, el so apueste pola ense\u00f1anza d'idiomes y por ser pioneru na so organizaci\u00f3n como cooperativa de families."}
{"id": "143079", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143079", "title": "Steven Universe", "text": "Steven Universe ye una serie de televisi\u00f3n d'Estaos Xun\u00edos, en formatu d'animaci\u00f3n, creada por Rebecca Sugar para Cartoon Network. Narra la hestoria d'un ne\u00f1u llam\u00e1u Steven, que vive nel pueblu ficticiu de Beach City xunto a tr\u00e9s guerreres alien\u00edgenas con superpoderes llamaes \u00ables Xemes de Cristal\u00bb: Garnet (Granate na versi\u00f3n espa\u00f1ola), Amatista y Perlla. A lo llargo de los episodios, Steven va aprender a controlar los poderes de la so xema de cuarzu heredaos de la so finada madre y va ayudar al restu de xemes nes misiones pa defender a la humanid\u00e1.\nLa serie estren\u00f3'l 4 de payares de 2013 n'Estaos Xun\u00edos y ye la primer producci\u00f3n de Cartoon Network que foi creada por una muyer. N'Am\u00e9rica Llatina empez\u00f3 a emitise'l 7 d'abril de 2014, ente que n'Espa\u00f1a facer el 31 de mayu de 2014. Enantes a \"Steven Universe\", Sugar fuera guionista gr\u00e1fica y productora en \"Adventure Time\". \n\"Steven Universe\" recibi\u00f3 bones valoraciones pol dise\u00f1u art\u00edsticu, la m\u00fasica, la complexid\u00e1 de los personaxes, la importancia del x\u00e9neru femen\u00edn y la creaci\u00f3n d'un ampliu universu de ciencia ficci\u00f3n. Anque nun llogr\u00f3 neng\u00fan gallard\u00f3n, a lo llargo de los sos cinco temporaes foi nomada en dos causes a los Premios Annie y otros tr\u00e9s al Premiu Emmy na categor\u00eda de \u00abmeyor episodiu curtiu nuna serie d'animaci\u00f3n\u00bb.\nHistoria.\nLa creadora de Steven Universe ye Rebecca Sugar, una dibuxante con formaci\u00f3n na Escuela d'Artes Visuales de Nueva York. En 2009 recal\u00f3 en Cartoon Network gracies a Pendleton Ward (responsable de \"Adventure Time\"), quien la contrat\u00f3 pa supervisar los guiones gr\u00e1ficos. \nA partir de la segunda temporada foi xubida a guionista y asumi\u00f3 tanto llabores de producci\u00f3n como la composici\u00f3n de cantares. L'\u00e9situ de cr\u00edtica de dalgunos de los sos episodios como \u00abIt Came From the Nightosphere\u00bb, \u00abFionna and Cake\u00bb y \u00abWhat Was Missing\u00bb motiv\u00f3 que la cadena ufiert\u00e1ra-y presentar un proyeutu de serie d'animaci\u00f3n en setiembre de 2012.\nRebecca guioniz\u00f3 y dibux\u00f3 el proyeutu de \"Steven Universe\" en marzu de 2013, coles mesmes que trabayaba nel cap\u00edtulu \u00abSimon &amp; Marcy\u00bb, la so \u00faltima apaici\u00f3n en \"Adventure Time\". \nPal episodiu piloto, de siete minutos de duraci\u00f3n, cunt\u00f3 cola direici\u00f3n de Genndy Tartakovsky. Anque se penerar a internet el 21 de mayu, l'estrenu oficial foi'l 20 de xunetu del mesmu a\u00f1u. Esi deb\u00fa desvelaba dellos detalles de la trama y c\u00f3mo ser\u00eden los sos protagonistes, con un dise\u00f1u y estilu daqu\u00e9 distintos a los actuales. A la selmana siguiente la cadena present\u00f3 esti proyeutu na Comic-Con de San Diego, xunto coles tami\u00e9n confirmaes \"Clarence\" y \"Uncle Grandpa\".\nCartoon Network estren\u00f3 los dos primeros episodios de Steven Universe el 4 de payares de 2013, convirti\u00e9ndose na primer serie de la canal dirixida por una muyer. Nun principiu contrat\u00e1rense solu trelce episodios, anque la cadena ampli\u00f3 l'encargu a ventis\u00e9is y dempu\u00e9s a una temporada llarga de cincuenta y dos. Dende esi momentu, ca\u00fana de les nueves temporaes va tener ventis\u00e9is cap\u00edtulo. L'\u00e9situ de cr\u00edtica y p\u00fablicu motiv\u00f3 renovaciones en 2015 y 2016.\nPersonaxes.\nEn \"Steven Universe\" los protagonistes son les Xemes de Cristal\u00bb, unes guerreres estraterrestres con forma humanoide qu'usen los poderes de los sos xemes, ca\u00fana con armes y habilidaes m\u00e1xiques propies, pa protexer al mundu de cualquier amenaza. Steven ye un ne\u00f1u con una xema enllastrada nel embelicu qu'hered\u00f3 de la so finada madre Rose Quartz, la l\u00edder del grupu. \nMientres Steven apriende a utilizar los poderes de la so piedra, vive colos tr\u00e9s Xemes de Cristal qu'ent\u00e1 queden na Tierra y ay\u00fadalos nes sos misiones. Toes elles tienen personalidaes distintes: Garnet (fuerte ya intuitiva), Amatista (chanciosa y allocada) y Perlla (perfeccionista y proteutora). Otros personaxes secundarios importantes son Greg Universe, padre de Steven, y Connie Maheswaran, la so meyor amiga. En temporaes posteriores apaecen otres xemes como Lapisl\u00e1zuli, Peridot y Xaspe.\nArgumentu y tem\u00e1tiques.\nRose, Garnet, Amatista y Perlla fueron les sobrevivientes d'una antigua civilizaci\u00f3n interestelar, obligada a abandonar el so llar natal fai milenios y que calti\u00e9n la so base en \"Beach City\" (Ciud\u00e1 Sablera), onde naci\u00f3 Steven, met\u00e1 humanu y met\u00e1 xema. La mayor\u00eda d'enemigos a los que s'enfrenten, bien n'otros mundos o na Tierra, son otres Xemes que suponen una amenaza pal universu, polo que casi toles aventures son sobrenaturales. A lo llargo de la primer temporada desv\u00e9lase una trama complexa qu'esplica sucesos de los protagonistes polo xeneral y de les hero\u00ednes en particular, na so llucha por salvar a la humanid\u00e1.\nSteven Universe cubre un ampliu espectru de temes, incluyendo recuentos de la vida, un exame de les din\u00e1miques familiares non convencionales, referencies a la comunid\u00e1 LGBT, homenaxes a la cultura popular y una visi\u00f3n completa sobre los superh\u00e9roes, tantu na aguada occidental como dende'l x\u00e9neru xapon\u00e9s de \"magical girl\". \nA diferencia d'otres series de Cartoon Network qu'esquicen la complexid\u00e1 de los personaxes dende'l so maduror (como \"Adventure Time\" o \"Regular Show\"), esta serie encara la crecedera personal dende la inocencia de la infancia, pos munches de les situaciones que se dan asoceden primero que Steven naciera.\nNos episodios son habituales les referencies a series d'anime (\"Sailor Moon\", \"Utena\", \"Dragon Ball\", \"Evangelion\" y \"Akira\"), videoxuegos, programes de televisi\u00f3n, m\u00fasica, lliteratura ya inclusive \"memes\".\nProducci\u00f3n.\nGui\u00f3n.\nLa clasificaci\u00f3n por ed\u00e1 de Steven Universe n'Estaos Xun\u00edos ye TV-PG (supervisi\u00f3n paternal) y l'argumentu ta dise\u00f1\u00e1u pa tolos p\u00fablicos. Como productora executiva, Rebecca Sugar encargar de tolos aspeutos como dise\u00f1u, animaci\u00f3n y son\u00edu, pero delega bona parte del trabayu nos guionistes gr\u00e1ficos. El gui\u00f3n apurrir a los supervisores de la cadena, quien-y lo devuelven con anotaciones y suxerencies p'ameyoralo. \nToles hestories asoceden dende'l puntu de vista del mozu Steven. El personaxe principal ta inspir\u00e1u nel hermanu menor de Rebecca, Steven Sugar, que trabaya con ella como miembru del equipu de dibuxantes de fondos. Nuna entrevista pa The New York Times, Rebecca espres\u00f3 que'l desenvolvimientu del protagonista na serie reflexa una etapa de la vida \u00abonde te sientes c\u00f3modu porque toes te empresten atenci\u00f3n, pero tami\u00e9n quies crecer y dexar de ser l'hermanu menor\u00bb. Esto d\u00e9xase notar tantu nel descubrimientu de los sos poderes como na rellaci\u00f3n col restu de personaxes.\nLos escenarios de Steven Universe tami\u00e9n se basen na vida de l'autora. La ficticia \"Beach City\", el llugar costeru onde viven los protagonistes, ye una recreaci\u00f3n de los pueblos de Rehoboth Beach, Bethany Beach y Dewey Beach en Delaware, onde la familia de Sugar pasaba les vacaciones.\nUnu de los aspeutos m\u00e1s importantes de Steven Universe ye la importancia de la muyer dientro de la hestoria. Toles Xemes de Cristal tienen x\u00e9neru femen\u00edn, y la mayor\u00eda de personaxes relevantes (sacante Steven y Greg) son muyeres. Rebecca asegura que dende'l primer momentu quer\u00eda \u00abromper y xugar cola semi\u00f3tica del x\u00e9neru na animaci\u00f3n infantil\u00bb porque considera absurdu que los programes pa ne\u00f1os y ne\u00f1es tengan de tar estremaos. \u00abEsfrutaba los programes claramente empobinaos a ne\u00f1os cuando yera peque\u00f1a y s\u00e9 que lo mesmo pasa al aviesu. Asina que, \u00bfpor qu\u00e9 nun faer daqu\u00e9 que toos puedan ver?\u00bb.\nAnimaci\u00f3n.\nLa producci\u00f3n de Steven Universe realizar na sede de Cartoon Network Studios en Burbank (California). L'equipu ta lider\u00e1u pola mesma Rebecca Sugar como productora executiva ya incl\u00fai dibuxantes, guionistes gr\u00e1ficos (\"storyboard\"), entintadores y dise\u00f1adores de personaxes, munchos de los cualos y\u00e1 trabayaren con ella n'otres series de la canal. L'actual direutor d'arte ye Ricky Cometa y el d'animaci\u00f3n ye Nick DeMayo. Ian Jones-Quartey foi productor executivu nos tr\u00e9s primeres temporaes. \nEn cada episodiu desenvu\u00e9lvese una idea que se tresllada al equipu de guionistes gr\u00e1ficos, que trabayen en distintos cap\u00edtulos de forma simult\u00e1nea. Mientres tol procesu empl\u00e9gase animaci\u00f3n tradicional rematada con entintado y pintura dixital. Cuando'l gui\u00f3n recibe l'aprobaci\u00f3n de Cartoon Network, \u00fanviase tol material (bocetos, dise\u00f1os y fondos) con instrucciones a un estudiu d'animaci\u00f3n de Corea del Sur que completa'l trabayu. Tol procesu facer so supervisi\u00f3n del equipu de producci\u00f3n dende Estaos Xun\u00edos. Al terminalo \u00fanviase de vuelta a Burbank p'a\u00f1edir les voces, m\u00fasica y efeutos sonoros.\nM\u00fasica.\nLos n\u00famberos de Steven Universe t\u00e1n compuestos por Rebecca Sugar, en collaboraci\u00f3n col restu del equipu de guionistes. Utilizando distintos estilos como'l pop o'l soft rock, los cantares que suenen nos episodios t\u00e1n rellacionaes col argumentu, anque l'autora asegura que ye un recursu ocasional pa nun forzar la creativid\u00e1. \nLos arreglos musicales cuerren al cargu de Aivi &amp; Surasshu, d\u00fau form\u00e1u pola pianista Aivi Tran y el m\u00fasicu de \"chiptune\" Steven \u00abSurasshu\u00bb Velema, que tami\u00e9n son responsables de les melod\u00edes de fondu. Pa los preseos de cuerda recurrir al compositor de videoxuegos Jeff Ball.\nLos cantares son interpretaes polos mesmos actores de voz, dalgunos de les cualos tienen esperiencia na m\u00fasica profesional. Estelle, l'actriz qu'interpreta a Garnet, ye una cantante brit\u00e1nica de soul y R&amp;B que gan\u00f3 un Premiu Grammy en 2009 a la meyor collaboraci\u00f3n de rap por \u00abAmerican Boy\u00bb. Y tantu Deedee Magno Hall (Perlla) como Susan Egan (Rose) fueron actrices de teatru musical.\nActores de voz.\nEl repartu orixinal de Steven Universe ta form\u00e1u por actores de voz y cantantes. Steven ye interpret\u00e1u por Zach Callison, quien nel momentu de grabar el primer episodiu ten\u00eda diecis\u00e9is a\u00f1os. El restu de les voces de les Xemes de Cristal son Estelle (Garnet), Michaela Dietz (Amatista) y Deedee Magno Hall (Perlla). Ente los personaxes secundarios destaquen nomes como'l productor Tom Scharpling (Greg Universe), la humorista Kate Micucci (Sadie) y l'actor Matthew Moy (Lars), ente otros. Artistes famosos como Aimee Mann, Nicki Minaj y Sinbad fixeron cameos en dellos episodios.\nLa siguiente tabla amuesa los actores de voz, tantu los orixinales como les versiones de Llatinoam\u00e9rica y Espa\u00f1a:&lt;ref name=\"Espa\u00f1a\"&gt;"}
{"id": "143080", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143080", "title": "Las chicas del cable", "text": "Las chicas del cable ye la primer serie orixinal de Netflix producida n'Espa\u00f1a. Ta protagonizada por Blanca Su\u00e1rez, Maggie Civantos, Ana Fern\u00e1ndez y Nadia de Santiago. La serie estren\u00f3se mundialmente el 28 d'abril de 2017. El 31 de mayu del mesmu a\u00f1u confirm\u00f3se una segunda temporada que s'estren\u00f3'l 25 d'avientu y una tercer para 2018.\nArgumentu.\nNel a\u00f1u 1928 una moderna empresa de telecomunicaciones empieza a funcionar en Madrid. La serie narra'l xiru que da la vida de cuatro nuevos muyeres, cuando empiecen a trabayar nesta empresa. Los cuatro si\u00e9ntense ataes de distintes formes a la so familia, a la so pareya o a les sos alcordances.\nRepartu.\nTercer temporada.\nConfirmaos por redes sociales:"}
{"id": "143081", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143081", "title": "Billy Elliot", "text": "Billy Elliot ye una pel\u00edcula dram\u00e1tica brit\u00e1nica del a\u00f1u 2000, dirixida por Stephen Daldry y protagonizada por Jamie Bell. Melvin Burgess escribi\u00f3 una novela basada na pel\u00edcula.\nArgumentu.\nLa pel\u00edcula desenvolver mientres la fuelga de los mineros del Reinu Xun\u00edu de 1984-1985 y c\u00e9ntrase nel personaxe de Elliot (Jamie Bell), un ne\u00f1u de 11 a\u00f1os de la ciud\u00e1 inventada de Everington nel cond\u00e1u de Durham (Inglaterra). Billy ama'l baille y abriga la esperanza de convertise en baillar\u00edn de bal\u00e9 profesional. El so familia componer el so padre Jackie (Gary Lewis), el so hermanu mayor Tony (Jamie Draven) y la so g\u00fcela (Jean Heywood), quien na so moced\u00e1 aspiraba a ser baillarina. Tanto Jackie como Tony Elliot son mineros, nesi momentu somorguiaos na fuelga del carb\u00f3n.\nJackie inscribe al ne\u00f1u nel centru deportivu del pueblu por qu'aprienda box\u00e9u, como lo fixo'l so g\u00fcelu, pero Billy repuna esi deporte. Un d\u00eda, afitar nuna clase de ballet que comparte temporalmente'l ximnasiu y, de llombu del so padre, xunir a ella. Cuando'l padre afayar, proh\u00edbelu dafechamente siguir, pero la pasi\u00f3n de Billy pola danza ye demasi\u00e1u fuerte y, de callao, cola ayuda de la profesora de baile Xeorxa Wilkinson (Julie Walters), sigue coles lleiciones. Adulces Billy va ameyorando les sos pr\u00e1utiques de ballet y fai notar a la so familia que tres la so presto pol baille escu\u00e9ndese una gran motivaci\u00f3n y una importante cuota de talentu, convenci\u00e9ndolos d'ayudar a realizar el so sua\u00f1u.\nProducci\u00f3n.\nLlei Hall desenvolvi\u00f3 \"Billy Elliot\" a partir de la so obra \"Dancer\", que foi premiada en 1998 nel Live Theatre Company en Newcastle upon Tyne. En 2009 Hall dixo que \"almost every frame of \"Billy Elliot\" was influenced by \"Step by Step\"...as every member of the design team carried around their own copy\" (\"cuasi toles escenes de \"Billy Elliot\" fueron infuenciadas por \"Step by Step\"...y\u00e1 que cada miembru del equipu de dise\u00f1u ten\u00eda cerca la so propia copia.\").\nReceici\u00f3n.\nLa pel\u00edcula tuvo un 85% de votos positivos, y consensu\u00f3se que \"Billy Elliot\" ye una pel\u00edcula que puede remembrar al empar rises y ll\u00e1rimes.\nEl cr\u00edticu Roger Ebert, del Chicago Sun-Times, dio-y a la pel\u00edcula tres sobre cuatro estrelles, allabando les actuaciones de Julie Walters, Gary Lewis y Jamie Bell en particular.\nBanda sonora.\nLa banda sonora incl\u00fai dellos cantares conoc\u00edos de rock y punk rock:"}
{"id": "143082", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143082", "title": "Diego Boneta", "text": "Diego Andr\u00e9s Gonz\u00e1lez Boneta ye un actor y cantante mexicanu conoc\u00edu por protagonizar la pel\u00edcula \"Rock of Ages\" (2012) xunto a Tom Cruise y la serie biogr\u00e1fica \"Luis Miguel\" (2018).\nBiograf\u00eda.\nNaci\u00f3'l 29 de payares de 1990 na Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu, remana a la perfeici\u00f3n l'espa\u00f1ol y l'ingl\u00e9s. F\u00edu de Astrid Boneta y Lauro Gonz\u00e1lez.\nLa so primer apaici\u00f3n en televisi\u00f3n foi nel a\u00f1u 2002 nel reality show \"C\u00f3digu F.A.M.A.\" produc\u00edu por Rosy Ocampo, nel que foi escoy\u00edu d'ente 38.000 ne\u00f1os pa ser unu de los 40 participantes de la primer edici\u00f3n, dempu\u00e9s de cinco selmanes qued\u00f3 ente los 5 finalistes, ya interpretando los cantares \"La moza del bikini azul\", \"Aventures nel tiempu\", \"Si nun toi contigo\", \"Rayu rebalbu\" y \"Ella ye\". El conciertu de C\u00f3digu F.A.M.A. nel Z\u00f3calo de la Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu axunt\u00f3 a m\u00e1s de 100 mil espectadores.\nNel 2003, por cuenta de la so participaci\u00f3n en \"C\u00f3digu F.A.M.A.\", foi escoy\u00edu pa participar na so primer telenovela infantil \"Alegrijes y rebujos\", una hestoria onde pretendi\u00f3 combinase el talentu infantil cola moda de maxa y bruxos impuesta naquella d\u00f3mina pol \u00e9situ de los llibros y filmes de Harry Potter. Interpretando a \u00abRicardo S\u00e1nchez\u00bb, l'antagonista infantil de la hestoria. Na telenovela form\u00f3 un grupu musical que se present\u00f3 por dellos llugares de la Rep\u00fablica Mexicana.\nNel 2004, llogr\u00f3'l so primer papel importante na primer telenovela \"interactiva\" producida por Televisa, Misi\u00f3n S.O.S., col personaxe de Christian Mart\u00ednez xunto a Allison Lozz y Maribel Guardia. Coles mesmes, presentar por dellos llugares de M\u00e9xicu.\nNel a\u00f1u 2005 particip\u00f3 na segunda temporada de la esitosa telenovela xuvenil \"Rebelde\", col personaxe de \"Rocco Bezauri\" al llau d'Anah\u00ed Puente y Alfonso Herrera ente otros. Darr\u00e9u, grab\u00f3 y llanz\u00f3 el so \u00e1lbum deb\u00fa \"Diego\" con gran \u00e9situ en dellos pa\u00edses de Llatinoam\u00e9rica y n'Espa\u00f1a y meses m\u00e1s tarde llanz\u00f3 una versi\u00f3n brasilana pal \u00e1lbum, con cantares en portugu\u00e9s que fueron llanzaes en 2006.\nNel 2006 Boneta llanz\u00f3'l so primer \u00e1lbum en direuto \"Diego - En direuto nel Maracan\u00e3\".\nEl so segundu \u00e1lbum titul\u00e1u \"\u00cdndigo\" foi llanz\u00e1u en 2008, y llogr\u00f3 dos nominaciones nos premios MTV Llatinos per meyor videu y meyor solista.\nConoc\u00edu hasta ent\u00f3s como Diego Gonz\u00e1lez o a cencielles Diego, emigr\u00f3 darr\u00e9u a Estaos Xun\u00edos, onde pas\u00f3 a ser conoc\u00edu como Diego Boneta.\nHai incursionado na actuaci\u00f3n estauxunidense, participando nel videu musical \"About You Now\" de Miranda Cosgrove nel a\u00f1u 2009. Otres de les apaiciones na actuaci\u00f3n estauxunidense n'ingl\u00e9s fueron nel a\u00f1u 2010 con personaxes nes series \"Zeke &amp; Luther\", \"Pretty Little Liars\" y \"90210\".\nEn xineru de 2011, particip\u00f3 como Tyler Adams na pel\u00edcula \"Mean Girls 2\", secuela de la popular pel\u00edcula \"Mean Girls\" de Lindsay Lohan. Un a\u00f1u m\u00e1s tarde, en 2012 Boneta protagoniz\u00f3 la pel\u00edcula \"Rock of Ages\" xunto a Tom Cruise y Julianne Hough. Nesi mesmu a\u00f1u gan\u00f3 un \"ALMA Award\" gracies al so papel en \"Rock of Ages\".\nN'ochobre de 2012 particip\u00f3 na \"Underemployed\", una serie pa MTV xunto a Jared Kusnitz, Inbar Lavi, Michelle Ang y Sarah Habel. \nEn 2015 particip\u00f3 na serie \"Scream Queens\" xunto a Emma Roberts, Lea Michele, Jamie Lee Curtis, Skyler Samuels, Glen Powell, entre otros. Nesi mesmu a\u00f1u decidi\u00f3 tornar a la m\u00fasica con un EP de seis canciones, que nam\u00e1i estren\u00f3 tr\u00e9s, The Hurt, Ur Love y Eramos Daqu\u00e9. Tami\u00e9n estren\u00f3'l senciellu The Warrior en promoci\u00f3n a la serie \"The Dovekeepers\".\nA partir d'esi momentu, Diego sigui\u00f3 participando en reconoc\u00edes pel\u00edcules y series como \"\", \"El tit\u00e1n\", Before I Fall, \"The Dovekeepers\", \"Jane The Virgin\" ente otres. Tami\u00e9n particip\u00f3 en pel\u00edcules independientes con roles principales como \"City of Dead Men\" xunto a Jackson Rathbone, Another You xunto a Ksenia Solo, \"Summer Camp\" xunto a Maiara Walsh y \"Ed\u00e9n\" xunto a Nate Parker, Jessica Lowndes y Ethan Peck.\nDiego Boneta protagoniz\u00f3 la esitosa bioserie basada na vida del cantante mexicanu Luis Miguel."}
{"id": "143083", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143083", "title": "Natti Natasha", "text": "Natalia Alexandra Guti\u00e9rrez Batista , conocida art\u00edsticamente como Natti Natasha, ye una cantante dominicana de Reguet\u00f3n, Pop hispanu, Bachata y m\u00fasica tropical. Los sos cantares m\u00e1s conoc\u00edos nacional y internacionalmente son: \u201cCriminal\u201d con Ozuna, \"Sin pijama\" con Becky G, \"No me acuerdo\" con Thalia, \"Amantes de una noche\" con Bad Bunny, \"Otra cosa\" con Daddy Yankee, \u201cDutty Love\u201d con Don Omar, \u201cCrazy In Love\u201d con Farruko, \u201cSemeyes y Alcordances\u201d (remix) con Selena y \u201cPerdido en tus ojos\" con Omar, ente otres.\nBiograf\u00eda.\nLes sos primeres presentaciones p\u00fabliques na m\u00fasica remontar a la so participaci\u00f3n na ilesia, a la cual asist\u00eda de peque\u00f1a, onde tuvo la oportunid\u00e1 de participar en distintes actividaes art\u00edstiques que se desenvolv\u00eden col grupu infantil. La so espontaneid\u00e1 y la dulzura de la so voz llograben llamar l'atenci\u00f3n de les persones, quien se sosprend\u00eden pola excelencia del so talentu. Motivaos polos comentarios positivos en redol a les sos habilidaes, los sos padres, deciden inscribila na Escuela de Belles Artes de Santiago a los 8 a\u00f1os d'ed\u00e1. Foi ell\u00ed, onde per primer vegada toma clases de cantar, perfeccionando les sos dotes vocales y la so fuercia interpretativo, y onde naz el so sua\u00f1u de convertise n'artista. La nueva, g\u00fcei define esti momentu como unu de los m\u00e1s importantes na so carrera, pos la so pasi\u00f3n pola m\u00fasica y l'entretenimientu convencer de que'l so sua\u00f1os fadr\u00eden realid\u00e1.\nA la ed\u00e1 de 14 a\u00f1os, Natalia empieza a componer y a grabar los sos propios cantares como una forma d'esperimentar col so talentu que, xunto a la so ed\u00e1, diba n'ascensu. Los sos compa\u00f1eros de clase empezaron a almirar les sos habilidaes, pero foi nesti tiempu que por envidies y rens\u00edes fixeron insoportable la so adolescencia, que foi pr\u00e1uticamente insoportable pa ella, ye probable que se deba a esta d\u00f3mina de la so vida que los sos cantares siempres tengan que ver con amor, despecho o adulteriu y\u00e1 que foi gravemente marcada. Natti nun dex\u00f3 qu'esto la afectara y el so \u00edmpetu motivar a tener la iniciativa de participar en distintes presentaciones musicales que s'efectuaben nel so natal Santiago y xunto a los sos amigos, decide formar el grupu musical \u201cD'Style\u201d, llegando a grabar delles temes musicales. Anque fornida con toles ferramientes necesaries pa ganar l'aceptaci\u00f3n del p\u00fablicu, l'agrupaci\u00f3n nun llogr\u00f3 los resultaos esperaes y col tiempu se desintegr\u00f3. Como resultancia, Natalia decide poner nuna curtia posa la so curtia trayeutoria musical.\nLa espera foi casi instant\u00e1nea y al poco tiempo Natalia retoma la so carrera col enfotu de llanzase como solista nel x\u00e9neru urbanu y cola esperanza d'esta vegada algamar l'\u00e9situ desey\u00e1u. Mientres esta d\u00f3mina realcontrar con un vieyu amigu, l'esitosu productor musical \u201cLink- On\u201d, quien y\u00e1 pa esi momentu pertenec\u00eda al equipu de productores musicales del Orfanatu Music Group. Conociendo les sos habilidaes musicales, este esti\u00e9nde-y una invitaci\u00f3n al estudiu pa siguir trabayando'l material musical que y\u00e1 fuera empecipi\u00e1u. D'esta forma, Natasha decide viaxar a la ciud\u00e1 de Nueva York col des\u00e9u de concretizar unu de los sos m\u00e1s naguaos sua\u00f1os. De manera inesperada y casi accidental, una de les temes de \u201cNatti\u201d, nome qu'adoptara desque empecipi\u00f3 los sos planes de rellanzar la so carrera, empez\u00f3 a escuchase nel estudiu unu de les sos temes en momentos que llegaba Don Omar, quien qued\u00f3 totalmente impresion\u00e1u col so talentu.\nCarrera.\nL'artista gan\u00f3 terr\u00e9n na industria abrir amplios caminos nel merc\u00e1u llat\u00edn con participaciones en dellos proyeutos discogr\u00e1ficos, como foi la compilaci\u00f3n de temes \"Love is pain\", empobinada y sofitada musicalmente por quien se convertir\u00eda na so mentor, Don Omar. Nesti discu tami\u00e9n sali\u00f3 una primer versi\u00f3n del \u00e9situ internacional \"Dutty Love\" con Don Omar, senciellu que-y fixo l'honor de ganar tres premios Billboard Llatinos. \nArriendes del so \u00e9situ, la so voz foi incluyida n'otros cantares y remezclas tales como: \u201cLa to Alcordanza\u201d, \"Xuntos Podemos Volar\" con Henry Santos, \"Grind\", \"Te Dixeron Remix\" con Plan B, ente otros, que fixeron m\u00e1s notable la so presencia na m\u00fasica americana. \nEn roblando como artista oficial d'Orfanatu Music Group, sellu discogr\u00e1ficu fund\u00e1u pol so padr\u00edn musical Don Omar y que ten\u00eda a Universal Music Latin Entertainment como distribuidor, en xunu de 2012 Apple Music, ent\u00f3s daquella iTunes, dio-y la bienvenida al EP de Natti Natasha \"All About Me\", siendo este'l so primera material (n'ingl\u00e9s) de compilaci\u00f3n musical que sale a la venta en tola so carrera. Metanes una pegada bultable na industria, Natti Natasha saca provechu a la so voz y forxa una collaboraci\u00f3n de tem\u00e1tica rom\u00e1ntica xunto a Farruko en \"Crazy In Love\", pa m\u00e1s tarde concluyir el so contratu con Don Omar y entonar a d\u00fau el so \u00faltimu \u00e9situ de la mano de la so mentor, \"Perd\u00edu En Los tos G\u00fceyos\", que devas\u00f3 los 100 millones de reproducciones en Vevo y gan\u00f3 discu de plat\u00edn n'Espa\u00f1a a tr\u00e1ves de PROMUSICAE. \nL'artista, qu'incurri\u00f3 nel reguet\u00f3n y pop llat\u00edn mientres el so desenvolvimientu art\u00edsticu, foi premiada nos premios Reggaeton Italia Awards, Billboard, Premios El to Mundu, ente otres importantes celebraciones que reconoz el talentu llatino. Natti Natasha y les sos esitoses interpretaciones xeneraron elevaes cifres de ventes en iTunes, lo cual enfusar ente les cantantes que llograron o t\u00e1n cerca del acobici\u00e1u \u2018mill\u00f3n' de copies con amiestos populares. Los cantares qu'interpreta devasaron 200 millones de reproducciones en cuentes agospiaes en plataformes de serviciu streaming como YouTube. "}
{"id": "143084", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143084", "title": "D\u00eda de la Independencia de los Estaos Xun\u00edos", "text": "El D\u00eda de la Independencia de los Estaos Xun\u00edos (\"Independence Day\" o \"The Fourth of July\" n'ingl\u00e9s), ye'l d\u00eda de fiesta nacional que se celebra'l 4 de xunetu nos Estaos Xun\u00edos. Esti d\u00eda marca la firma de la Declaraci\u00f3n d'Independencia en 1776 na cual el pa\u00eds proclam\u00f3 la so separaci\u00f3n formal del Imperiu brit\u00e1nicu. Usualmente celebrar con munches actividaes al campu como desfiles, part\u00edos de b\u00e9isbol y espect\u00e1culos de fueos artificiales. Ye la fecha tradicional de delles carreres automovil\u00edstiques, ente elles les Firecracker 400 de la NASCAR Cup Series en Daytona, el Gran Premiu de Cleveland de la serie Champ Car y el Gran Premiu de Watkins Glen de la IndyCar Series.\nAntecedentes.\nMientres la independencia estauxunidense, la separaci\u00f3n xur\u00eddica de les Trece Colonies de Gran Breta\u00f1a asocedi\u00f3'l 2 de xunetu de 1776, cuando'l Segundu Congresu Continental vot\u00f3 p'aprobar una resoluci\u00f3n d'independencia que fuera propuesta en xunu por Richard Henry Lee de Virxinia declarando los Estaos Xun\u00edos independizaos de Gran Breta\u00f1a. Dempu\u00e9s de votar a favor de la independencia, el Congresu centr\u00f3 la so atenci\u00f3n na Declaraci\u00f3n d'Independencia, una declaraci\u00f3n esplicando esta decisi\u00f3n, que fuera preparada por un comit\u00e9 de cinco, con Thomas Jefferson como'l so autor principal. El Congresu alderic\u00f3 y revis\u00f3 el testu de la Declaraci\u00f3n, finalmente aprob\u00e1ndola'l 4 de xunetu. Un d\u00eda antes, John Adams escribiera a la so esposa Abigail:\nLa predicci\u00f3n de Adams fall\u00f3 por dos d\u00edes. Dende'l principiu, los estauxunidenses celebraron la independencia'l 4 de xunetu, la fecha qu'apaez na Declaraci\u00f3n d'Independencia. M\u00e1s que'l 2 de xunetu, festexar na fecha del resoluci\u00f3n de la independencia cuando foi aprobada nuna sesi\u00f3n zarrada del Congresu.\nLos historiadores aldericaron enforma si'l Congresu realmente robl\u00f3 la Declaraci\u00f3n d'Independencia'l 4 de xunetu, a pesar de que Thomas Jefferson, John Adams y Benjamin Franklin m\u00e1s tarde confirmaron por escritu que roblaren esi d\u00eda. La mayor\u00eda de los historiadores concluyeron que la Declaraci\u00f3n foi roblada cuasi un mes dempu\u00e9s de la so adopci\u00f3n, el 2 d'agostu de 1776, y non el 4 de xunetu, como se cree com\u00fanmente.\nDe casualid\u00e1, tantu John Adams y Thomas Jefferson, los \u00fanicos firmantes de la Declaraci\u00f3n d'Independencia que depu\u00e9s ser\u00eden Presidentes de los Estaos Xun\u00edos, morrieron el mesmu d\u00eda: 4 de xunetu de 1826, que foi'l 50 aniversariu de la Declaraci\u00f3n. Anque nun ye unu de los firmantes de la Declaraci\u00f3n d'Independencia, pero otru Padre de la Patria que se convirti\u00f3 en presidente, James Monroe, morri\u00f3'l 4 de xunetu de 1831, convirti\u00e9ndose asina nel tercer presidente consecutivu que morri\u00f3 na fiesta. Calvin Coolidge, el 30\u00ba Presidente, naci\u00f3'l 4 de xunetu de 1872, y, hasta'l momentu, ye l'\u00fanicu presidente d'Estaos Xun\u00edos nac\u00edu nel D\u00eda de la Independencia\nCostumes.\nEl d\u00eda de la Independencia ye una festivid\u00e1 nacional marcada poles exhibici\u00f3n patri\u00f3tiques. Similar a otros festexos veraniegos, celebraciones del d\u00eda de la Independencia de cutiu tienen llugar al campu. D\u00eda de la Independencia ye un d\u00eda de fiesta federal, asina que toles instituciones federales non esenciales (como'l serviciu postal y les cortes federales) t\u00e1n cerraes nesi d\u00eda. Munchos pol\u00edticos aprovechen esti d\u00eda p'apaecer nun acontecimientu p\u00fablicu y emponderar l'heriedu, les lleis, la hestoria, la socied\u00e1 y la xente de la naci\u00f3n.\nLes families celebren el D\u00eda de la Independencia recibiendo o asistiendo a un picnic y aprov\u00e9chense del d\u00eda llibre. En dellos a\u00f1os cai como fin de selmana llarga y aprov\u00e9chase el tiempu pa reconectar colos parientes. Les decoraciones (por casu globos, banderes y ropa) xeneralmente se colorean coloraes, blanques y azules, los colores de la bandera de los Estaos Xun\u00edos. Los desfiles de normal asoceden pela ma\u00f1ana, mientres los fueos artificiales asoceden pela tarde o na nueche en llugares como parques, parques d'atraiciones, sableres o les places\nAntes, les nueches antes del 4 de xunetu tomaben el puntu focal de les celebraciones, de cutiu empezando los festexos con una fogata nocherniega. En Nueva Inglaterra, les ciudaes compitieron pa construyir pir\u00e1mides elevaes, ensambladas a partir de toneles y barriques. Estes encend\u00edense al anochecer\u00edn, pa dar pasu a la celebraci\u00f3n. La m\u00e1s alta atopar en Salem , Massachusetts (en Gallows Hill, el famosu sitiu de la execuci\u00f3n de 13 muyeres y 6 homes per bruxer\u00eda en 1692 mientres los xuicios de Salem, onde la tradici\u00f3n de les fogatas na celebraci\u00f3n persistiera), integrada por cuarenta niveles de barriles; \u00e9stes son les fogueres m\u00e1s altes enxam\u00e1s rexistraes. El costume flori\u00f3 nos sieglos XIX y XX, ya inda se practica en delles ciudaes de Nueva Inglaterra.\nLos fueos artificiales del D\u00eda de la Independencia son acompa\u00f1aos por cantares patri\u00f3ticos tales como'l himnu nacional \"Star-Spangled Banner\", \"God Bless America\", \"America the Beautiful\", \"My Country, 'Tis of Thee\", \"Stars and Stripes Forever\",y ,a nivel rexonal, \"Yankee Doodle\", n'estaos del nord\u00e9s, y \"Dixie\", nos estaos del sur. Dalgunes de les lletres recuerden im\u00e1xenes de la guerra revolucionaria o de la guerra de 1812.\nEspect\u00e1culos de fueos artificiales llevar a cabu en munchos estaos, y munchos fueos artificiales vender pa usu personal o como una alternativa a un espect\u00e1culu p\u00fablicu. Les esmoliciones de segurid\u00e1 llevaron a dellos estaos a prohibir los fueos artificiales o llindar los tama\u00f1os y tipos dexaos. La venta illegal tresfier munchos fueos artificiales dende estaos menos restrictivos.\nUn saludu d'armes pa cada est\u00e1u de los Estaos Xun\u00edos, llam\u00e1u un \"saludu a la uni\u00f3n\", ye dau nel D\u00eda de la Independencia al mediud\u00eda por cualesquier base militar coles instalaciones necesaries.\nEn 2009, la ciud\u00e1 de Nueva York ten\u00eda los fueos artificiales m\u00e1s espectaculares nel pa\u00eds, con m\u00e1s de 22 tonelaes de pirotecnia. Otres pantalles principales t\u00e1n en Chicago nel Llagu Michigan; en San Diego sobre Mission Bay; en Boston el r\u00edu Charles; en St. Louis nel r\u00edu Mississippi; en San Francisco sobre la Badea de San Francisco; y nel National Mall en Washington, D.C.\nEnte que la observancia oficial siempres cai'l 4 de xunetu, los niveles de participaci\u00f3n pueden variar seg\u00fan el d\u00eda de la selmana nel cual cai'l n\u00famberu. Si'l d\u00eda festivu cai nel mediu de la selmana, dellos espect\u00e1culos de fueos artificiales y celebraciones pueden tener llugar mientres el fin de selmana por conveniencia, de nuevu, que varien seg\u00fan la rex\u00f3n.\nLa primer selmana de xunetu ye t\u00edpicamente unu de los periodos de viaxe estauxunidenses m\u00e1s intensos del a\u00f1u, una y bones munches persones utilicen les vacaciones pa viaxes estend\u00edos."}
{"id": "143085", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143085", "title": "Laura Tob\u00f3n", "text": "Laura Tob\u00f3n Yepes ye una modelu, periodista y empresaria colombiana.\nTrayeutoria.\nYe f\u00eda de Jairo Tob\u00f3n y Gina Yepes. Graduar del \"Colexu And\u00edn-Deutsche\" en 2008 y estudi\u00f3 Comunicaci\u00f3n Social con \u00e9nfasis en Periodismu na Pontificia Universid\u00e1 Javeriana. \nEmpez\u00f3 a exercer la so carrera como modelu dende los 15 a\u00f1os, momentu nel que realiz\u00f3'l so primer casting. Particip\u00f3 na axencia de modelos RCN Models, onde darr\u00e9u pas\u00f3 a l'axencia Grupu4, angua\u00f1o modela de forma independiente. Particip\u00f3 como modelu nes principales pasareles del pa\u00eds como Colombia Moda, CaliExposhow, Ixel Moda, ente otres.\nTelevisi\u00f3n.\nEn 2011 particip\u00f3 nel concursu Chica Y! Colombia, onde qued\u00f3 de finalista. Darr\u00e9u foi presentadora del Concursu La Rueda de la Fortuna de RCN onde meses dempu\u00e9s foi presentadora na seici\u00f3n d'Entretenimientu de la canal. En 2016 foi presentadora del Concursu La Voz Teens (Colombia) xunto a Karen Mart\u00ednez.\nEn 2017 convertir na presentadora del programa Di-y s\u00ed al Vist\u00edu de la canal Discovery Home &amp; Health, tami\u00e9n en 2018, nel programa La Vuelta al mundu en 80 rises y en La Voz Kids, Temporada 3, como presentadora, de la Canal Caracol.\nActualid\u00e1.\nDepu\u00e9s del so pasu pola televisi\u00f3n decidi\u00f3 abrir la so propia canal de Youtube onde xube conten\u00edos que rellaten esperiencies de la so vida personal y profesional. En 2016 llanz\u00f3'l so llibru \u2018La maxa ta dientro de ti\u2019, onde enceta temes sobre la felicid\u00e1 y la tranquilid\u00e1 interior a partir de la so historia personal.\nEn 2015 decidi\u00f3 llanzar la so llinia de vist\u00edos de ba\u00f1u denominaos Laura Tob\u00f3n by Milonga nos qu'amuesa la so faceta como dise\u00f1adora y empresaria.\nPremios.\nEn 2016 recibi\u00f3'l premiu como meyor presentadora de Far\u00e1ndula de los Premios TV y Noveles."}
{"id": "143086", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143086", "title": "Matrioshka", "text": "Una matrioshka (en rusu: \u043c\u0430\u0442\u0440\u0451\u0448\u043a\u0430 ), tami\u00e9n llamada n'espa\u00f1ol mu\u00f1eca rusa, matrioska, mamushka o babushka ye un conxuntu de mu\u00f1eques tradicionales ruses creaes en 1890. La so orixinalid\u00e1 consiste en que s'atopen bueques y nel so interior alluguen una nueva mu\u00f1eca, y esta de la mesma a otra, nun n\u00famberu variable que puede dir dende cinco hasta'l n\u00famberu que se deseye, siempres y cuando s\u00eda un n\u00famberu impar, anque pola dificult\u00e1 volum\u00e9trica, ye raru que pasen de venti. Carauterizar por ser multicolores, o pola presencia d'elementos decorativos na pintura tales como xarrones o recipientes sosten\u00edos poles mu\u00f1eca. Dacuando les mu\u00f1eques interiores son iguales ente sigo, pero pueden estremase na espresi\u00f3n de la mu\u00f1eca o nel recipiente que sostienen. La matrioshka con m\u00e1s mu\u00f1eques de la que se tien conocencia tien 75 unidaes.\nLes matrioshkas son unu de los principales suvenires solicitaos polos turistes que visiten Rusia. De resultes d'ello aumentaron la so varied\u00e1, trespasando les sos llendes tradicionales. Pueden atopase matrioshkas representando families con mascotes incluy\u00edes; en dellos casos, la matrioshka mayor representa al presidente del pa\u00eds Putin, y depu\u00e9s a los sos predecesores nel poder, Yeltsin, los l\u00edderes sovi\u00e9ticos, inclusive llegando hasta los zares. Tami\u00e9n pueden atopase matrioshkas de futbolistes, Harry Potter, o diversos personaxes populares.\nHistoria.\nLes matrioshkas nun son una artesan\u00eda orixinal de Rusia; la primera data de 1890 y m\u00e9ntase que fueron inspiraes en mu\u00f1eques similares tray\u00edes dende Xap\u00f3n. Sicas\u00ed, el conceutu de guardar oxetos dientro d'otros iguales y\u00e1 esist\u00eda en Rusia, y yera aplic\u00e1u a mazanes tallaes en madera y a g\u00fcevos de pascua. El primer g\u00fcevu Faberg\u00e9, cre\u00e1u en 1885, ten\u00eda incluy\u00edu nel interior una yema fecha d'oru y nel interior d'esta una pita y una corona.\nEsisten referencies qu'atrib\u00fain la creaci\u00f3n de diches mu\u00f1eques en Rusia al cargu de Sergei Maliutin, un pintor d'un taller d'artesan\u00edes en Abramtsevo (al norte de Mosc\u00fa), quien vio un xuegu de mu\u00f1eques xaponeses de madera que representaba los siete dioses de la fortuna o Shichi fukujin, nel cual el dios Fukurokuju conten\u00eda nel so interior les otres deidaes; el xuegu de mu\u00f1eques foi tra\u00edu por Savva Mamontov, un mecenes de la d\u00f3mina que trabayaba con Maliutin. Maliutin, que yera dise\u00f1ador de xuguetes pa ne\u00f1os, dibux\u00f3 una reproducci\u00f3n del xuguete al estilu rusu, que foi tallada por Vasiliy Zcezdochkin nun taller de xuguetes de Sergiyev Pos\u00e1i y pintada por Sergei Maliutin. Esta consist\u00eda n'ocho mu\u00f1eques de les cualos la m\u00e1s grande yera una ne\u00f1a; depu\u00e9s les mu\u00f1eques alternaben ente ne\u00f1u y ne\u00f1a hasta rematar con una mu\u00f1eca \u00f1\u00e1caru.\nEn 1900, M.A. Mamontova, la esposa de Savva Mamontov, present\u00f3 la mu\u00f1eca na Exhibici\u00f3n Universal de Par\u00eds. El xuguete gan\u00f3 la medaya de bronce. Dempu\u00e9s del \u00e9situ na esposici\u00f3n, Mamontov encargar d'espublizar la mu\u00f1eca y llueu otros pueblos crearon versiones propies.\nMientres la Perestroika les matrioshkas que representaben a los l\u00edderes de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica volvi\u00e9ronse una varied\u00e1 com\u00fan. Empezando cola m\u00e1s grande Mikha\u00edl Gorbachov, depu\u00e9s Leonid Br\u00e9zhnev, (Yuri Andr\u00f3pov y Konstant\u00edn Chernenko nun suelen apaecer por cuenta de cortar de los sos mandatos), depu\u00e9s Nikita Khrushchov, Josif Stalin y finalmente Vlad\u00edmir Lenin. Versiones m\u00e1s reci\u00e9n empiecen con Vlad\u00edmir Putin al cual s\u00edguenlu Bor\u00eds Yeltsin, Gorbachov, Stalin y Lenin. Pueden atopase otres versiones col presidente George W. Bush de primeres, sigu\u00edu del primer ministru brit\u00e1nicu Tony Blair, Sadam Husein y con dellos personaxes conoc\u00edos como The Simpsons, Harry Potter o xugadores de f\u00fatbol. A una mu\u00f1eca que representa a una vieya se la llapada davezu \"b\u00e1bushka\" y a la que representa a un vieyu, \"d\u00e9dushka\".\nEsisten munchos estilos de matrioshka: Sergiyev Pos\u00e1i, Semionovo (de Semyonov, un pueblu de Rusia), Polkholvsky Maidan, y K\u00edrov.\nMateriales y construcci\u00f3n.\nLes matrioshkas xeneralmente t\u00e1n feches de madera, siendo la madera de tilal la m\u00e1s usada por cuenta de la so llixereza y fina testura. Los \u00e1rboles que se destinen pa realizar matrioshkas son cortaos pel mes d'abril que ye cuando tienen m\u00e1s cazumbre. Depu\u00e9s de ser cortada en bloques y procesaos por siquier dos a\u00f1os, un maestru madereru realiza la eleici\u00f3n de les pieces de que se va sirvir pa la creaci\u00f3n de les mu\u00f1eques. Toles mu\u00f1eques incluy\u00edes nuna matrioshka tienen de ser construy\u00edes a partir del mesmu bloque de madera, pos la espansi\u00f3n y contraici\u00f3n de la madera \u2014seg\u00fan el mugor\u2014 son carauter\u00edstiques \u00faniques que varien de bloque a bloque.\nEl trabayu del tallador incl\u00fai poques ferramientes, ente les cualos incl\u00fayese un tornu y cinceles de dellos tama\u00f1os. La primer figura en ser tallada ye la m\u00e1s peque\u00f1a, que ye la \u00fanica pieza entera y ye la que va dar a les otres la midida. Depu\u00e9s, la parte inferior de la siguiente parte ye tallada, dexando como \u00faltimu trabayu l'aru cimeru que se va xunir cola parte cimera de la mu\u00f1eca. El procesu sigue hasta que se concluyeren toles mu\u00f1eques. Una vegada que se tien la parte cimera ya inferior, xunir sobre la pieza anterior y dexar ensugar, esto col fin de llograr que la uni\u00f3n ente les pieces s\u00eda firme. El trabayu de torniar les pieces y llograr qu'encaxen una con otra ye bastante dificultosu y rique muncha habilid\u00e1, tomando en cuenta'l fechu que nun se tomen mid\u00edes de nenguna clase mientres esti procesu.\nAl rematar el torniamientu, la madera ye blanca, por cuenta de la so procedencia, y ye tratada mayormente con aceite p'aisllar a la madera de los cambeos esternos de mugor y por que el mesmu mugor de la madera non escape; depu\u00e9s apl\u00edcase una base de pintura y d\u00e9xase reposar.\nPintura.\nNun principiu, el tall\u00e1u de les mu\u00f1eques en s\u00ed yera muncho m\u00e1s apreci\u00e1u que la pintura pero a partir de 1980 esta rellaci\u00f3n camud\u00f3, y lo que ye g\u00fcei la pintura ye un factor preponderante a la d'apreciar una matrioshka.\nLes matrioshkas son pintaes mayormente con pintures al oleu. Magar esisten matrioshkas pintaes con acuareles, son pocu comunes por cuenta de la dificult\u00e1 que representa'l material. D'antiguo les mu\u00f1eques yeren pintaes con gouache, que ye una pintura similar a l'acuarela pero m\u00e1s opaca; con t\u00e9mperes, pintures sobre una emulsi\u00f3n d'orixe animal; y con acuareles, que constituy\u00eda un arte abondo dif\u00edcil de llograr am\u00e1s de ser bien costosu.\nNa so mayor\u00eda les matrioshkas at\u00f3pense pintaes por completu, pero dalgunes dexen madera a la vista, creando asina un fondu pa la tema que l'artista decidiera usar. Al rematar la pieza, l'artista asitia la so firma y la cantid\u00e1 de pieces nel conxuntu na parte inferior de la mu\u00f1eca m\u00e1s grande. Pal acab\u00e1u, an\u00fabrense les pieces con laca y en menor midida con cera o barniz.\nLos dise\u00f1os m\u00e1s comunes amuesen madres ruses y flores como adornos. De primeres, los dise\u00f1os que remembren motivos relixosos fueron comunes y resurdieron depu\u00e9s de la reapertura rusa a la relix\u00f3n. Ye posible atopar tami\u00e9n que los dise\u00f1os m\u00e1s detallaos y pervalibles nun contengan cares."}
{"id": "143087", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143087", "title": "La vita \u00e8 bella", "text": "La vita \u00e8 bella (\"La vida ye bella\" n'asturianu) ye una pel\u00edcula de 1997, escrita, dirixida y protagonizada por Roberto Benigni. Benigni interpreta a Guido Orefice, un xud\u00edu italianu due\u00f1u d'una llibrer\u00eda, que tien d'emplegar la so f\u00e9rtil imaxinaci\u00f3n pa protexer al so peque\u00f1u f\u00edu de los horrores d'un campu de concentraci\u00f3n nazi. La hestoria ta parcialmente basada na esperiencia real de Rubino Romeo Salmoni, unu de los pocos xud\u00edos que pudo sobrevivir al Holocaustu Nazi. Benigni dixo lo siguiente alrodiu de Salmon\u00ed: \"Podr\u00eda dicir que ten\u00eda un aspeutu feliz, que na so manera de ser, de presentase, hab\u00eda un llau risible especial\" raz\u00f3n que perme\u00f3 la creaci\u00f3n del personaxe de Guido Orefice. Romeo Salmon\u00ed Fin\u00f3'l 11 de xunetu de 2011 a los 91 a\u00f1os d'ed\u00e1. \nLa pel\u00edcula gan\u00f3 3 Oscar, a la Meyor banda sonora, al Meyor Actor y a la Meyor Pel\u00edcula Estranxera na ceremonia de 1998, am\u00e1s de munchos otros gallardones internacionales.\nArgumentu.\nEn 1939, Guido Orefice (Roberto Benigni), un allegre, risonderu y carism\u00e1ticu nuevu italianu d'orixe xud\u00edu, llega a la casa del so t\u00edu en Arezzo pa trabayar como camareru nel so hotel. Ell\u00ed conoz a una nueva y bella profesora llamada Dora (Nicoletta Braschi, esposa na vida real de Roberto Benigni), de la que se namora darr\u00e9u y fai lo posible por conquistala, llam\u00e1ndola \"princesa\" y salud\u00e1ndola alegremente cola frase \"\u00a1Bonos d\u00edes, princesa!\" cada vez que la ve, pero ella ye la prometida d'un funcionariu fascista llam\u00e1u Rodolfo.\nLa primer met\u00e1 de la pel\u00edcula amuesa'l camb\u00e9u pol\u00edticu que se ta produciendo nel pa\u00eds. Guido asonsa\u00f1a la forma de caminar de los soldaos nazis y asonsa\u00f1a les sos teor\u00edes racistes y pseudocient\u00edficas. Un d\u00eda, al hotel onde trabaya Guido llega un m\u00e9dicu, el doctor Lessing (Horst Buchholz), qu'a\u00edna se fai amigu so, una y bones los dos son aficionaos a les cosadielles y pasen el tiempu planteg\u00e1ndo-yles l'unu al otru. Cuando nel hotel celebra la fiesta de compromisu de Rodolfo y Dora, Guido llega y confi\u00e9sa-y el so sentimientos por ella. Dora, que nunca tuvo verdaderamente namorada de Rodolfo, dir con Guido nel so caballu. Mientres tou esto asocede, la meyora del fascismu ye cada vez m\u00e1s evidente: el negociu del t\u00edu de Guido y el so caballu apaecen frecuentemente cubiertos con pintaes y mensaxes antisemites.\nSeis a\u00f1os dempu\u00e9s, en 1945, Guido y Dora t\u00e1n casaos y tienen un f\u00edu, llam\u00e1u Giosu\u00e8 (Giorgio Cantarini). A pesar de la guerra y de la invasi\u00f3n nazi d'Italia, siguen siendo felices. Guido abre una llibrer\u00eda y Dora sigue col so trabayu como profesora. El d\u00eda del cumplea\u00f1os de Giosu\u00e8, Guido, el so t\u00edu y Giosu\u00e8 son deten\u00edos por cuenta del so orixe xud\u00edo y xubir a un tren cam\u00edn d'un campu de concentraci\u00f3n. Anque Dora nun ye xud\u00eda, esixe xubir tami\u00e9n al tren pa permanecer xunto a la so familia, pero al llegar al campu, los homes y muyeres son darr\u00e9u separaos y el t\u00edu de Guido y munchos otros son unviaos direutamente a les c\u00e1mares de gas, y\u00e1 que nun se-yos considera preseos pa trabayar. Guido despinta al so f\u00edu la tarrecible situaci\u00f3n que t\u00e1n viviendo, faci\u00e9ndo-y creer que ye nam\u00e1i un xuegu nel que tienen de ganar puntos, y el primeru que gane 1000 puntos va consiguir un tanque aut\u00e9nticu. Tami\u00e9n-y diz que si llora, pide comida o quier ver a la so madre, va perder puntos, ente que si esconder de los guardias del campu va ganar puntos extra.\nGuido usa esta fantas\u00eda pa xustificar la realid\u00e1 que los arrodia: los guardias tratar mal porque quieren el tanque pa ellos y el n\u00famberu cada vez menor de ne\u00f1os (que t\u00e1n siendo asesinaos nes c\u00e1mares de gas) deber a que t\u00e1n escond\u00edos pa ganar puntos. Guido consigue convencer a Giosu\u00e8 por que nun quiera colase dici\u00e9ndo-y que van en cabeza y nam\u00e1i precisen un pocu m\u00e1s de tiempu pa volver a casa col tanque. A pesar de tar arrodiaos d'horror, murnia y muerte, Giosu\u00e8 acaba crey\u00e9ndolo tou gracies a la convincente hestoria que-y cunta'l so padre y a la so propia inocencia.\nUn d\u00eda, Guido atopar col doctor que conoci\u00f3 nel hotel, convert\u00edu n'oficial de les SS, que ta escoyendo a los prisioneros que van ser mandaos a les c\u00e1mares de gas. Al ver a Guido, reconozlu y nun-y manda a les c\u00e1mares, y fai que trabaye como camareru nuna cena que van celebrar los altos mandos militares del campu. Guido aprovecha pa llevar a Giosu\u00e8 con \u00e9l y senta-y na mesa de los ne\u00f1os por que per un d\u00eda coma bien. Nun momentu de la cena, Guido tien una charra col doctor, quien-y plantega un nuevu acertijo por que lu ayudar a resolver, polo que Guido queda decepcion\u00e1u por cuenta de que creyera que'l doctor diba ayudar a \u00e9l y a la so familia a salir con vida del campu de concentraci\u00f3n.\nUna nueche repara un gran movici\u00f3n nel campu: los alemanes t\u00e1n retir\u00e1ndose ante la llegada de los Aliaos porque la guerra termin\u00f3, pero quieren matar a tolos prisioneros primero que los Aliaos llib\u00e9renlos. Guido ordena a Giosu\u00e8 que s'escuenda hasta que tou as\u00e9lese, porque \"t\u00e1n a puntu de ganar el premiu\". Mientres, \u00e9l va en busca de Dora pa colase toos xuntos, pero ye sosprend\u00edu y fusil\u00e1u por unu de los guardias. A la ma\u00f1ana siguiente, los alemanes fuxeron y Giosu\u00e8 sale del so escondite. De secute apaez un tanque, qu'\u00e9l cree que ye'l so premiu. Son los norteamericanos, lliberando'l campu. Recu\u00e9yenlu y pel cam\u00edn, ente los prisioneros lliberaos, Giosu\u00e8 atopa a la so madre y comun\u00edcalu que ganaron.\nLa voz en off de Giosu\u00e8 adultu, acaba: \"Esta ye la mio hestoria. Esi ye'l sacrificiu que fixo'l mio padre. Aquel foi'l regalu que ten\u00eda pa mi\".\nContestu hist\u00f3ricu.\nLa pel\u00edcula empieza nel a\u00f1u 1939, en plenu ascensu del fascismu n'Italia. \nEl fascismu cuay\u00f3 gracies a los problemes sociales, paru y probeza, prometiendo crear una Italia fuerte y xunida, acabando colos xud\u00edos, pa ello aponderaba la violencia y el patriotismu. \nL'antisemitismu representa una de les formes m\u00e1s estremes y violentes del racismu, responsable del xenocidiu de los xud\u00edos mientres la Segunda Guerra Mundial. La idea del dominiu d'una \"raza cimera\", que constituy\u00eda la base ideol\u00f3xica del Holocaustu, nici\u00f3 fen\u00f3menos de refuga, d'odios, d'espulsiones y finalmente llev\u00f3 al xenocidiu.\nPor regla xeneral, esti sentimientu de superiorid\u00e1 va acompa\u00f1\u00e1u del convencimientu de que les otres races suponen un peligru, o son susceptibles de xenerar desordes sociales.\nPremios y nominaciones.\nLa vita \u00e8 bella foi gallardoniada con m\u00e1s de 50 premios internacionales, ente los que s'incl\u00fain tres premios \u00d3scar, el Gran Premiu del Festival de Cannes, el C\u00e9sar a la meyor pel\u00edcula estranxera y el Goya a la meyor pel\u00edcula europea."}
{"id": "143088", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143088", "title": "Final de la Copa Mundial de F\u00fatbol de 1986", "text": "La final de la Copa Mundial de F\u00fatbol de 1986 apost\u00f3se'l 29 de xunu de 1986 nel Estadiu Azteca de M\u00e9xicu. Esti alcuentru protagonizar les seleiciones de y de que vencieron en semifinales a y respeutivamente.\nNel part\u00edu final imp\u00fanxose Arxentina por 3 \u2013 2, consiguiendo'l so segundu t\u00edtulu mundial na so historia.\nResume del part\u00edu.\nJos\u00e9 Luis Brown abri\u00f3 la cuenta p'Arxentina nel minutu 22, cabeciando un bal\u00f3n sirv\u00edu por Valdano que y\u00e1 superara al arqueru Schumacher, y el marcador caltener en 1-0 mientres el primer tiempu. Tres el descansu, Jorge Valdano tres un gran pase d'Enrique escap\u00f3se solo pola punta izquierda y foi'l segundu d'Arxentina. Karl-Heinz Rummenigge descont\u00f3 nel minutu 74 p'Alema\u00f1a y Rudi V\u00f6ller empat\u00f3'l part\u00edu a los 80 minutos, nuna xugada bien similar (dambos goles llegaron depu\u00e9s de tiros d'esquina dende la esquierda). Nam\u00e1i tres minutos m\u00e1s tarde, Diego Armando Maradona recibi\u00f3'l bal\u00f3n nel mediu del campu arrodiao de rivales y ensin cuasi posibilidaes de xuegu, llogr\u00f3 magistralmente penerar un pase a Jorge Burruchaga, quien convirti\u00f3'l gol que dex\u00f3 a Arxentina recuperar la ventaya por 3-2, la que se caltuvo hasta'l final. La Selecci\u00f3n Arxentina, qu'empezara'l cam\u00edn al mundial siendo una de les m\u00e1s cuestionaes, foi capaz de celebrar la so segunda victoria na Copa Mundial en tres torneos (dempu\u00e9s de ganar el Mundial de 1978). Sac\u00e1ronse seis tarxetes marielles nesti part\u00edu, que foi una cifra r\u00e9cor hasta la final de 2010. Otru datu interes\u00e1u: este ye l'\u00fanicu part\u00edu en Mundiales nel cual Arxentina gan\u00f3-y a Alema\u00f1a, el restu fueron empates o victories pa los xermanos."}
{"id": "143089", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143089", "title": "Bajo la piel del lobo", "text": "Bajo la piel del lobo ye una pel\u00edcula espa\u00f1ola de 2018 empobinada y escrita por Samu Fuentes, siendo esta la so primer pel\u00edcula, protagonizada por Mario Casas, Irene Escolar, Ruth D\u00edaz, Quimet Pla, Josean Bengoetxea y Kandido Uranga. La pel\u00edcula estrenar\u00e1'l 9 de marzu de 2018.\nArgumentu.\nMartin\u00f3n, un trampero solitariu ye'l postreru habitante d'un allo\u00f1\u00e1u pueblu de los montes, que nam\u00e1i se rellaciona con otros homes en primavera, al baxar al valle pa comerciar les pieles de los animales qu'atrap\u00f3. Pero la llegada d'una muyer va faer qu'esperimente nuevos sentimientos, colo que va tener qu'escoyer ente afayar lo que lo fai vulnerable o avanzar escontra lo selvaxe.\nEstreno.\nLa pel\u00edcula estren\u00f3se en cines el 9 de marzu de 2018, antes nel Festival de Cine de Sevilla de 2017 foi presentada n'esclusiva."}
{"id": "143090", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143090", "title": "Era Istrefi", "text": "Era Istrefi Tahirsylaj , m\u00e1s conocida como Era Istrefi o Era (estilizado como ERA), ye una cantante kosovar. F\u00edzose conocida en 2013 cola publicaci\u00f3n del so primer single, \"Mani p\u00ebr money\", que llogr\u00f3 gran atenci\u00f3n y cr\u00edtiques positives per parte del p\u00fablicu. Darr\u00e9u public\u00f3 los singles \"A po don\" y \"Y dehun\" con un \u00e9situ similar. En xunu de 2014, los sos videoclips fueron gallardoniaos con tres premios nos Videofest Awards, incluyendo \"Meyor Artista Revelaci\u00f3n\" pol so trabayu en 2013.\nEn 2015 public\u00f3 un nuevu single \"Njo si ti\", con gran \u00e9situ, que'l so videu en YouTube super\u00f3'l mill\u00f3n de visites nuna selmana. Esi mesmu a\u00f1u realiz\u00f3'l so primer d\u00fau col conoc\u00edu raperu albanokosovar Ledri Vula, \"Shum\u00eb pis\", convirti\u00e9ndose n'unu de los \u00e9sitos del branu.\nEn xineru de 2016, Istrefi empez\u00f3 a consiguir fama internacional por cuenta de la publicaci\u00f3n de la so single \"BonBon\", llogrando 390 millones de vistes en YouTube, compar\u00e1ndola con artistes como Rihanna o Sia. Gracies al \u00e9situ alcanz\u00e1u, en febreru de 2016 robl\u00f3 coles discogr\u00e1fiques Sony Music y Ultra Records.\nVida y carrera.\nEra Istrefi naci\u00f3'l 4 de xunetu de 1994 en Pr\u00edstina, nesi ent\u00f3s, parte d'una reconstruyida Yugoslavia. La so madre, Suzana Tahirsylaj, foi una cantante albanesa bien conocida nes d\u00e9cades de 1980 y 1990, ente que'l so padre, Nezir Istrefi, era periodista. Dempu\u00e9s de la muerte del so padre en 2004, la so madre dexa de cantar, ente que la so hermana mayor, Nora Istrefi, convertir\u00edase pasu ente pasu nuna de los cantantes m\u00e1s populares nos territorios de fala albanesa. Istrefi fixo'l so deb\u00fa televisivu en 2013, col so solu \"Mani p\u00ebr money\", un cantar de pop reggae, novedosu nel contestu de la industria de m\u00fasica nacional. El cantar recibi\u00f3 principalmente cr\u00edtiques positives de l'audiencia, aportando nun \u00e9situ. Unos cuantos meses dempu\u00e9s del so primer solo, llanz\u00f3 \"A Po Don\", otru cantar con un estilu distintu, acompa\u00f1\u00e1u por un videoclip que foi catalog\u00e1u como \"provocatible\". El cantar recibi\u00f3 cr\u00edtiques mistes a negatives. El so tercer solo, \"Y Dehun\", inspir\u00e1u nel cantar hom\u00f3nimu de la cantante Nexhmije Pagarusha, tami\u00e9n aportaba un \u00e9situ, asegurando tres premios Videofest (gallardones de la industria musical albanesa), incluyendo \"Meyor Artista Nuevu\" pol so trabayu en 2013. Aun as\u00ed, el videoclip foi fuertemente critic\u00e1u pelos medios de comunicaci\u00f3n serbios, y pola Ilesia ortodoxa serbia, por cuenta de les sos escenes nuna ilesia ortodoxa en Pr\u00edstina, onde Era apaec\u00eda semidesnuda.\nVida personal.\nIstrefi tien dos hermanes mayores, Nora Istrefi, una de les estrelles pop m\u00e1s reconoc\u00edes en Kosovu, y Nita Istrefi, estilista. Tien un hermanu m\u00e1s nuevu, Bledi. La m\u00fasica de Bob Marley ye una gran influencia nos sos cantares: de cutiu utiliza'l so nome, y citar nos sos cantares. Am\u00e1s del alban\u00e9s, de cutiu utiliza frases en idioma ingl\u00e9s. Mora en Pr\u00edstina cola so madre, y ye una defensora de los Llexislaci\u00f3n sobre la homosexualid\u00e1 nel mundu derechos LGBT."}
{"id": "143091", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143091", "title": "Lili Elbe", "text": "Einar Mogens Wegener , m\u00e1s conocida como Lili Elbe, foi una artista de considerable \u00e9situ, am\u00e1s de ser la primer persona conocida en sometese a una cirux\u00eda de reasignaci\u00f3n de sexu.\nLili y Gerda.\nLili (qu'inda viv\u00eda como home) conoci\u00f3 a Gerda Wegener na \"Escuela d'Arte de Copen\u1e25ague\" (Kunstakademiet), y cas\u00e1ronse en 1904, cuando Lili ten\u00eda 22 a\u00f1os y Gerda 19. Dambes trabayaron como ilustradoras, Lili especializar en pintures de paisaxes ente que Gerda fixo lo propio con llibros ilustraos y revistes de moda. Aparentemente, Lili not\u00f3'l so propensi\u00f3n escontra los vist\u00edos femeninos mientres s'atopaba posando como modelu pa Gerda. Dambes viaxaron por Italia y Francia y asiti\u00e1ronse finalmente en 1912 en Par\u00eds, onde Lili decidi\u00f3 vivir abiertamente como muyer. \nLili recibiera'l premiu Neuhausens en 1907, n'exhibiendo na Kunstnernes Efter\u00e5rsudstilling, nel Vejle Art Museum, y nel Salon d'Automne de Par\u00eds.\nLili.\nDiose cuenta de la so condici\u00f3n de muyer tresx\u00e9neru mientres reemplazaba a la modelu ausente de Gerda; Gerda pidi\u00f3-y a Einar que vistiera medies y zapatos de tac\u00f3n por que pudiera sustituyir les piernes de la modelu coles suyes p'asina poder terminar de pintar unu de los sos cuadros. Lili sinti\u00f3se bien c\u00f3moda con esti arreglu. Al poco tiempu, Gerda fadr\u00edase famosa poles sos pintures d'una formosa muyer con bellos g\u00fceyos avellanados y vistida a la moda. En 1913 afay\u00f3se que la muyer y preferida modelu de Gerda, yera'l so mar\u00edu Einar, quien s'identificaba como Lili. \nDempu\u00e9s d'eso, ente 1920 y 1930 Lily va vistise regularmente de muyer, diendo a distintes fiestes y atendiendo a les visites na so casa como Lili Elbe. Una de les coses que-y gustaba faer a Lili yera sumir, utilizando unu de los sos vist\u00edos femeninos, peles cais de Par\u00eds, ente l'ensame nel Antroxu. Aparentemente yera aceptada como muyer ya inclusive recibi\u00f3 una propuesta de matrimoniu, munchos a\u00f1os primero que fixera la so transici\u00f3n quir\u00farxica. Nam\u00e1i los sos amigos \u00edntimos sab\u00eden qu'ella yera una muyer tresx\u00e9neru y pa aquellos que nun lo sab\u00eden, Gerda presentaba a Lili como la prima de Einar.\nCirux\u00edes.\nEn 1930, Elbe viax\u00f3 a Alema\u00f1a pa realizase una cirux\u00eda, que yera ent\u00e1 bien esperimental nesi tiempu. Llevar a cabu una serie de cinco operaciones nun periodu de dos a\u00f1os. La primer intervenci\u00f3n consisti\u00f3 na capadura cola extirpaci\u00f3n completa de los \u00f3rganos xenitales masculinos, fecha so la supervisi\u00f3n del sex\u00f3logu Magnus Hirschfeld en Berl\u00edn.\nEl restu de les cirux\u00edes de Elbe llevar a cabu'l doctor Kurt Warnekros na cl\u00ednica municipal pa muyeres de Dresde. La segunda intervenci\u00f3n consisti\u00f3 nun tresplante d'ovarios, que fueron tomaos d'una moza de 26 a\u00f1os d'ed\u00e1. Se los extirparon r\u00e1pido nuna tercera y cuarta operaci\u00f3n, deb\u00edu al refugu y a otros graves entueyos (qu'ent\u00f3s se desconoc\u00eden). La quinta operaci\u00f3n consisti\u00f3 nun tresplante d'\u00fateru, y taba pensada pa dexar a Lili ser madre, pero result\u00f3 tami\u00e9n un atayante fracasu.\nIdentid\u00e1 de x\u00e9neru.\nCr\u00e9ese qu'ella probablemente yera intersexual; la so apariencia yera m\u00e1s de muyer que de var\u00f3n, y podr\u00eda sufrir el s\u00edndrome de Klinefelter o dalguna otra afecci\u00f3n de tresferencia de x\u00e9neru. Por cuenta de que la mayor\u00eda de les afecciones intersexuales nun fueron bien estudiaes y clasificaes hasta dempu\u00e9s de la muerte de Lili, ye dif\u00edcil ser precisu.\nDe toes formes, verdaderamente ten\u00eda un cuerpu femen\u00edn y traces faciales que la fa\u00eden trate como una nueva muyer, meyor inclusive de lo que se v\u00eda como var\u00f3n. Cuando se presentaba en p\u00fablicu como var\u00f3n, xeneralmente tomar por una muyer vistida con prendes masculines.\nUn doctor de Dresde dic\u00eda haber not\u00e1u ovarios rudimentarios, y los analises de sangre previos a la intervenci\u00f3n indicaben una cantid\u00e1 considerable de hormones femenines por cuenta de les masculines. Mientres la cirux\u00eda, atop\u00e1ronse evidencies d'\u00f3rganos masculinos y femeninos dientro del so cuerpu.\nIdentid\u00e1 llegal.\nAl momentu de la cirux\u00eda de Elbe, el so casu y\u00e1 yera una sensaci\u00f3n nos peri\u00f3dicos de Dinamarca y Alema\u00f1a. El rei de Dinamarca invalid\u00f3'l matrimoniu de los Wegener n'ochobre de 1930, y Lili consigui\u00f3 llograr llegalmente el camb\u00e9u de sexu y de nome, y recibi\u00f3 un pasaporte col so nome femen\u00edn. Tami\u00e9n dex\u00f3 de pintar, y\u00e1 que cre\u00eda qu'eso yera daqu\u00e9 que fa\u00eda como var\u00f3n, y y\u00e1 nun-y correspond\u00eda faer lo m\u00e1s cola so nueva identid\u00e1 como muyer.\nGerda Wegener cas\u00f3se con un oficial, aviador, y diplom\u00e1ticu italianu, el mayor Fernando \"Nando\" Porta, y camud\u00e1ronse a Marruecos, onde tom\u00f3 conocencia de la muerte de Elbe, a quien Gerda se refir\u00eda como \"el mio probe y peque\u00f1a Lili\". En viviendo dellos a\u00f1os en Marrakech y Casablanca, portar divorci\u00e1ronse, y Gerda torn\u00f3 a Dinamarca, onde morri\u00f3 en 1940.\nTres la disoluci\u00f3n del matrimoniu de los Wegener, Elbe acept\u00f3 una propuesta de matrimoniu d'un var\u00f3n desconoc\u00edu, pensando en casase asina pudiera tar llista pa ser madre.\nMuerte.\nElbe empecipi\u00f3 una rellaci\u00f3n col marchante d'arte franc\u00e9s Claude Lejeune, con quien quer\u00eda casase y tener f\u00edos. Taba ansiosa pola so cirux\u00eda final qu'implicaba un tresplante d'\u00fateru.\nEn xunu de 1931, Elbe tuvo una operaci\u00f3n que consisti\u00f3 na implantaci\u00f3n d'un \u00fateru y la construcci\u00f3n d'una natura, dambos procedimientos nuevu y esperimental nesi momentu. Sicas\u00ed, el so sistema inmunol\u00f3xicu refug\u00f3 l'\u00fateru tresplant\u00e1u y desenvolvi\u00f3 una infeici\u00f3n. \nAl saber que la so final taba cerca, Lili escribi\u00f3 a la so hermana \"Anueche sua\u00f1\u00e9 con ma. Coy\u00f3me nos sos brazos y llam\u00f3me Lili\". \"Soi Lili, vital y prob\u00e9 que tuvi'l derechu a vivir mientres 14 meses. Pue que 14 meses nun s\u00eda enforma tiempu, pero a mi paeci\u00e9ronme una vida entero y feliz\".\nMorri\u00f3'l 13 de setiembre de 1931, tres meses dempu\u00e9s de la cirux\u00eda, d'un paru cardiaco provoc\u00e1u pola infeici\u00f3n.\nElbe foi soterrada en Trinitatisfriedhof en Dresde. La tumba foi baltada na d\u00e9cada de 1960. N'abril de 2016, inaugur\u00f3se una nueva ll\u00e1bana, financiada por Focus Features, la productora de The Danish Girl.\nNotes.\nL'a\u00f1u de nacencia de Lili xeneralmente ac\u00e9ptase como 1886. Esta fecha apaez nun llibru que trata sobre ella, onde se camudaron dellos nomes pa protexer identidaes. Referencies na vida de Gerda indiquen que la fecha correuta foi 1882 y que se casaron ent\u00e1 mientres s'atopaben na escuela d'arte, en 1904."}
{"id": "143092", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143092", "title": "Bandera de Croacia", "text": "La bandera]] de Croacia consiste en tres bandes horizontales d'igual tama\u00f1u de color collor\u00e1u, blancu y azul. Nel mediu atopa'l escudu d'armes de Croacia. \nLa bandera ta en vixencia dende'l 21 d'avientu de 1990, diez meses antes de la so independencia. Mientres Croacia yera parte de la Rep\u00fablica Federal Socialista de Yugoslavia, la bandera yera similar, pero ten\u00eda una estrella colorada de cinco puntes con cantu mariellu en llugar del escudu d'armes."}
{"id": "143093", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143093", "title": "Raheem Sterling", "text": "Raheem Shaquille Sterling ye un . Tami\u00e9n ye internacional cola seleici\u00f3n d'Inglaterra.\nRaheem ye consider\u00e1u una de les promeses del f\u00fatbol ingl\u00e9s, represent\u00f3 a la so seleici\u00f3n en campeonatos sub-16, sub-17 y sub-21, teniendo la so primer convocatoria cola seleici\u00f3n mayor en payares del 2012, y xugando el Mundial de Brasil 2014.\nSterling camudar a Londres a los 5 a\u00f1os y empez\u00f3 la so carrera nel Queens Park Rangers antes de fichar pol Liverpool en 2010. En xunetu de 2015 foi trespas\u00e1u al Manchester City nuna cifra cercana a los 68 millones d'euros y convirti\u00f3se nel futbolista ingl\u00e9s m\u00e1s caru de la hestoria, superando asina a Wayne Rooney, Rio Ferdinand o David Beckham.\nEl 13 de marzu de 2013 foi escoy\u00edu meyor xugador nuevu de la temporada na Premier League (PFA Young Player of the Year), consiguiendo'l 52% de los votos.\nTrayeutoria.\nLiverpool.\nRaheem Sterling llega a l'Academia de los \"reds\" en Febreru de 2010, al afitase l'entrenador del equipu. Yera carauteriz\u00e1u por ser un futbolista r\u00e1pido, frecuente, y bien coraxosu, am\u00e1s de ser un xugador bien goliador.\nDebut\u00f3 col plantel principal nel part\u00edu contra'l Wigan Athletic el 24 de marzu de 2012, sustituyendo a Jamie Carragher nel minutu 78. El so primer gol anotar contra'l Reading el 20 d'Ochobre d'esi a\u00f1u. \nNa so primer temporada lleg\u00f3 a marcar 9 goles en 27 part\u00edos, y foi r\u00e1pido repar\u00e1u por grandes clubes.\nManchester City.\nEl 14 de xunetu de 2015, l'equipu ciudadanu fich\u00f3 al xugador poles cinco pr\u00f3ximes temporaes por una cantid\u00e1 de 68 millones d'euros.\nSeleici\u00f3n nacional.\nEl 12 de mayu de 2014, Sterling foi incluy\u00edu pol entrenador Roy Hodgson na llista final de 23 xugadores que represent\u00f3 a Inglaterra na Copa Mundial de F\u00fatbol de 2014.\nEl 16 de mayu de 2018, Gareth Southgate incluyir na llista de 23 pa participar na Copa Mundial de F\u00fatbol de 2018.\nEstad\u00edstiques.\nClubes.\n Actualiz\u00e1u al postreru part\u00edu xug\u00e1u'l 13 de mayu de 2018.\nSeleici\u00f3n nacional.\n Actualiz\u00e1u al postreru part\u00edu xug\u00e1u'l 14 d'abril de 2018."}
{"id": "143094", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143094", "title": "Sebasti\u00e1n Yatra", "text": "Sebasti\u00e1n Obando Giraldo, , m\u00e1s conoc\u00edu como Sebasti\u00e1n Yatra, ye un cantante y compositor colombianu. Llogr\u00f3 reconocencia internacional gracies al so senciellu \u00abTraicionera\u00bb (2016), depu\u00e9s de roblar con Universal Music Latin Entertainment.\nBiograf\u00eda.\nPrimeros a\u00f1os.\nNaci\u00f3 en Medell\u00edn. Dende los cinco a\u00f1os aniciar xunto a la so familia en Miami, Estaos Xun\u00edos, onde altern\u00f3 los sos estudios acad\u00e9micos colos musicales.\nA los dolce a\u00f1os empez\u00f3 a componer los sos primeros cantares, escoyendo la m\u00fasica como oficiu y entam\u00f3 la busca del so equipu de trabayu pa dar entamu a la so carrera musical.\n2013-2015: Entamos de la so carrera art\u00edstica.\nEn 2013 llanz\u00f3 n'Estaos Xun\u00edos, Colombia, Venezuela y Ecuador el so primer senciellu promocional \"El psic\u00f3logu\", una balada pop de la so propia autor\u00eda que cunt\u00f3 cola producci\u00f3n de Yhonny Atella, Ender Thomas y la masterizaci\u00f3n de Tom Coyne de \u201cSterling Sound Nueva York\u201d. A poques selmanes del so estrenu, el cantar ocup\u00f3'l n\u00famberu tr\u00e9s del llist\u00e1u nacional llat\u00edn en Colombia y el n\u00famberu unu en Venezuela y Ecuador. El video de la tema grabada pol cineasta Sim\u00f3n Brand, nes sableres de Malib\u00fa, California, ingres\u00f3 na rotaci\u00f3n de les principales canales de m\u00fasica en toa Llatinoam\u00e9rica.\nYatra concentrar na grabaci\u00f3n del so segundu cantar \"Pa escaecer\", compuesta por Mauricio Rengifo \u201cDandee\u201d del d\u00fau colombianu Cali &amp; El Dandee, y \u00e9l mesmu. Pal so llanzamientu present\u00e1ronse dos versiones, la balada pop entemecida por Jaycen Joshua, y la versi\u00f3n remix producida por \u201cTainy\u201d. Tami\u00e9n present\u00f3'l videoclip del senciellu, dirix\u00edu pol direutor Diego Cadavid. \nPal primer semestre de 2015 convid\u00f3 a los artistes colombianos Juan David G\u00e1lvez de Alkilados y Mike Badea a componer el so nuevu cantar. \"Nun me llames\" presentar en versi\u00f3n pop, onde foi interpretada pol cantante paisa, y el remix, que cunta cola participaci\u00f3n de Alkilados y la producci\u00f3n de Ronny Wats y Dj Peeks.\nEl so cantar \"Nun me llames\" allugar na posici\u00f3n catorce del Top 20 Nacional mientres ocho selmanes consecutives, fechu que-y dex\u00f3 realizar la so primer xira promocional nel Distritu Federal, Guadalaxara, Puebla y Quer\u00e9taro. Con gran \u00e9situ Sebasti\u00e1n foi recib\u00edu per medios de comunicaci\u00f3n y foi convid\u00e1u a participar nos Festivales EXA n'El Pasu, Texas y El 91 Fest de la EMISORA 91 DAT, compartiendo tarima con Kalimba, DLD y CD9. La cadena internacional EXA escoyer como l'artista qu'inaugurara la so plataforma EXA Live Sessions.\nM\u00e1s tarde, foi convid\u00e1u pol Dj productor catal\u00e1n Juan Mag\u00e1n y el d\u00fau Cali &amp; El Dandee pa participar nel cantar \"Por fin te atop\u00e9\". una tema con un tayu rom\u00e1nticu que funde los beats del x\u00e9neru urbanu con guitarres pop. Pela so parte el videu grab\u00e1u n'Eivissa devas\u00f3, en tan solo tres d\u00edes, m\u00e1s d'un mill\u00f3n de reproducciones y n'Espa\u00f1a recibi\u00f3 \u201cDiscu Plat\u00edn Dixital\u201d poles cuarenta mil descargues vend\u00edes.\nEn 2015, estren\u00f3'l senciellu \"C\u00f3mo mirate\". La tema allugar na posici\u00f3n n\u00famero dos del Top Nacional Llat\u00edn seg\u00fan reporte de Monitor Llat\u00edn y calt\u00favose como una de los diez cantares m\u00e1s rotadas nel rexistru Nacional Xeneral del National Report, Colombia.\n2016-2018: Extended Play Yatra.\nEn 2016, llogr\u00f3 la so primer nominaci\u00f3n en Los Premios Moced\u00e1 na categor\u00eda \u201cProducers Choice Awards\u201d.Mientres el mes d'abril, foi convid\u00e1u a participar nel Eventu 40 M\u00e9xicu\u201d nel Estadiu Azteca.\nNesi mesmu a\u00f1u, la cadena de televisi\u00f3n internacional HTV nom\u00f3 a Sebasti\u00e1n Yatra na categor\u00eda Artista Revelaci\u00f3n\u201d de los Premios HEAT 2016.\nRobl\u00f3 con Universal Music Llat\u00edn y facer parte de la so n\u00f3mina d'artistes. Al pie de la so nueva casa discogr\u00e1fica, el 8 de xunetu de 2016, realicen el llanzamientu mundial del so nuevu senciellu titul\u00e1u \"Traicionera\". El deb\u00fa del cantar foi contundente y apoder\u00f3se, dende la primer selmana al aire, de los primeros llugares de los llistaos de radio oficiales de Llatinoam\u00e9rica, Estaos Xun\u00edos, Espa\u00f1a y Portugal. Nesti \u00faltimu pa\u00eds realiza una xira, por siete ciudaes onde devasa la mira del p\u00fablicu y les sos presentaciones escosar en ca\u00fana de les feches programaes.\nA principios de 2017 llanz\u00f3se'l senciellu \"Y\u00e1 nun hai naide que nos pare\", onde particip\u00f3 xunto a la cantante arxentina Martina Stoessel.\nM\u00e1s tarde llanz\u00f3'l senciellu \u00abDaqui\u00e9n rob\u00f3\u00bb, cola collaboraci\u00f3n de Nacho y Wisin. Recibi\u00f3 la certificaci\u00f3n doble de plat\u00edn por ventes en M\u00e9xicu, Centroam\u00e9rica, Ecuador, Per\u00fa y Espa\u00f1a. El videu del mesmu foi dirix\u00edu por Daniel Dur\u00e1n y grab\u00e1u ente Miami y Bogot\u00e1.\nMientres 2017 particip\u00f3 nuna gran cantid\u00e1 de collaboraciones; llanz\u00f3 una versi\u00f3n llatina de \"No Vacancy\" d'OneRepublic. El cantante belga Milow convidar a ser parte del cantar \"Summer Days\", al empar que se daba a conocer la collaboraci\u00f3n colombiana ente Carlos Vives y Yatra nel cantar \"Robate un Besu\", que llogro asitiase n\u00famberu unu nes radios colombianes y en dellos pa\u00edses llatinoamericanos y volvi\u00f3se viral a nivel mundial. En xunu del 2017, llanz\u00f3 la balada pop \"Devuelveme el Coraz\u00f3n\", escrita por Sebasti\u00e1n y producida por Mauricio Rengifo, al par del so respeutivu video empobin\u00e1u nuevamente por Daniel Dur\u00e1n y filmado ente Miami y Los Angeles. Meses m\u00e1s tarde, Yatra xunir nuna nueva collaboraci\u00f3n xunto al cantante panamiegu Joey Montana, nel senciellu llam\u00e1u \"Suena'l Dembow\", cuenta am\u00e1s con un videu filmado nes sableres de Malibu, California.\nA fines de setiembre de 2017, mientres l'anunciu de los nomaos a los Premios Grammy Llatinos, Yatra llogr\u00f3 dos nominaciones, la primera por Meyor artista nuevu y la segunda pola so EP \"Extended Play Yatra\", como meyor \u00e1lbum pop vocal. Depu\u00e9s d'esta gran noticia Yatra anuncia tar trabayando nel so \u00e1lbum deb\u00fa, coles mesmes n'ochobre d'esi a\u00f1u, llanz\u00f3 \"Sutra\", senciellu que cunt\u00f3 cola collaboraci\u00f3n del cantante y compositor puertorrique\u00f1u D\u00e1lmata, am\u00e1s de cuntar tami\u00e9n con un sexy videu grab\u00e1u en Miami so la direici\u00f3n de Sim\u00f3n Brand, el mesmu que dirixi\u00f3'l primer videu de Yatra \"El Psic\u00f3logu\".\nSebasti\u00e1n tami\u00e9n incursiono como presentador de los Kids Choice Awards Colombia xunto cola modelu, empresaria y presentadora de televisi\u00f3n Andrea Serna entam\u00e1u pola canal de televisi\u00f3n d'Estaos Xun\u00edos Nickelodeon onde llogr\u00f3 am\u00e1s dos nominaciones a \"Meyor Artista Colombianu\" y \"Mozu Trendy\". De la mesma, la canal internacional de m\u00fasica \"MTV Llatinoam\u00e9rica\" nomar en cinco categor\u00edes pa los premios \"MTV Miaw 2017\", pero nun consigui\u00f3 ganar en nenguna terna.\n2018: Mantra.\nEn xineru de 2018 llanz\u00f3'l so nuevu senciellu titul\u00e1u \u00abNun hai naide m\u00e1s\u00bb, balada de corte \u00edntimu y rom\u00e1nticu escrita por Yatra y producida por Toby Tobon y Andr\u00e9s Munera, que'l so video, llanz\u00e1u al par que'l single, foi filmado nos montes nevaos d'El Chalten, na Patagonia arxentina y que solo nel so primer mes atrop\u00f3 m\u00e1s de 100 millones de vistes.\nParticip\u00f3 per primer vegada como xur\u00e1u y entrenador del reality \"La voz Kids\", xunto con Fanny L\u00fa y Andr\u00e9s Cepeda en reemplazu del tami\u00e9n cantante colombianu Maluma. Nesti programa de televisi\u00f3n, escoy\u00f3 como finalista a Juanse Laverde, qu'en bien pocu tiempu consigui\u00f3 captar l'atenci\u00f3n de Colombia y tami\u00e9n a nivel internacional. Finalmente, Juanse Laverde llev\u00f3se la victoria del programa.\nA fines de marzu d'angua\u00f1o, llanz\u00f3'l senciellu \u00abPor perru\u00bb, cola collaboraci\u00f3n de Luis Figueroa y Lary Over, que va apaecer nel so nuevu discu."}
{"id": "143095", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143095", "title": "Ernests Gulbis", "text": "Ernests Gulbis ye un xugador de tenis let\u00f3n. Formar n'Alema\u00f1a dende los 12 a\u00f1os y forma parte del Equipu let\u00f3n de Copa Davis. Hasta'l momentu, la so meyor posici\u00f3n nel ranking mundial ATP foi n\u1d58 10 en singles. Densed\u00f3lcase bien en toles superficies, anque consigui\u00f3 los sos meyores resultaos en pistes de tierra batida.\nTien seis t\u00edtulos ATP n'individuales y dos en dobles, ganando toles finales del circuitu ATP que xug\u00f3. El so mentor foi'l exfinalista de Roland Garros, Nikola Pili\u0107. La so meyor actuaci\u00f3n nun torn\u00e9u de Grand Slam foi aportar a les semifinales de Roland Garros 2014, perdiendo ajustadamente contra'l n\u1d58\u00a02 del mundu, Novak \u0110okovi\u0107 y dexando nel cam\u00edn a Roger Federer o Tom\u00e1\u0161 Berdych, ente otros. Am\u00e1s, lleg\u00f3 hasta les semifinales del Masters 1000 de Roma en 2010, que perdi\u00f3 de forma ajustad\u00edsima ante Rafael Nadal 6-4, 3-6 y 6-4.\nBiograf\u00eda.\nEmpez\u00f3 a xugar al tenis cola so g\u00fcela, el so g\u00fcelu foi un xugador profesional de baloncestu que represent\u00f3 a la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica nos Xuegos Ol\u00edmpicos. El so otru g\u00fcelu, Uldis P\u016bc\u012btis, foi un popular actor y direutor de cine. El so padre Ainars Gulbis ye un empresariu multimillonariu que coste\u00f3 tola carrera de Ernests; la so madre Milena ye actriz de teatru. Asegura que-y gusta la filosof\u00eda y la m\u00fasica cl\u00e1sica. Los sos deportes favoritos son el baloncestu, f\u00fatbol y \u1e25oquei; entama estudiar na Universid\u00e1 y viaxa a munchos torneos nel jet priv\u00e1u del so padre. \nGulbis confes\u00f3 gastar n'apuestes al blackjack los 500\u00a0000 euros de premiu que recibi\u00f3 en llogrando les semifinales del Torn\u00e9u de Roland Garros 2014.\nYe'l segundu de cinco f\u00edos: Elina estudia Derechu en Londres, Laura asiste a la Saddlebrook Tennis Academy en Florida, un hermanu m\u00e1s nuevu llam\u00e1u Kristaps tami\u00e9n asiste a Saddlebrook pa formase como golfista profesional, y otra hermana, Monika tami\u00e9n xuega al tenis; tien otru hermanu d'un segundu matrimoniu de la so madre, Gintars Kavacis.\nGulbis fala let\u00f3n, rusu, ingl\u00e9s y daqu\u00e9 d'alem\u00e1n.\nCarrera ten\u00edstica.\nGulbis empez\u00f3 a dase a conocer nos ATP Challenger Series en 2007. Algam\u00f3 los cuartos de final en B\u00e9rgamo perdiendo ante Fabrice Santoro y nes semifinales en Heilbronn perdiendo ante Micha\u00ebl Llodra. Gan\u00f3'l so segundu t\u00edtulu Challenger trunfando sobre'l favoritu local Edouard Roger-Vasselin, nel Challenger de Besan\u00e7on, en Francia, lo que-y dex\u00f3 entrar nel Top 100 de l'ATP ,y convirti\u00f3se nel primer tenista Let\u00f3n que lo llograba. Nel so siguiente torn\u00e9u, el Challenger de Sarajevo, Gulbis sali\u00f3 victoriosu n'individuales y dobles.\nNa primer selmana d'ochobre, gan\u00f3'l Challenger de Mons en B\u00e9lxica ganando al m\u00e1ximu favoritu Kristof Vliegen , ganando a un xugador Top 50 de la ATP per primer vegada na so carrera y superando a Juan Mart\u00edn del Potro como'l xugador de meyor ranking nac\u00edu en 1988. Esta victoria tami\u00e9n signific\u00f3 un cuartu t\u00edtulu consecutivu, lo que llam\u00f3 l'atenci\u00f3n de los espertos de tenis.\n2007: Deb\u00fa en Grand Slam.\nDebut\u00f3 nel Torn\u00e9u de Roland Garros y gan\u00f3 al veteranu tenista brit\u00e1nicu Tim Henman en tr\u00e9s sets. El capit\u00e1n brit\u00e1nicu de Copa Davis y ex tenista , John Lloyd , dixo de Ernests \"... tuvo una brillosa actuaci\u00f3n, y brind\u00f3nos una total y absoluta muestra de talentu.\" Pero en segunda ronda Gulbis cayo ante l'espa\u00f1ol Albert Monta\u00f1\u00e9s, por un 1-6, 2-6, 6-1, 6-7 (3), nun part\u00edu atay\u00e1u pola llluvia.\nEn Wimbledon, el segundu Grand Slam nel que particip\u00f3, fixo frente a Marcos Baghdatis na primer ronda, ganando'l primera set al daquella d\u00e9cimu cabeza de serie, pero depu\u00e9s perdi\u00f3 los 3 sets siguientes.\nNel US Open, gan\u00f3 al n\u1d58\u00a030, Potito Starace, na primer ronda y na tercer ronda a la cabeza de serie n\u1d58\u00a08, l'espa\u00f1ol Tommy Robredo, gan\u00e1ndo-y por un contundente 6-1, 6-3, 6-2, dexando en tou momentu a Robredo ensin opciones nel part\u00edu; rompi\u00f3 seis veces el saque del catalan y tuvo 39 golpes ganadores por siete de Robredo. Pero na cuarta ronda perdi\u00f3 ante l'ex n\u00famberu 1 del mundu, Carlos Moy\u00e1 en cuatro sets. Gulbis qued\u00f3 a les puertes de metese nesa esclusiva llista de xugadores que se met\u00eden a cuartos de final d'un Grand Slam nel a\u00f1u del so deb\u00fa.\n2008.\nNa primer ronda del Abiertu d'Australia, Gulbis perdi\u00f3 ante Marat Safin 0-6, 4-6, 6-7. Lleg\u00f3 a la segunda ronda del Masters d'Indian Wells, onde perdi\u00f3 un part\u00edu apert\u00e1u contra l'ex finalista de Wimbledon, David Nalbandian, por un marcador de 6-4, 4-6, 7-6. Na primer ronda del Masters de Miami, gan\u00f3 a Dominik Hrbat\u00fd, pero na segunda ronda enfrentar a Nikolay Davydenko. Gan\u00f3'l primer set por 6-3, pero perdi\u00f3 los siguientes dos sets en desempate.\nEl so mayor result\u00e1u hasta la fecha produci\u00f3se cuando lleg\u00f3 a cuartos de final del Abiertu de Francia d'esi a\u00f1u. En primer ronda gan\u00f3 al alem\u00e1n Simon Greul, al s\u00e9ptimu cabeza de serie James Blake, al ecuatorianu Nicol\u00e1s Lapentti y al xugador local Micha\u00ebl Llodra. Nos cuartos de final perdi\u00f3 ante'l tercer preclasificado Novak Djokovic nun part\u00edu apert\u00e1u de 5-7, 6-7, 5-7.\nNel so pr\u00f3ximu torn\u00e9u, lleg\u00f3 a la tercer ronda del Torn\u00e9u de Queen's Club, ganando al belga Kristof Vliegen y al italianu Andreas Seppi. Pero perdi\u00f3 ante'l brit\u00e1nicu Andy Murray 7-5, 1-6, 4-6.\nNa primer ronda de Wimbledon, Gulbis gan\u00f3 al estauxunidense John Isner, pero perdi\u00f3 na 2 \u00aa ronda ante'l n\u1d58 2 y eventual campe\u00f3n Rafael Nadal con un marcador de 5-7, 6-2, 7-6, 6-3. Como inter\u00e9s, Ernests, am\u00e1s de Roger Federer, foi l'\u00fanicu xugador que-y gan\u00f3 un set al eventual campe\u00f3n. Nuna entrevista post-part\u00edu, Nadal se\u00f1al\u00f3 lo dif\u00edcil que foi'l part\u00edu contra Gulbis, y que sent\u00eda que si nun fuera pola interrupci\u00f3n d'agua, Ernests pod\u00eda faese col part\u00edu. \nErnests gan\u00f3 a Jarkko Nieminen, Arnaud Cl\u00e9ment, y James Blake nel Masters de Cincinnati, pero perdi\u00f3 nos cuartos de final col n\u1d58 3 Novak Djokovic por 6-3, 6-4.\nNel Abiertu de los Estaos Xun\u00edos, gan\u00f3 a Thomas Johansson na primer ronda antes de perder con Andy Roddick na segunda (3-6, 7-5, 6-2, 7-5). De casualid\u00e1, yera'l so cumplea\u00f1os y el de Roddick nel momentu que xugaben, porque'l part\u00edu allargar a m\u00e1s de la media nueche del 29 al 30.\nErnests acab\u00f3 l'a\u00f1u dexando bien bones sensaciones tantu nel mundu tenistico como nel de los aficionaos, creando una gran lex\u00f3n de siguidores alredor so, proyeut\u00e1ndo-y como un posible Top 10 que podr\u00eda tener el so a\u00f1u de consagraci\u00f3n na temporada 2009. \nPero l'a\u00f1u siguiente Gulbis nun cumpli\u00f3 col agoro. Tuvo un a\u00f1u bien probe en victories y nun pas\u00f3 de la segunda ronda en neng\u00fan torn\u00e9u, quiciabes por cuenta de que toa la espectaci\u00f3n que produci\u00f3 acabara por primilo demasi\u00e1u, saliendo de los 40 meyores, hasta salise definitivamente del top 100. Tuvo que xugar rondes clasificatorias en munchos torneos y perdi\u00f3 munchos puntos de ranking, por casu en Roland Garros onde l'a\u00f1u anterior fuera cuartu finalista, y por torneos Masters, como nel de Cincinnati onde l'a\u00f1u pas\u00e1u llegara a cuartos de final y nesti nin siquier pas\u00f3 les rondes Qualy. \nDex\u00f3 al so entrenador habitual Karl-Heinz Wetter y volvi\u00f3 entrenar col so antiguu mentor Nikola Pili\u0107 ; Gulbis foi recuperando adulces el so xuegu, y y\u00e1 a final d'a\u00f1u na xira asi\u00e1tica empez\u00f3 a entrenar con Hern\u00e1n Gumy; la so evoluci\u00f3n foi notable, y rompi\u00f3 la mala racha de nun pasar la segunda ronda nos torneos de Tokiu y San Petersburgu.\n2009.\nGulbis empez\u00f3 l'a\u00f1u perbi\u00e9n al ganar a Novak Djokovic 6-4, 6-4 na primer ronda del Torn\u00e9u de Brisbane, antes de cayer na segunda ronda ante Paul-Henri Mathieu 3-6, 4-6. Perdi\u00f3 na segunda ronda del Abiertu d'Australia con Igor Andreev en 5 sets dempu\u00e9s de vencer a Albert Monta\u00f1\u00e9s na primer ronda en tr\u00e9s sets.\nFoi cabeza de serie N\u1d583 nel Torn\u00e9u de Delray Beach , pero foi gan\u00e1u na 1 \u00aa ronda pol ex N\u1d58 8 Marcos Baghdatis. Yera la cuarta vegada que s'enfrentaba a Baghdatis na primer ronda d'un torn\u00e9u, perdiendo en toos ellos.\nGulbis tuvo una probe temporada de tierra batida, nun defendi\u00f3 los puntos de cuartos de final del a\u00f1u anterior del Torn\u00e9u de Roland Garros, cayendo nel ranking hasta'l 67.\nNel Campeonatu de Wimbledon, ensin preclasificaci\u00f3n, gan\u00f3 al italianu Riccardo Ghedin 6-2, 6-4, 6-4 na primer ronda, pero en segunda volvi\u00f3 cayer contra la cabeza de serie N\u1d58 3 Andy Murray por 2-6, 5-7, 3-6.\nXug\u00f3 nel Torn\u00e9u d'Indian\u00e1polis n'individuales y dobles. Perdi\u00f3 contra Marc Gicquel de Francia na primer ronda. Sicas\u00ed, \u00e9n el cuadru de dobles zusmiu col rusu Dmitri Turs\u00fanov y gan\u00f3'l campeonatu contra Ashley Fisher y Jordan Kerr, d'Australia por 6-4, 3-6, [11-9] na final.\nPerdi\u00f3 nuevamente en segunda ronda contra Andy Murray 5-7, 3-6, 5-7 nel Abiertu de los Estaos Xun\u00edos.\nEn copa Davis, Ernests xug\u00f3 tr\u00e9s eliminatories angua\u00f1o, ganando los siete part\u00edos nos que particip\u00f3 (4 individuales, 3 dobles con Deniss Pavlovs). La so participaci\u00f3n na eliminatoria ayud\u00f3 a Letonia pa clasificase nel Grupu I de nivel / Zona Europa \u00c1frica de la Copa Davis per primer vegada na so hestoria.\nPero les bones resultaos col so camb\u00e9u d'entrenador notar na xira asi\u00e1tica, tuvo que xugar les rondes qualy del Torn\u00e9u de Tokiu, pero gan\u00f3 a Radek \u0160t\u011bp\u00e1nek en primer ronda por 6-4, 6-4, a Juan M\u00f3naco en segunda 6-3, 4-1 RET, qu'abandono'l part\u00edu por mancadura cuando gulbis diba ganando, y en tercer cayo con Jo-Wilfried Tsonga ( posterior ganador ) nun part\u00edu bien apost\u00e1u 6-4, 4-6, 3-6.\nDepu\u00e9s nel Torn\u00e9u de San Petersburgu sigui\u00f3 con bonos resultancia, llegando tami\u00e9n a cuartos ganando a Florian Mayer 6-3, 7-6(3) a J\u00e9r\u00e9my Chardy 7-6(7), 6-3 y cayendo col finalista Horacio Zeballos 6-7(8), 4-6.\n2010.\nGana'l so primer t\u00edtulu nun torn\u00e9u ATP ganando na final del Torn\u00e9u Delray Beach n'Estaos Xun\u00edos a Ivo Karlovic por 6-2 y 6-3. Nel Masters d'Indian Wells pierde en segunda ronda ante Nikolay Davydenko por doble 4-6. Nel Masters de Roma gana en primer ronda a Roger Federer por 2-6, 6-1 y 7-5, la victoria m\u00e1s importante de la so carrera. Nos cuartos de final gan\u00f3 al espa\u00f1ol Feliciano L\u00f3pez y enfr\u00e9ntase en semifinales al tami\u00e9n espa\u00f1ol Rafael Nadal, onde perdi\u00f3'l primera set por 4-6, el segundu set ganar 6-3 y nel terceru perdi\u00f3 4-6, siendo este'l so meyor papel nun Masters 1000 sobre tierra batida.\nGulbis ten\u00eda qu'ameyorar m\u00e1s en hard indoor.\nNel Masters de Madrid 2010, Gulbis tuvo un empiezu ganador na primer ronda contra'l campe\u00f3n del Torn\u00e9u d'Estoril, y el llocal Albert Monta\u00f1\u00e9s. Sigui\u00f3 col so bon momentu de forma, ganando a Mija\u00edl Yuzhny y Feliciano L\u00f3pez. En cuartos de final enfrent\u00f3se nuevamente N\u1d58 1 del mundu Roger Federer, que termin\u00f3 perdiendo a pesar de ganar el primer set. Les mires yeren altes pa Gulbis en Roland Garros dempu\u00e9s de tener una incre\u00edble temporada en canches de magre. Sicas\u00ed, Gulbis retirar na primer ronda citando una mancadura na zanca contra'l veteranu franc\u00e9s y el N\u1d58 38, Julien Benneteau.\nPor cuenta de la mancadura sufierta mientres la temporada de polvu de lladriyu, Gulbis retirar de Wimbledon y los sos torneos precursores, ensin apostar neng\u00fan torn\u00e9u de yerba mientres tola Temporada.\nGulbis tornar\u00eda a l'ATP a finales de xunetu, primer competici\u00f3n nel Farmers Classic de Los Angeles, California. Gan\u00f3 a Luk\u00e1\u0161 Lacko na primer ronda en tr\u00e9s sets, pero perdi\u00f3 frente a Alejandro Falla na segunda ronda d'en tr\u00e9s sets. \nEl so siguiente torn\u00e9u foi'l Masters de Canad\u00e1. Venci\u00f3 al N\u1d58 26 Thomaz Bellucci na primer ronda con facilid\u00e1, pero cay\u00f3 al N\u1d58 5 del mundu Robin Soderling na segunda ronda nun part\u00edu apert\u00e1u. Depu\u00e9s xug\u00f3'l Masters de Cincinnati, ganando a Donald Young na primer ronda y a J\u00fcrgen Melzer na segunda. Sicas\u00ed, cay\u00f3 na tercera ronda ante'l N\u1d58 4 del mundu Andy Murray n'otru afechu alcuentru, decid\u00edu por un tie-break nel postreru set.\nGulbis perdi\u00f3 na primer ronda del Abiertu d'Estaos Xun\u00edos ante'l franc\u00e9s Jeremy Chardy en tr\u00e9s sets. Gulbis tom\u00f3se tres selmanes pa xugar cola selecci\u00f3n letona de la Copa Davis ante Polonia, ganando los sos dos part\u00edos d'individuales contra Jerzy Janowicz y Michal Przysiezny. El so siguiente torn\u00e9u foi'l Torn\u00e9u de Bangkok 2010. Recibi\u00f3 un pase direutu al travi\u00e9s de la primer ronda y gan\u00f3 a Rainer Schuettler en tr\u00e9s sets, avanzando a los cuartos de final, onde cay\u00f3 a manes de Guillermo Garc\u00eda-L\u00f3pez, tami\u00e9n en tr\u00e9s sets y qu'a lo postrero ganar\u00eda los Torn\u00e9u. \nGulbis foi esanici\u00e1u en primer ronda del Masters de Shanghai 2010 ante Richard Gasquet. Sicas\u00ed, nel so \u00faltimu torn\u00e9u de la temporada, el Masters de Par\u00eds, gan\u00f3 a Juan Ignacio Chela y a Mija\u00edl Yuzhny, nos dos primeres rondes, antes de cayer ante Andy Roddick, en tr\u00e9s sets.\nErnests Gulbis termin\u00f3 l'a\u00f1u nel puestu N\u1d58 24.\n2011.\nDe mano l'a\u00f1u, Gulbis robl\u00f3 victories nos dos primeres rondes del Torn\u00e9u de Doha, ganando a Victor Hanescu y Antonio Veic, dambos en tr\u00e9s sets. Gulbis avanz\u00f3 a los cuartos de final, onde foi gan\u00e1u nun part\u00edu apert\u00e1u contra'l N\u1d58 1 del mundu Rafael Nadal. \nNel Abiertu d'Australia 2011, perdi\u00f3 na primer ronda ante l'alem\u00e1n Benjamin Becker, cabeza de serie en dos sets, citando de nuevu la fatiga y l'enfermed\u00e1 pol so probe desempe\u00f1u. Marc\u00f3 la so quinta derrota consecutiva nun Grand Slam. Gulbis retirar de los sos siguientes tr\u00e9s torneos, la so clasificaci\u00f3n moment\u00e1neamente lleg\u00f3 a la so meyor marca personal el N\u1d58 21 del mundu, por cuenta de que Marin Cilic nun sum\u00f3 puntos nel Abiertu d'Australia.\nGulbis volvi\u00f3 a la xira a finales de febreru. El so siguiente torn\u00e9u foi'l Torn\u00e9u de Dub\u00e1i, un torn\u00e9u en canches dures al campu, que se celebr\u00f3 simult\u00e1neamente na sablera de Campeonatu Internacional de Tenis de Delray, el torn\u00e9u nel que Gulbis llogr\u00f3'l so primer t\u00edtulu ATP. Na primer ronda, Gulbis gan\u00f3 al so ex compa\u00f1eru de dobles Michael Berrer, a pesar de tener problemes col so primer serviciu, regalando siete dobles faltes en tol part\u00edu y perdi\u00f3 ante l'ucra\u00edn Sergiy Stajovski na segunda ronda en tr\u00e9s sets.\nGulbis xug\u00f3 nel Masters d'Indian Wells, que recibe un pase direutu al travi\u00e9s de la primer ronda, ganando al xapon\u00e9s Lu Yen-Hsun. Na tercer ronda, foi r\u00e1pido gan\u00e1u pol actual ganador del Torn\u00e9u Novak Djokovic. Clasific\u00e1u mundial n\u1d58\u00a030 va al Masters de Montecarlu, onde derrota al ucra\u00edn n\u1d58\u00a021 Aleksandr Dolgop\u00f3lov na so primer ronda en tr\u00e9s, antes de perder ante Milos Raonic na segunda ronda, tami\u00e9n en tr\u00e9s sets. \nDende finales d'abril hasta mediaos de mayu, Gulbis tuvo tres selmanes de baxa por cuenta de aballar antes de competir nel Torn\u00e9u de Niza 2011. Nos sos dos primeres rondes, gan\u00f3 a Fabio Fognini y Denis Istomin, dambos en tr\u00e9s sets, antes de cayer ante'l N\u1d58 6 Tom\u00e1\u0161 Berdych nos cuartos de final. A partir d'ende, Gulbis deterior\u00f3se ent\u00e1 m\u00e1s cuando la so clasificaci\u00f3n cay\u00f3 del N\u1d58 30 al N\u1d58 85 mientres la temporada de polvu de lladriyu. Dio en perder los sos pr\u00f3ximos cuatro part\u00edos sigu\u00edos: contra Bla\u017e Kav\u010di\u010d nel primer part\u00edu de Roland Garros, contra Adrian Mannarino nel Campeonatu de Reinar Club, contra Dmitri Tursunov, tami\u00e9n en primer ronda en Wimbledon (que marc\u00f3 la so s\u00e9ptimu eliminaci\u00f3n na primer ronda, consecutiva nun Grand Slam, y dempu\u00e9s de que se tom\u00f3 cuasi un mes fora de la cancha pa entrenar col so nuevu entrenador), y contra l'ex N\u1d58 4 del mundu James Blake nel Atlanta Tennis Championships.\nSicas\u00ed, Gulbis gan\u00f3'l so segundu t\u00edtulu ATP nel Torn\u00e9u de Los Angeles 2011, onde rompi\u00f3 los sos cinco ganes consecutives al vencer primero al belga Xavier Malisse nun tie-break nel postreru set. Depu\u00e9s gan\u00f3 a Daniel Kosakowski en tr\u00e9s sets. En cuartos de final, gan\u00f3 a Juan Mart\u00edn del Potro con relativa facilid\u00e1, antes de vencer al estauxunidense Alex Bogomolov nes semifinales. Enfrentar al principal estauxunidense y N\u1d58 9 del mundu Mardy Fish na final, al que consigui\u00f3 vencer.\nGulbis recibi\u00f3 una wild card na Masters de Canad\u00e1. Venci\u00f3 al ex N\u1d58 1 del mundu Juan Carlos Ferrero en tr\u00e9s sets na primer ronda, y dio en ganar a Michael Llodra na segunda ronda dempu\u00e9s de que'l franc\u00e9s retir\u00e1rase, perdiendo nel segundu set. Na tercer ronda, cay\u00f3 ante l'eventual finalista Mardy Fish, a quien ganara apocay\u00e1, n'otru apert\u00e1u tr\u00e9s sets. De sigu\u00edo, clasificar pal Masters de Cincinnati, onde perdi\u00f3 ante'l croata Ivan Dodig en dos sets. Gulbis lleg\u00f3 a la segunda ronda del Abiertu d'Estaos Xun\u00edos, pero perdi\u00f3 frente a Gilles M\u00fcller na tercer ronda. M\u00e1s tarde, recibi\u00f3 una multa de 2.000 d\u00f3lares en EE.XX. pol entrenamientu desaparente de la USTA.\n2012.\nGulbis algam\u00f3 los cuartos de final de la so en Delray Beach, ganando a Alejandro Falla y Steve Darcis, antes de perder ante Marinko Matosevic.\nAntes de Roland Garros (onde foi esanici\u00e1u estrepitosamente en primer ronda ante Blaz Kavcic), Gulbis empez\u00f3 a prauticar con un nuevu entrenador, l'austriacu Gunter Bresnik trabay\u00e1u con Boris Becker, Amos Mansdorf, Patrick McEnroe, Henri Leconte, Stefan Koubek, Patrick Baur, Vladimir Voltchkov y Dominic Thiem. Tami\u00e9n foi capit\u00e1n de Copa Davis d'Austria (1992-1993, 1998-2004).\nGulbis lleg\u00f3 a la segunda ronda de Wimbledon ganando al N\u1d58 7 del mundu, sestu cabeza de serie y finalista en 2010 Tom\u00e1\u0161 Berdych en tr\u00e9s sets. Perdi\u00f3 na segunda ronda en cinco sets ante una revelaci\u00f3n n'ascensu, el polacu Jerzy Janowicz.\nGulbis perdi\u00f3 ante Fernando Verdasco nun part\u00edu de la segunda ronda del Torn\u00e9u de Zagreb. Gulbis depu\u00e9s lleg\u00f3 a los cuartos de final nel Torn\u00e9u de Gstaad, perdiendo ante Paul-Henri Mathieu. Clasificar pa Winston-Salem, algamando la tercer ronda, antes de cayer ante Marcel Granollers.\nGulbis gan\u00f3 na primer ronda del Abiertu d'Estaos Xun\u00edos ante Tommy Haas, pero estrellar na segunda ronda contra'l wild-card estauxunidense Steve Johnson.\nTermin\u00f3 l'a\u00f1u xugando dellos torneos Challenger. Tom\u00f3se un descansu por una mancadura nuna pierna. Torn\u00f3 pal torn\u00e9u baxu techu de Viena, onde cay\u00f3 na segunda ronda ante Janko Tipsarevic. Gulbis nun llogr\u00f3 clasificase pal Torn\u00e9u de Basilea, pero lleg\u00f3 a la final del Challenger en Eckental, onde perdi\u00f3 ante Daniel Brands. M\u00e1s tarde tuvo que dicir non a los \u00faltimos dos Challengers de la Temporada por cuenta de una enfermed\u00e1. Decidi\u00f3 tomase un tiempu fora de competici\u00f3n con cuenta de preparar meyor la pr\u00f3xima temporada.\n2013.\nGulbis nun apost\u00f3'l Abiertu d'Australia 2013 y en tando un tiempu fora de les pistes, torna xugando dos torneos Challenger, nos que foi esanici\u00e1u na segunda y la primer ronda. En Rotterdam, clasificar pal Cuadru principal. Yera'l so primer torn\u00e9u ATP del a\u00f1u, gan\u00f3 a Robin Haase na primer ronda, pero perdi\u00f3 frente a Juan Mart\u00edn del Potro na segunda, dempu\u00e9s d'un tie-break nel primer set. Pal Torn\u00e9u de Marsella, recibi\u00f3 un comod\u00edn. Dempu\u00e9s d'una victoria ante Jarkko Nieminen, perdi\u00f3 un part\u00edu apert\u00e1u ante Tom\u00e1\u0161 Berdych.\nDir a Florida pa calificar pal torn\u00e9u de Delray Beach. Dempu\u00e9s de ganar 7 part\u00edos pa llegar a la final, incluyendo victories ante Sam Querrey y Tommy Haas, Gulbis gan\u00f3'l so tercer t\u00edtulu ATP de la so carrera al ganar a Edouard Roger-Vasselin en tr\u00e9s sets pa ganar el so primer t\u00edtulu dende 2011.\nGulbis sigui\u00f3'l so escelente empiezu de 2013, con un gran torn\u00e9u en Indian Wells. Dempu\u00e9s de ganar los sos dos rondes de clasificaci\u00f3n, venci\u00f3 l'espa\u00f1ol Feliciano L\u00f3pez, entartall\u00f3 al novenu cabeza de serie Janko Tipsarevic, depu\u00e9s gan\u00f3 a Andreas Seppi para trate les cares con Rafael Nadal en Cuartos. Gulbis perdi\u00f3 nun apert\u00e1u tercer set dempu\u00e9s de ganar el primer set por 6-4, poniendo fin a la so racha de 13 victories sigu\u00edes.\nNel Masters de Montecarlu, primero de la Temporada en tierra batida, Gulbis gan\u00f3 en primer ronda a John Isner, pero cay\u00f3 ante Juan M\u00f3naco en tr\u00e9s sets na segunda. Realiz\u00f3 un gran Masters de Roma, onde esanici\u00f3 primero a Jarkko Nieminen y dempu\u00e9s a Viktor Troicki, a dambos aroll\u00e1ndolos, hasta que se volvi\u00f3 a cruciar con Rafael Nadal, nun part\u00edu disputad\u00edsimo qu'acab\u00f3 venciendo l'espa\u00f1ol por un bien afechu 6-1, 5-7 y 4-6, en m\u00e1s de tres hores.\nGulbis llegaba nun gran est\u00e1u de forma a Roland Garros, y gan\u00f3 na primer ronda a Rog\u00e9rio Dutra da Silva, anque cay\u00f3 en segunda ronda, tres cuatro sets ante'l local Gael Monfils.\nApost\u00f3'l Torn\u00e9u de Halle como preparaci\u00f3n pa Wimbledon. En primer ronda venci\u00f3 a Marcos Baghdatis y en segunda cay\u00f3 ante'l vixente campe\u00f3n Tommy Haas nun part\u00edu bien apost\u00e1u. Y\u00e1 en Wimbledon llega hasta tercer ronda n'esaniciando a \u00c9douard Roger-Vasselin y el n\u1d58\u00a06 del mundu, Jo-Wilfried Tsonga (por abandonu), cayendo finalmente ante Fernando Verdasco.\nGulbis gan\u00f3 a Feliciano L\u00f3pez, Fabio Fognini y Andy Murray pa llegar a los cuartos de final del Masters de Canad\u00e1, perdiendo ante'l finalista y tenista local Milos Raonic en tr\u00e9s sets. Perdi\u00f3 sosprendentemente nes primer rondes nel Masters de Cincinnati y nel Abiertu d'Estaos Xun\u00edos, ante Mija\u00edl Yuzhny y Andreas Haider-Maurer, respeutivamente. \nErnests gan\u00f3'l so cuartu torn\u00e9u ATP de la so carrera nel Torn\u00e9u de Sant Petersburgu, venciendo a Guillermo Garc\u00eda-L\u00f3pez na final. Volvi\u00f3 de tar embaxo un set y 1-4 nel segundu, pero gan\u00f3 11 xuegos consecutivos pa llevase'l part\u00edu. Yera la primer vegada que Gulbis ganara m\u00e1s d'un t\u00edtulu ATP nuna sola temporada. Como resultancia, Gulbis algam\u00f3'l n\u00famberu 27 nel ranking mundial ATP World Tour, ameyorando rexistru de xuegu positivu d'esta temporada a 34-15. \nGulbis tuvo ausente nel Abiertu de China 2013 y nel Shanghai Rolex Masters por cuenta de una enfermed\u00e1. \u00c9l fixo la so siguiente apaici\u00f3n nel Torn\u00e9u d'Estocolmu, onde Gulbis lleg\u00f3 a la semifinal, perdiendo ante David Ferrer en tr\u00e9s sets. Mientres el torn\u00e9u, Gulbis gan\u00f3 a Jeremy Chardy, Igor Sijsling y Jerzy Janowicz. \nGulbis termin\u00f3 la so temporada con dos ganes en primer ronda ante John Isner y Fernando Verdasco nel Valencia Open 500 y el Masters de Par\u00eds-Bercy, respeutivamente y allug\u00e1ndose a final d'a\u00f1u nel puestu n\u1d58\u00a024 del ranking.\n2014.\nGulbis arrinc\u00f3 l'a\u00f1u como N\u1d58 24 del mundu.\nEmpez\u00f3 la nueva temporada nel Torn\u00e9u de Doha. En primer ronda venci\u00f3 al brit\u00e1nicu Daniel Evans por 2-6, 6-4 y 0-6, en segunda ronda sufri\u00f3 pa desfacer del polacu Lukasz Kubot por un tant\u00e9u de 2-6, 6-4 y 3-6, en cuartos de final cay\u00f3 ante'l N\u1d58 1 del mundu Rafael Nadal nun apert\u00e1u part\u00edu que se resolvi\u00f3 a favor del espa\u00f1ol por parciales de 7-5 y 6-4.\nComo'l sem\u00e1u N\u1d58 23 llegaba al primera Grand Slam de la temporada, el Abiertu d'Australia 2014. En primer ronda llevantar tres perder el primer set ante l'arxent\u00edn Juan M\u00f3naco y consigui\u00f3 vence-y por 1-6, 6-4, 7-6(4), 6-2. En segunda ronda cay\u00f3 ante'l norteamericanu Sam Querrey por un contundente 2-6, 3-6, 4-6.\nRemaneci\u00f3 nel primer eventu ATP World Tour 500 de la temporada, el Torn\u00e9u de Rotterdam. En primer ronda gan\u00f3 al uzbecu Denis Istomin por 6-4 y 7-6(4). En segunda ronda gan\u00f3 a la nueva promesa Grigor Dimitrov por 6-4 y 7-6(3). En cuartos de final dio una de les grandes sorpreses al vencer al Non. 4 del mundu y campe\u00f3n defensor en Rotterdam, Juan Mart\u00edn del Potro por un contundente 6-3 y 6-4. En semifinales cay\u00f3 ante'l checu y a lo postrero campe\u00f3n del torn\u00e9u Tom\u00e1\u0161 Berdych por parciales de 3-6 y 2-6. Arrenunci\u00f3 a xugar en Delray Beach onde defend\u00eda t\u00edtulu pa xugar el Torn\u00e9u de Marsella. En segunda ronda gan\u00f3 al espa\u00f1ol Roberto Bautista por un apert\u00e1u 6-3, 5-7 y 6-4. En cuartos de final desfacer del llocal Nicolas Mahut por 6-3 y 7-6(1). En semifinales dio otra gran sorpresa al ganar al Non. 9 del mundu y primer sem\u00e1u del torn\u00e9u Richard Gasquet en dando una exhibici\u00f3n y vence-y por 2-6 y 3-6, algamando asina la so quinta final ATP. Consigui\u00f3'l so quintu t\u00edtulu en venciendo na final al Non. 9 del mundu y campe\u00f3n defensor en Marsella, Jo-Wilfried Tsonga por 7-6(5) y 6-4. Tres esto algam\u00f3'l so ranking m\u00e1s altu hasta'l momentu, el Non. 18. Xug\u00f3'l so postreru torn\u00e9u antes de los primeres Masters 1000 n'Acapulco. En primer ronda gan\u00f3 f\u00e1cilmente a Yen-Hsun Lu por un doble 6-1. En segunda ronda sufri\u00f3 m\u00e1s pa ganar a la nueva promesa David Goffin por 6-1, 3-6, 7-6(5). En cuartos de final cay\u00f3 ante Grigor Dimitrov por 6-4, 6-7(2), 5-7, veng\u00e1ndose asina \u00e9sti de la so derrota en Rotterdam.\nProsigui\u00f3 cola so bona racha nel primer Masters 1000 del a\u00f1u, el d'Indian Wells. En segunda ronda (y\u00e1 que nun xug\u00f3 la primera por cuenta de que foi cabeza de serie) bati\u00f3 a Joao Sousa por un doble 6-3. En tercer ronda desfacer de nuevu de Grigor Dimitrov por 2-6, 6-1, 7-5, nel tercer enfrentamientu ente dambos en menos d'un mes. En cuarta ronda super\u00f3 con problemes a Roberto Bautista por 7-6(0), 4-6, 6-2. En cuartos de final cay\u00f3 ante'l local John Isner por 6-7(4), 6-7(3), tres dos intensos tie-breaks. Nel Masters de Miami cay\u00f3 sosprendentemente derrot\u00e1u ante Julien Benneteau por 6-7(2), 6-3 y 6-2 deb\u00edu al cansanciu.\nDepu\u00e9s empez\u00f3 la so temporada de tierra batida nel Masters de Montecarlu. Cay\u00f3 en primer ronda ante l'ucra\u00edn Alexandr Dolgopolov por un claru 2-6 y 4-6. Amos\u00f3 muncho ameyoramientu nel Torn\u00e9u Conde de God\u00f3 2014. En segunda ronda bati\u00f3 al espa\u00f1ol Daniel Gimeno-Traver por parciales de 7-5 y 7-6(1). En tercer ronda desfacer d'Albert Monta\u00f1\u00e9s por 7-5 y 6-1. Gan\u00f3 ensin problemes en cuartos de final al rusu Teymuraz Gabashvili por 6-1 y 6-4. Foi gan\u00e1u en semifinales pol xapon\u00e9s y posterior campe\u00f3n Kei Nishikori por parciales de 2-6 y 4-6. La so bona racha sigo nel Masters de Madrid. En primer ronda super\u00f3 a Jerzy Janowicz por 7-6(5), 3-6, 6-2 nun azogosu part\u00edu. En segunda ronda vengar de Dolgopolov al gana-y por 3-6 y 4-6. En tercer ronda tami\u00e9n pudo ante Marin Cilic al ganar por parciales de 6-3 y 6-4. Cay\u00f3 en cuartos ante David Ferrer por 6-7(3) y 3-6. Depu\u00e9s, xugar\u00eda los Masters de Roma. En primer ronda gan\u00f3 c\u00f3modu a Alejandro Falla y en segunda sufri\u00f3 ante'l franc\u00e9s St\u00e9phane Robert, pa volver cayer ante David Ferrer en tercer ronda por parciales de 2-6 y 3-6. \nEl so \u00faltimu torn\u00e9u previu a Roland Garros, ser\u00eda los Torn\u00e9u de Niza. En segunda ronda y cuartos de final sufre pa gana a Martin Klizan y Dmitry Turs\u00fanov, a dambos en tr\u00e9s sets. En semifinales barre al espa\u00f1ol Albert Monta\u00f1\u00e9s por 6-0 y 6-3. Conseguir\u00ed el so sestu t\u00edtulu ATP y segundu del a\u00f1u al bater na gran final al arxent\u00edn Federico Delbonis por 6-1 y 7-6(5). Sicas\u00ed la so meyor actuaci\u00f3n llegar\u00eda la selmana siguiente en Roland Garros. En primer ronda suda pa ganar a Lukasz Kubot por 4-6, 6-4, 7-5, 6-1. Y\u00e1 en segunda ronda, gana con m\u00e1s facilid\u00e1 y sets corr\u00edos ante Facundo Bagnis y Radek Stepanek. En cuarta ronda consegur\u00eda probablemente la so meyor victoria como profesional al ganar al suizu Roger Federer nun partidazu por tant\u00e9u de 6-7(5), 7-6(3), 6-2, 4-6 y 6-3. En cuartos de final consiguir\u00eda otra gran victoria ante'l Non. 7 Tom\u00e1\u0161 Berdych por un aplastante 6-3, 6-2 y 6-4 pa llantase nes sos primeres semifinales d'un Gran Slam, nes que pierde de forma afecha y dando una gran imaxe ante Novak Djokovic por 3-6, 3-6, 6-3 y 3-6. El so gran torn\u00e9u llev\u00f3-y al d\u00e9cimu puestu nel ranking.\nSicas\u00ed, dende ende la so temporada foi como costume so, m\u00e1s irregular. Empez\u00f3 la temporada de yerba en Queen's Club, perdiendo en segunda ronda ante'l franc\u00e9s Kenny de Schepper. Lleg\u00f3 a Wimbledon como d\u00e9cimu sem\u00e1u. En primer ronda gan\u00f3 en tr\u00e9s duros sets al estoniu Jurgen Zopp por 7-6(7), 7-5 y 7-6(10). En segunda ronda desp\u00eddese ante Sergiy Stakhovsky por 4-6, 3-6 y 6-7. T\u00f3mase vacaciones y nun torna y\u00e1 hasta agostu.\nEmpieza la xira norteamericana nel Masters de Toronto. En primer ronda gana a Joao Sousa por 6-3 y 6-4, pa cayer en segunda ante'l franc\u00e9s Julien Benneteau por 6-7(4) y 3-6. Id\u00e9ntica resultancia collechar\u00eda nel Masters de Cincinnati. Gana en primer ronda a Ivan Dodig, pero vuelve cayer nel segundu part\u00edu ante Steve Johnson por un doble 4-6. La so siguiente parada y\u00e1 ser\u00eda los US Open 2014. En primer ronda barre al franc\u00e9s Kenny de Schepper veng\u00e1ndose de la so derrota en yerba por 6-1, 6-4 y 6-2. Sicas\u00ed, nun llegar\u00eda m\u00e1s llo\u00f1e d'ende, y\u00e1 qu'en segunda ronda cai ante la revelaci\u00f3n austriaca Dominic Thiem por 6-4, 6-3, 4-6, 3-6 y 3-6, en diendo dos sets enriba.\nEmpezar\u00eda la so xira asi\u00e1tica en Kuala Lumpur. Llega a semifinales onde cai ante Julien Benneteau por un doble 4-6. Enantes, ganara a los alemanes Philipp Petzschner y Benjamin Becker. Depu\u00e9s xugar\u00eda los Torn\u00e9u de Beix\u00edn 2014. Gan\u00f3 c\u00f3modamente al so colega Fabio Fognini en primer ronda por 6-3 y 6-4. En segunda ronda ret\u00edrase cuando perd\u00eda ante Martin Klizan por 2-6 y 0-3. Nel Masters de Shanghai cai en primer ronda ante'l rusu Mija\u00edl Yuzhny por un contundente 6-4 y 6-1.\nLa so temporada acaba cola xira europa de indoor. Xuega primero en Mosc\u00fa. Pasa ensin xugar la primer ronda, y na segunda gana a Daniel Gimeno por 6-3 y 7-6(3). En segunda ronda gana con m\u00e1s problemes al italianu Andreas Seppi por 7-6(6), 4-6, 7-6(3). Cai en semifinales ante Roberto Bautista por un doble 4-6. Apuesta'l Torn\u00e9u de Basilea 2014 onde cai en primer ronda ante'l jovenc\u00edsimo Borna Coric por 6-7(2) y 3-6. Ende acabar\u00eda la so temporada, ensin apostar el Masters de Par\u00eds por una mancadura.\nAcaba'l so meyor a\u00f1u como n\u1d58 13 del mundu.\n2015.\nDeb\u00eda de ser l'a\u00f1u de la consagraci\u00f3n de Gulbis y el d'instaurase como un Top 15. Sicas\u00ed'l so empiezu de campa\u00f1a foi nefastu, recordando al Gulbis quexica, irregular y fall\u00f3n de los vieyos tiempos. \nLa so campa\u00f1a empieza nel Torn\u00e9u d'Auckland. Pasa la primer ronda al ser cabeza de serie, anque suma la so primer derrota del a\u00f1u al cayer en segunda ronda ante Jiri Vesely por 2-6, 6-3, 1-6. Depu\u00e9s apostar\u00eda los Abiertu d'Australia, primer grande del a\u00f1u. En primer ronda cai ante'l wild-card local y de diecisiete a\u00f1os Thanasi Kokkinakis por 7-5, 0-6, 6-1, 6-7(2) y 6-8 nun part\u00edu nel que Gulbis meti\u00f3 29 aces y cometi\u00f3 la friolera de 18 dobles faltes.\nDepu\u00e9s empieza la so xira europea que tantes allegr\u00eda dio-y l'a\u00f1u pas\u00e1u. Empieza en Rotterdam perdiendo ante Dominic Thiem por 4-6 y 2-6. Siguir\u00eda la so mala racha nel Torn\u00e9u de Marsella onde defend\u00eda t\u00edtulu, pero perdi\u00f3 en segunda ronda (nun xug\u00f3 primer) ante Jer\u00e9my Chardy por 3-6 y 4-6. Depu\u00e9s xugar\u00eda en Dub\u00e1i, onde volvi\u00f3 perder en primer ronda ante'l uzbecu Denis Istomin por 5-7 y 2-6, cometiendo nesti part\u00edu 11 dobles faltes. Hab\u00eda lleg\u00e1u marzu ya inda nun ganara.\nLa xira norteamericana tr\u00e1xo-y daqu\u00e9 de suerte, y\u00e1 que gan\u00f3'l so primer part\u00edu del a\u00f1u en primer ronda d'Indian Wells ante Gimeno-Traver por 6-4 y 6-1. Sicas\u00ed volver\u00eda cayer en tercera ronda ante Adrian Mannarino por un doble 4-6. Nel Masters de Miami 2015 volvi\u00f3 cayer nel primer part\u00edu ante l'arxent\u00edn Juan M\u00f3naco por 2-6 y 4-6.\nEstilu de xuegu, equipamientu y ropa.\nGulbis emplega sobremanera un estilu de xuegu ofensivu de referencia. El tiru m\u00e1s coherente de Gulbis ye'l so rev\u00e9s, que se toma con ritmu r\u00e1pidu, execuci\u00f3n relativamente plana y ye malo de lleer pa los rivales. Gulbis tami\u00e9n ye conoc\u00edu polos sos tiros con finura, incluyendo'l topspin lob ofensivu y el drop shot, que puede atacase dende cualquier posici\u00f3n, inclusive dende'l fondu de la cancha. Gulbis emplega'l drop shot constantemente y con frecuencia, dacuando hasta'l puntu de burlla. Gulbis xuega un xuegu bien agresivu, ganador, que de cutiu conduz a un altu n\u00famberu d'errores ensin forzar, polo que la so consistencia un problema nos part\u00edos dif\u00edciles, de cutiu faciendo que pueda comparase con Marat Safin. El so xuegu de fondu agresivu acoplar con un saque bien potente, de cutiu algamando los 230 km/h, sicas\u00ed, Gulbis tuvo problemes col so segundu saque, y con frecuencia tien estad\u00edstiques d'altos porcentaxes de doble falta en tola clasificaci\u00f3n ATP. \nA pesar de xugar a un estilu m\u00e1s acorde a les superficies r\u00e1pides, la so gran actuaci\u00f3n nel Abiertu de Francia 2008 y la so victoria sobre Roger Federer en tierra batida atribuyir a los sos potentes y planos golpes que pueden xugar al travi\u00e9s d'esta superficie. Les principales debilidaes de Gulbis son el so segundu serviciu, la so consistencia y los sos nervios, a pesar d'un fuerte saque y devoluci\u00f3n. \nDende febreru de 2013, Gulbis utiliza una Wilson Steam 99. Les sos cadenes son unes Pac\u00edficu Poly Force 17 enartaes en 62 llibres.\nUtiliza ropa y zapatielles Adidas."}
{"id": "143096", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143096", "title": "El profesor tirabombas", "text": " El profesor tirabombas ye una pel\u00edcula filmada en color d'Arxentina dirixida por Fernando Ayala seg\u00fan el gui\u00f3n d'Abel Santa Cruz que s'estren\u00f3'l 7 de setiembre de 1972 y que tuvo como protagonistes a Luis Sandrini, Beatriz Taibo, Roberto Escalada y Diego Botto.\nSinopsis.\nEl exprofesor hippie y patag\u00f3nico torna a Buenos Aires y en llugar de xubilase encabeza una fuelga estudiantil.\nComentarios.\nPussycat escribi\u00f3 en \"Patoruz\u00fa\":\n\"La Naci\u00f3n\" opin\u00f3:\n\"L'Heraldu del Cine\" dixo:\nManrupe y Portela escriben:"}
{"id": "143097", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143097", "title": "Enrique Bunbury", "text": "Enrique Ortiz de Land\u00e1zuri Izarduy m\u00e1s conoc\u00edu como Enrique Bunbury, ye un cantante, compositor, multinstrumentista y m\u00fasicu espa\u00f1ol de rock.\nEmpez\u00f3 na m\u00fasica mientres los primeros a\u00f1os de la d\u00e9cada de los 80 formando parte de les sos primeres agrupaciones como Apocalipsis, Rebel Waltz, Procesu Entr\u00f3pico y Zusmiu de Vidriu, anque la so consagraci\u00f3n lleg\u00f3 siendo'l vocalista y l\u00edder de la banda H\u00e9roes del Silencio, grupu musical de gran \u00e9situ, siendo considerada por munchos una de les meyores bandes de rock n'espa\u00f1ol. Depu\u00e9s de la rotura de la banda en 1996 empez\u00f3 la so carrera como solista nel a\u00f1u siguiente, convirti\u00e9ndose nuna importante figura nel \u00e1mbitu musical espa\u00f1ol ya hispanoamericanu.\nLa trayeutoria solista del cantante a diferencia d'H\u00e9roes del Silencio foi bien distintu en cuanto al son\u00edu musical, calteniendo la esencia del rock, llegando a esperimentar dellos ritmos dende m\u00fasica electr\u00f3nica y m\u00fasica \u00e1rabe nos primeros tiempos, pasando por m\u00fasica de cabar\u00e9, rancheres, blues, flamencu y tangos, hasta mueyu, milongas, boleros y cumbies n'unu de los sos \u00faltimos trabayos onde homenaxa a Am\u00e9rica Llatina.\nNa llista de \"Los 250 meyores \u00e1lbumes de rock iberoamericanu\" de la revista estauxunidense En cantu as\u00edtiase nel puestu 81\u00ba el so \u00e1lbum \"Flamingos\", nel 154\u00ba \"Peque\u00f1u\" y nel llugar 228\u00ba \"Radical sonora\", am\u00e1s de los sos cuatro \u00e1lbumes d'estudiu con H\u00e9roes del Silencio: \"Senderos de traici\u00f3n\" (n\u1d58 5), \"\u00c1banu\" (n\u1d58 35), \"El esp\u00edritu del vino\" (n\u1d58 117) y \"El mar no cesa\" (n\u1d58 119).\nEnrique Bunbury tami\u00e9n apaeci\u00f3 na llista del n\u00famberu 119 de la revista Rolling Stone publicada en setiembre de 2009, como l'\u00fanicu cantante con dos \u00e1lbumes ente los diez primeros discos m\u00e1s influyentes de los postreros 50 a\u00f1os n'Espa\u00f1a. Los dos discos destacaos fueron \"Senderos de traici\u00f3n\" (1990) na segunda posici\u00f3n y \"Flamingos\" (2002) en novena posici\u00f3n.\nEn 2004 foi consider\u00e1u como unu de los espa\u00f1oles m\u00e1s influyentes pol peri\u00f3dicu El Mundo.\nL'apell\u00edu art\u00edsticu \"Bunbury\" provi\u00e9n d'un personaxe de \"The Importance of Being Earnest\", d'Oscar Wilde, como \u00e9l mesmu confirm\u00f3 en diverses entrevistes y na so biograf\u00eda \"Lo dem\u00e1s ye silenciu\", escrita por Pep Blay.\nBunbury collabor\u00f3 en dellos documentales, ente ellos destaca \"72 hores... Y Valencia foi la ciud\u00e1\", documental que narra c\u00f3mo un fen\u00f3menu qu'asiti\u00f3 a la ciud\u00e1 de Valencia na vanguardia social y musical d'estes d\u00e9cades, dexener\u00f3 na ruta del bakalao. El filme del realizador Oscar Mont\u00f3n, y del productor Juan Carlos Garc\u00eda, recueye im\u00e1xenes in\u00e9dites grabaes nestes discoteques pa \"realizar un homenaxe a la nueche valenciana\" y acabar col t\u00f3picu de \"marginalidad que se-y axudic\u00f3\".\nPrimeros a\u00f1os.\nEnrique Bunbury naci\u00f3 en Zaragoza, capital aragonesa, nuna familia burguesa, hermanu de Rafael, Jorge y Ana. Dende peque\u00f1u tuvo gustu pola m\u00fasica, armando una bater\u00eda casera na so casa colo que ten\u00eda a mano. A los 8 a\u00f1os vio na televisi\u00f3n la pel\u00edcula \"El barriu contra mi\" (King Creole) onde apaec\u00eda Elvis Presley, y dende ende qued\u00f3 impact\u00e1u pol \"Rei\", convirti\u00e9ndose n'unu de los sos \u00eddolos hasta l'actualid\u00e1. Gracies al so t\u00edu y el so hermanu Rafa, Enrique tuvo la fortuna d'escuchar los artistes m\u00e1s reconoc\u00edos.\nYera un ne\u00f1u normal con bona conducta na escuela y escelentes notes, pero a partir de l'adolescencia, la vida d'Enrique tomo un xiru, teniendo actit\u00faes rebalbes, cuasi vand\u00e1licas escontra los dem\u00e1s, moteyar \"contra\" porque siempres taba en desalcuerdu con toos, con una actit\u00fa rebalba. Tuvo qu'enfrentar una falsa acusaci\u00f3n de tr\u00e1ficu de drogues per parte d'un cura del so colexu. Depu\u00e9s d'eso, espulsar de delles instituciones mientres dos a\u00f1os sigu\u00edos. Dempu\u00e9s d'esa d\u00f3mina, trabay\u00f3 como DJ nun llugar llam\u00e1u \"El band\u00edu\". Llogr\u00f3 mercase'l so primer discu, que foi The Dark Side of the Moon de Pink Floyd.\nColos sos ideales decid\u00edos, Bunbury yera aficion\u00e1u a los llibros: lle\u00eda a Friedrich Nietzsche cola so teor\u00eda del Superhombre y Franz Kafka (Carta al padre); tami\u00e9n otros como Rafael Alberti y Antonio Buero Vallejo polos sos simbolismos. William Blake, Charles Baudelaire, Arthur Rimbaud, Jules Verne, Charles Dickens, Emilio Salgari y Rudyard Kipling yeren tami\u00e9n de los sos autores m\u00e1s lle\u00edos.\nCarrera musical.\nEntamos.\nLa so andadura musical formalmente empez\u00f3 a los trelce a\u00f1os, cuando se merc\u00f3'l so primera guitarra ll\u00e9trica con ocho mil pesetes qu'hab\u00eda aforr\u00e1u, empez\u00f3 a executala en 1980 nun grupu de colexu llam\u00e1u \"Apocalipsis\". Ente 1981 y 1983 execut\u00f3 la bater\u00eda, foi cantante d'una banda llamada \"Rebel Waltz\", y toc\u00f3 el baxu en \"Procesu Entr\u00f3pico\", nome que se-yos asocedi\u00f3 viendo un vienres l'apaici\u00f3n d'un fakir comiendo cristales nel programa \"Un, dos, tr\u00e9s\" de Chicho Ib\u00e1\u00f1ez Serrador.\nH\u00e9roes del Silencio.\nEn dexando Procesu Entr\u00f3pico, Bunbury pas\u00f3 a ser el vocalista d'un grupu llam\u00e1u Zusmiu de Vidriu que se convirti\u00f3 na grana de H\u00e9roes del Silencio. Nesa formaci\u00f3n taben Enrique y Juan Valdivia que xunto a Pedro Andreu, crearon H\u00e9roes del Silencio (1984).\nCol sofitu de \u00abCachi\u00bb (DJ de Radio Zaragoza), y del periodista Mat\u00edas Uribe (columnista musical del Heraldo de Arag\u00f3n), H\u00e9roes del Silencio empez\u00f3 a dase a conocer. Nos sos empiezos, consiguen el segundu puestu nel concursu de Pop Rock d'Huesca, por detr\u00e1s d'unos m\u00e1s esperimentaos Proscritos grupu que sigu\u00eda'l cercu d'otros con m\u00e1s espardimientu como La Frontera. Un conciertu ufiert\u00e1u en 1987 na sala \"En Brutu\" -nel que consiguieron escosar llocalidaes y dexar a cientos de siguidores fora- pon al cuartetu nel puntu de mira. Gustavo Montesano -ex Ol\u00e9 Ol\u00e9- afitar nellos y -yos allan\u00f3 el cam\u00edn pa roblar el so primer contratu cola discogr\u00e1fica multinacional EMI.\nEnt\u00f3s public\u00f3se \"H\u00e9roes del Silencio\", en 1987, un maxisingle, f\u00f3rmula bien com\u00fan ent\u00f3s daquella na industria discogr\u00e1fico espa\u00f1ola colos grupos noveles. D'esti discu vendi\u00e9ronse m\u00e1s de 30.000 copies nel so momentu, y darr\u00e9u publicar\u00edase tami\u00e9n en CD.\nMenos d'un a\u00f1u m\u00e1s tarde publicaron el so primera LP, \"El mar no cesa\", tami\u00e9n produc\u00edu por Montesano y que de momentu se convirti\u00f3 en discu de platinu. \"Mar adentro\" o \"Flor venenosa\" pasaron a ser cantares de referencia pa moces de finales de los 80 y principios de los 90. Sicas\u00ed, el grupu qued\u00f3 descontentu de la producci\u00f3n d'esti primer \u00e1lbum, demasi\u00e1u pop pa una banda qu'en direutu yera pura adrenalina, como an\u00e9udota queda la sorpresa que se llevaron cuando afayaron que peles nueches mientres el grupu taba ausente'l productor met\u00eda nel discu arreglos basaos en trompetes de sintetizador tratando de da-y un enfoque comercial al \u00e1lbum. L'enfotu d'Enrique, Juan, Joaqu\u00edn y Pedro torg\u00f3 tal decisi\u00f3n.\nEn Calatayud (Zaragoza) vio-yos l'ex componente de Roxy Music Phil Manzanera quien llevaba dalg\u00fan tiempu n'Espa\u00f1a y acababa de producir discos a grupos nacionales. Phil interesar por H\u00e9roes en vi\u00e9ndo-yos en direutu y decidi\u00f3 apostar por ellos, pocu dempu\u00e9s Phil producir\u00eda Senderos de Traici\u00f3n (1990). Queden d'esi discu \u00e9sitos como \"Ente dos tierras\" o \"Maldito duende\". Pero nun hai qu'escaecer que la compa\u00f1\u00eda ent\u00f3s daquella y\u00e1 apostaba fuerte por ellos. Los videoclips emit\u00edos per televisi\u00f3n ayudaron al espardimientu del discu, amosando la est\u00e9tica del grupu naquel momentu.\nActuaron en playback en programes como \"Un, dos, tr\u00e9s\" con Jordi Estadella, pero negar a tocar n'otros como Vip Nueche de Telecinco present\u00e1u por Emilio Arag\u00f3n.\nLos sos primeros pasos internacionales fueron un apueste modesto y fecho adulces a base de percorrer pa\u00edses como B\u00e9lxica, Suiza (onde hab\u00eda un gran n\u00famberu d'emigrantes espa\u00f1oles), y sobremanera Alema\u00f1a, onde se convertir\u00eden nun grupu de cultu, siendo ell\u00ed tan famosos como n'Espa\u00f1a.\nUn conciertu contra'l racismu n'Alema\u00f1a, onde H\u00e9roes del Silencio amos\u00f3 la so personalid\u00e1 y calter sobre l'escenariu, f\u00edxo-yos dar un saltu enorme na so carrera. Los sos componentes dar a conocer internacionalmente cantando los sos cantares en castell\u00e1n. N'Alema\u00f1a ya Italia consiguieron discu d'oru. Dieron una xira por Austria, Suiza, B\u00e9lxica y Escandinavia. Prueba d'ello ye que se-yos empezar a dedicar espaciu en canales europees y suramericanos.\nN'Alema\u00f1a dieron enormes conciertos n'importantes escenarios como'l Rock am Ring ante m\u00e1s de 80,000 persones al llau d'artistes como Robert Plant ente otros.\nTres la llocura de \"Senderos de traici\u00f3n\" y la so llarga xira per tol mundu, H\u00e9roes dar\u00eden un respiru de m\u00e1s d'un a\u00f1u nel que Bunbury viaxar\u00eda a llugares como la India, lo que-y influyir\u00eda pa la composici\u00f3n de posteriores trabayos.\nCol llanzamientu internacional de L'Esp\u00edritu del Vinu (1993), H\u00e9roes del Silencio embarcar nuna xira que los llev\u00f3 por m\u00e1s de 20 pa\u00edses. El discu tami\u00e9n foi produc\u00edu por Phil Manzanera. La muestra del so impautu nel merc\u00e1u estranxeru ye'l llibretu interior del discu, nel que les lletres de los cantares ven\u00eden y\u00e1 en dos idiomes, castell\u00e1n ya ingl\u00e9s. H\u00e9roes quer\u00eda dar a conocer los sos cantares cantando nel so idioma natal pero quer\u00eden ser entend\u00edos pol p\u00fablicu de fala non hispana.\nEl Pr\u00edncipe Felipe recibir\u00eda a H\u00e9roes n'audiencia y declarar\u00edase almirador y siguidor de la so m\u00fasica. A la salida d'esi alcuentru Enrique desamarro la pol\u00e9mica dici\u00e9ndo-y a la prensa que taba en contra de la instituci\u00f3n mon\u00e1rquica. Tiempu m\u00e1s tarde, tami\u00e9n dir\u00eda que la semeya na que sale'l grupu col Pr\u00edncipe nam\u00e1i lu pondr\u00eda nel ba\u00f1u de la so casa.\n\u00c1banu (1995) foi l'\u00faltimu discu d'estudiu d'H\u00e9roes del Silencio. Pa esta ocasi\u00f3n cuntaron con Bob Ezrin (productor de Pink Floyd, Nine Inch Nails, Peter Gabriel o Alice Cooper). El grupu esperimenta un camb\u00e9u nel so son\u00edu, con guitarres m\u00e1s dures y testos m\u00e1s direutos en dellos momentos.\nDe sigu\u00edo realizaron otra xira mundial que pas\u00f3 por Estaos Xun\u00edos, M\u00e9xicu, Ecuador, Arxentina, Guatemala y numberosos pa\u00edses americanos y europeos. Tres la publicaci\u00f3n de Parasiempre (1996), un doble CD en direutu, anunciaron la so separaci\u00f3n y un descansu por cuenta de 10 a\u00f1os de carrera ininterrumpida.\nMientres la xira de 1996 (qu'incluy\u00eda conciertos de marzu a setiembre) Bunbury, pa quien el tour taba convirti\u00e9ndose nun supliciu, decidi\u00f3 dir grabando maquetes en distintos estudios americanos col enfotu de faer esos meses m\u00e1s llevaderos. Nel tramu espa\u00f1ol de la xira, la banda llev\u00f3 como teloneros al grupu colombianu Aterciopelaos, a quien Bunbury grabar\u00edalos darr\u00e9u coros nel \u00e1lbum \"La pipa de la paz\" (1997).\n\"Radical Sonora\".\nBunbury grab\u00f3 en Los Angeles, San Xuan de Puertu Ricu y en Ciud\u00e1 de Guatemala, meses dempu\u00e9s estableci\u00f3se en Marruecos con esi material y ell\u00ed compunxo nueves temes que dieron forma a lo y\u00e1 ten\u00eda en mente. Col sofitu de Phil Manzanera colar a Londres pa concebir \"Radical Sonora\" (1997), el so \u00e1lbum deb\u00fa como solista. Manzanera foi'l productor y Enrique actu\u00f3 de co-productor pa un discu que finalmente nun convenci\u00f3 del tou al cantante en cuanto al son\u00edu que ten\u00eda. Bunbury manifest\u00f3 que quer\u00eda que se percibieren m\u00e1s matices mediterr\u00e1neos de los que pueden percibise na grabaci\u00f3n editada. S\u00eda que non, esti primer discu en solitariu d'Enrique dixebrar totalmente del son\u00edu d'H\u00e9roes. El so apueste averar a la electr\u00f3nica, a la m\u00fasica \u00e1rabe y al tecno-rock m\u00e1s sicod\u00e9licu, acorde a grupos como NIN, Depeche Mode o Massive Attack. A nivel d'estructures, lletres y formes de cantar, nun taba tan allo\u00f1\u00e1u de la so producci\u00f3n anterior.\nL'apueste yera arriesgada y la resultancia foi desemeyada: la cr\u00edtica recibir positivamente y el p\u00fablicu dio-y mayoritariamente el llombu. Na presentaci\u00f3n del discu y de la xira nel Pabell\u00f3n Pr\u00edncipe Felipe de Zaragoza, Enrique foi vituperado, ya inclusive daqui\u00e9n llanz\u00f3-y un cachu d'adoqu\u00edn, que se sup\u00f3n nun s'atopaba niundes del propiu pabell\u00f3n. Enrique, indign\u00e1u, lleg\u00f3 a dicir que-y enaguaren el conciertu. Naquel conciertu escuchar a parte del ensame vitorear \u00abH\u00e9roes, H\u00e9roes\u00bb, demostrando que parte del p\u00fablicu del so anterior grupu nun taba dispuestu a aceptar el camb\u00e9u de sonorid\u00e1 de Bunbury. La xira de \"Radical sonora\" convertir nuna velea pa Bunbury, que sufri\u00f3 una fonda crisis cuando remat\u00f3'l tour per Espa\u00f1a, llegando inclusive a plantegase abandonar la m\u00fasica. Sent\u00edase incomprendido: \"\"Preciso un p\u00fablicu que me faiga crecer como m\u00fasicu, non que me faiga tocar tola vida Ente dos tierras y enriba como lo fa\u00eda con H\u00e9roes\".\nEn marzu de 1998, por orde del gobiernu nacional de Rep\u00fablica Dominicana, foi suspend\u00edu un show previstu pa esi pa\u00eds, seg\u00fan ellos, por enguizamientu al consumu de drogues, porque na contratapa del \u00e1lbum apaez la frase: \"Instrucciones d'usu: Engued\u00e9yese un bon canutu d'h.ax\u00eds. Esc\u00fachese a un volume bien alto, bien a escures y preferiblemente cuando se tea bien solo\".\"\nFoi portada en delles revistes, como Popular 1. Esa portada foi la postrera que la revista dio a un artista espa\u00f1ol.\nDepu\u00e9s d'esti discu y toles cr\u00edtiques que tuvo que soportar planteg\u00f3 abandonase la m\u00fasica, abellugar na casa de branu de los sos padres, onde compunxo dellos cantares.\nDecidi\u00f3 ent\u00f3s, pas\u00e1u un periodu de tiempu, arriesgar de nuevu col so siguiente \u00e1lbum, Peque\u00f1u (1999), un discu con aires de cabar\u00e9 y de son\u00edos mediterr\u00e1neos, que planteg\u00f3 primeramente como'l so \u00faltimu \u00e1lbum: \"Propunxi faer el discu que me saliera, y sali\u00f3me Peque\u00f1u. D\u00e1bame igual si la xente nun lo entend\u00eda. Quer\u00eda faelo y si ten\u00edame que retirar, pos me retiraba. Asina lo planteg\u00e9\".\n\"Peque\u00f1u\".\nLa respuesta a \"Peque\u00f1u\" empez\u00f3 a ser distintu que la recibida con \"Radical sonora\". Magar el sofitu de la discogr\u00e1fica al discu foi m\u00e1s bien relativu, el discu foi calando ente'l p\u00fablicu. Cantares como \"Infinitu\" o \"El vientu a favor\" devolvieron pasu ente pasu a Bunbury al primer planu de l'actualid\u00e1 musical. El nome del discu deber a que'l mesmu cantante denominar m\u00e1s simple y modestu, m\u00e1s senciellu que Radical Sonora, y amuesa quien ye'l verdaderamente, de mirar tras.\nEl discu grabar en Ronda (M\u00e1laga), nos estudios \"El Cortixu\" mientres la primavera de 1999 y foi produc\u00edu por el mesmu Bunbury. Pa ello cre\u00f3 la que foi la so banda mientres los siguientes seis a\u00f1os, formada polos integrantes de la banda de \"Radical Sonora\" salvo'l guitarrista Alan Boguslavsky, m\u00e1s otros m\u00fasicos, principalmente zaragozanos incorporando una seici\u00f3n de vientos, viol\u00edn, y percusi\u00f3n. Am\u00e1s cunt\u00f3 con delles collaboraciones, ente elles la d'Eva Amaral. L'\u00e1lbum conten\u00eda doce canciones, y convenci\u00f3 a cr\u00edtica y p\u00fablicu; la xira de presentaci\u00f3n allargar mientres dos a\u00f1os, realizando en total cuasi cien actuaciones.\nNesta nueva etapa participaron los m\u00fasicos Delsarte Mor\u00e1n, Rafael Dom\u00ednguez; Luis Miguel Romero; Ana Bel\u00e9n Estaje; Javier Garc\u00eda Vega; Javier I\u00f1igo; Antonio R\u00edos; Ram\u00f3n Gac\u00edas, y Copi Corellano, estos dos \u00faltimos tienen am\u00e1s una importante collaboraci\u00f3n na composici\u00f3n de delles de los cantares del discu. Esta banda yera conocida como'l \"Furac\u00e1n Ambulante\" y grab\u00f3 con Bunbury el restu de la so discograf\u00eda en solitariu hasta'l 2005, (sacante Antonio R\u00edos).\nAsina Bunbury reconciliar col p\u00fablicu y abri\u00f3 l'espectru a persones de distintes edaes. Peque\u00f1u foi discu de platinu al llegar a les 100.000 copies vend\u00edes n'Espa\u00f1a, lo mesmo asocedi\u00f3 col so anterior trabayu \"Radical Sonora\" y con \u00e9l tuvo m\u00e1s notoried\u00e1 en pa\u00edses como M\u00e9xicu y Arxentina, onde y\u00e1 s'empezaba a xestar un artista reconoc\u00edu.\nEdit\u00e1ronse CD-singles que conten\u00eden delles temes, in\u00e9ditos, remixes, pruebes de son\u00edu, maquetes, no que finalmente se denomin\u00f3 \"Caxa de singles\". En total yeren cinco discos que conten\u00eden m\u00e1s de trenta canciones, ente les que destaquen les \"cares B\" de \"Peque\u00f1u\" como \"Lluna\" o \"Voi perder la cabeza pol to amor\". Los cantares in\u00e9ditos yeren en total quince, part\u00edes a lo llargo de los cinco discos.\nMientres inda taba de gira Enrique p\u00fablicu un \u00e1lbum en direutu en formatu CD y DVD grab\u00e1u n'abril de 2000 nel Hard Rock Caf\u00e9 de Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu titul\u00e1u \"Peque\u00f1u cabar\u00e9 ambulante\". Con \u00e9l pretend\u00eda reflexar l'esp\u00edritu de \u00ab\"la xira que m\u00e1s esfrut\u00e9 na mio vida\".\u00bb\nTerminada la etapa de \"Peque\u00f1u\", Bunbury treslladar a Tarragona a componer el so tercer discu n'estudiu.\n\"Flamingos\".\nEnrique tom\u00f3se cuasi nueve meses pa realizar el so siguiente y complexu discu, \"Flamingos\" (2002), nel qu'hai cantares con m\u00e1s de cientu cincuenta pistes de son\u00edu. La preproducci\u00f3n del discu tuvo llugar en Molinos (Teruel) de xunu a setiembre de 2001, y nella grabaron tolos cantares de la corte final m\u00e1s una serie de temes qu'hasta'l momentu nun vieron la lluz de forma oficial, anque s\u00ed t\u00e1n disponibles nel discu pirata \"Flamingos vs Bizarros\" (2003). Dalgunes de les pistes que se realizaron emplegar na producci\u00f3n final anque munches tuvi\u00e9ronse que grabar nuevamente, la grabaci\u00f3n y los amiestos finales del discu producir nos estudios Music Lan, en Avinyonet de Puigvent\u00f3s (Girona) ente payares de 2001 y febreru de 2002. Bunbury cunt\u00f3 cola so banda d'ocho m\u00fasicos y la collaboraci\u00f3n de numberosos amigos como Jaime Urrutia, Quimi Portet, Shuarma (), Carlos Ann, Kepa Junkera, Adri\u00e0 Punt\u00ed, Pedro Andreu, ente otros. Toos dexaron la so buelga nun discu trupu, marc\u00e1u pola rotura matrimonial d'un Bunbury que posa vist\u00edu de boxeador pa la portada. Cantares como \"Cuntar Contigo\" o \"Nun se f\u00ede\" respuenden a esa imaxe de lluchador ent\u00e1 con ganes d'engarradiella. Consider\u00f3se que nel discu nel so conxuntu ye una met\u00e1fora de la so separaci\u00f3n sentimental.\nCon esti discu Bunbury tresformar en tou un iconu del mundu de la m\u00fasica na so carrera solista: \"Flamingos\" foi discu d'oru a la so salida, consiguiendo l'\u00e9situ en M\u00e9xicu y Arxentina, am\u00e1s r\u00e1pido escos\u00e1ronse les entraes pa los primeros conciertos n'Espa\u00f1a y en delles capitales mexicanes f\u00f3rmense llargues coles por que Bunbury firme aut\u00f3grafos, la xira del discu dur\u00f3 un a\u00f1u y mediu, con m\u00e1s de 150 conciertos y m\u00e1s de 300.000 discos vend\u00edos ente Espa\u00f1a y Am\u00e9rica.\nEsti \u00e1lbum definitivamente abri\u00f3lu nuevos aldos na so trayeutoria musical. Bunbury tuvo xirando cola so banda mientres 2002 y 2003 por importantes escenarios de M\u00e9xicu (Auditoriu Nacional), Arxentina (Estadiu Obres) o Nueva York (Central Park). La culminaci\u00f3n d'esta etapa musical foi'l DVD que se publicar en setiembre de 2003, titul\u00e1u \"Una cita en Flamingos\" y que recoy\u00eda dos conciertos n'Espa\u00f1a, el de Zaragoza mientres les fiestes del Pilar na mesma Plaza del Pilar, y l'otru de los que cerr\u00f3 la xira de 2002 nel Palaciu de los Congresos, en Madrid. Present\u00e1base como conten\u00edu extra del DVD una entrevista a los integrantes del Furac\u00e1n Ambulante.\nA la fin de la xira y antes d'empezar a trabayar nel so pr\u00f3ximu discu d'estudiu Bunbury axuntar con Carlos Ann, Shuarma y Morti pa grabar el discu Bushido, \u00e1lbum que se grab\u00f3 en menos de dos selmanes nuna mas\u00eda de Tarragona. Finalmente sali\u00f3 a principios del a\u00f1u 2004.\nLos m\u00fasicos decidieron zarrase a dexar fluyir la so creativid\u00e1 nos sos distintos estilos, son 15 cantares cantaos polos cuatro espa\u00f1oles, onde se destacar cantares como \"La felicid\u00e1\", \"Magenta\", \"Te esperara\" y composiciones del zaragozanu como \"Sex Food\" y \"Desmejorado\" (esti \u00faltimu versionado por Raphael).\n\"El viaje a ninguna parte\".\nEl que foi cuartu discu d'estudiu de la carrera en solitariu de Bunbury xestar a lo llargo de 2003. Una gran parte de les composiciones cobraron forma mientres el viaxe que'l mesmu Bunbury realiz\u00f3 a lo llargo de toa Iberoam\u00e9rica esi a\u00f1u, y otres compunx\u00e9ronse na so ciud\u00e1 natal y otros llugares d'Espa\u00f1a. La preproducci\u00f3n del discu realizar en Cuarte de Huerva (Zaragoza) mientres la seronda de 2003, y alla present\u00f3se Bunbury con cuasi cien tarrezas de los que finalmente escoy\u00f3 diecinueve, m\u00e1s una versi\u00f3n (\u00abVoces de tangu\u00bb) del grupu zaragozanu \"M\u00e1s Birras\" que lideraba'l mallogr\u00e1u Mauricio Aznar.\nEn 2004 ed\u00edtase \"El viaje a ninguna parte\", un discu doble con m\u00faltiples influencies provenientes de diversos llugares, con ritmos, m\u00fasica y lletres nes que podemos atopar dende tangos a corr\u00edos, pasando pol blues. El mesmu Bunbury confes\u00f3 que ye unu de los sos discos m\u00e1s representativos. El discu volvi\u00f3 llevar apareyada una llarga xira, na que volvi\u00f3 percorrer dambes partes llatines del Atl\u00e1nticu en tola so estensi\u00f3n. Nuevamente recibi\u00f3'l discu d'oru, esta vegada nel pa\u00eds azteca con 50.000 copies vend\u00edes.\nEl t\u00edtulu del discu, hom\u00f3nimu d'una obra y pel\u00edcula del actor y direutor Fernando Fern\u00e1n G\u00f3mez, al que dedica'l discu, dexa entever l'almiraci\u00f3n del m\u00fasicu polos artistes errantes, que presentaben la so obra a lo llargo de pueblos y ciudaes nam\u00e1i colos sos preseos y el so talentu. Pa materializalo realiz\u00f3se la xira \"Freak show\", una serie de conciertos onde la banda nam\u00e1i precisaba una cortil pa instalar les diverses carpes del espect\u00e1culu, que se movi\u00f3 per distintes ciudaes d'Espa\u00f1a emulando a aquellos artistes errantes que Fern\u00e1n G\u00f3mez afiguraba na so obra.\nFreak Show.\nEsta mini-xira (cinco ciudaes y seis concierto) desenvolver a finales del a\u00f1u 2004. Puede dicise que foi un \"spin-off\" del \"El viaje a ninguna parte\", materializando la idea que primeramente ten\u00eda Bunbury en mente, una xira ambulante na so m\u00e1s pura espresi\u00f3n. Pa ello cunt\u00f3 cola caravana circense del circu Raluy, que y\u00e1 antes sirviera pa la sesi\u00f3n de fotograf\u00edes del discu. La cortil que se preparar cuntaba con una carpa pal conciertu en s\u00ed mesmu, xunto con un cuadril\u00e1teru onde s'asemeyaba una llucha mexicana, una zona pa faer llucha de pulsu y otres \u00e1rees.\nLos conciertos en s\u00ed, con un repertoriu bas\u00e1u nel discu edit\u00e1u esi a\u00f1u, cuntaben con una serie d'artistes invitaos que cantaben tanto temes propies como del propiu Bunbury de forma conxunta. Carlos Ann, Nacho Vegas, Adri\u00e0 Punt\u00ed, Iv\u00e1n Ferreiro y Merced Ferrer participaron d'esa forma na xira. En 2005 sali\u00f3 al merc\u00e1u un CD + DVD que recoy\u00eda lo que foi'l Freak Show. El DVD, que dura cuasi unes dos hores y media, recueye \"La Pel\u00edcula\", onde s'entrevista a tolos participantes del show, analizar en fondura c\u00f3mo se xest\u00f3 y desenvolvi\u00f3 la idea de la xira, y acomp\u00e1\u00f1ase d'una serie de temes en direutu de los conciertos. Como material adicional incl\u00fayese una entrevista al propiu Bunbury con entrugues que los aficionaos formularon al travi\u00e9s de la web oficial del cantante y poemes recitaos pol mesmu. El CD incl\u00fai una selecci\u00f3n de 15 temes estray\u00edes de los 6 conciertos que se realizaron.\nEl 2005 pola met\u00e1.\nMientres 2005 retom\u00f3se la xira de presentaci\u00f3n del discu, una vegada edit\u00e1u'l CD+DVD del Freak Show. Antes d'ello realiz\u00f3 un \u00fanicu conciertu pa presentar el discu, dedic\u00e1u al poeta Leopoldo Mar\u00eda Panero, realiz\u00e1u por el mesmu Bunbury xunto con Carlos Ann, Bruno Galindo y Jos\u00e9 Mar\u00eda Ponce. Esti discu foi unu de los proyeutos nos que s'arrey\u00f3 mientres 2004, y yera'l segundu trabayu d'esti estilu (collaboraci\u00f3n de dellos artistes), dempu\u00e9s de Bushido (2003). Am\u00e1s mientres estos a\u00f1os abondaron les collaboraciones con otros artistes y el proyeutu de Los Chulis, que sum\u00e1u tou da llugar a unos a\u00f1os d'activid\u00e1 art\u00edstica bien notable.\nS\u00eda que non la xira diba ser de nuevu estensa tantu n'Espa\u00f1a como n'Iberoam\u00e9rica, incluyendo dos conciertos en Xap\u00f3n, onde Bunbury tocaba per primer vegada. Como se supo con posteriorid\u00e1, el cansanciu f\u00edsico y mental empez\u00f3 a pasar factura al zaragozanu, quien dende l'a\u00f1u 1999 pr\u00e1uticamente nun folgara de faer discos, collaboraciones y xires (en total realiz\u00f3 nesi periodu previu m\u00e1s de doscientos cincuenta conciertos). La oficina de contrataci\u00f3n quixo forzar por que cumpliera colos compromisos en contra de la so opini\u00f3n, y finalmente foi \u00e9l mesmu dende la so p\u00e1xina web quien anunci\u00f3 la disoluci\u00f3n de \"El Furac\u00e1n Ambulante\" (la banda que lu acompa\u00f1aba mientres los \u00faltimos ocho a\u00f1os), la cancelaci\u00f3n del restu de la so xira per Espa\u00f1a y Am\u00e9rica (salvu dos conciertos, en Zuera y Cambrils) y el so temporal retiru, ensin fecha de regresu, de los escenarios. Dempu\u00e9s d'esto sumi\u00f3 la oficina de xesti\u00f3n que tramitaba los asuntos de les xires y conciertos (Solo &amp; management), cre\u00e1ndose la nueva oficina Rock &amp; chicken, xestionada principalmente por Nacho Royo y que corri\u00f3 cola organizaci\u00f3n de los conciertos de H\u00e9roes del Silencio de 2007, y sigue calteni\u00e9ndose como management del cantante.\nNel primeru de los dos conciertos de despidida del final inesper\u00e1u de xira (Zuera y Cambrils) el cantante retirar na quinta tema ('S\u00e1came d'Equ\u00ed' perteneciente al so discu Flamingos) para nun volver, suspendiendo am\u00e1s el segundu y \u00faltimu conciertu de la etapa que cerraba. Esta yera la tercer ocasi\u00f3n na que'l cantante nun completaba una actuaci\u00f3n na provincia de Zaragoza. La primera tuvo llugar en 2003, en salar Oasis. Dempu\u00e9s de que s'atayara'l que diba ser primer conciertu d'aquel a\u00f1u en Villareal, entam\u00f3se un conciertu na citada sala que remat\u00f3 abruptamente mientres la s\u00e9ptima tema \"Infinitu\". Mientres el tiempu que tuvo nel escenariu pudo comprobase que'l cantante ten\u00eda problemes cola torna del son\u00edu. La segunda ocasi\u00f3n tuvo llugar en 2004, nel conciertu que dio mientres les fiestes del Pilar nel Pas\u00e9u de la Independencia. Nesti casu nun se complet\u00f3 la segunda parte del conciertu y\u00e1 que dempu\u00e9s d'aproximao una hora la banda retir\u00f3se y nun volvi\u00f3 al escenariu.\nEn febreru de 2006 Bunbury saca a la venta Cantares 1996-2006, un recopilatorio de temes de los sos \u00e1lbumes en solitariu en formatu CD y DVD, onde llogra ser discu d'oru a los pocos d\u00edes de la so publicaci\u00f3n.\nMientres angua\u00f1o realiza collaboraciones nos discos de dellos grupos, como Rev\u00f3lver o Quique Gonz\u00e1lez. Tami\u00e9n collabor\u00f3 nel \u00faltimu discu/recopilatorio de Galbana llam\u00e1u \"Los Amigos de Los Animales\".\nParticip\u00f3 tami\u00e9n nel discu de Jaime Urrutia \"El rapazu ll\u00e9tricu\", na so tema \u00abNada per equ\u00ed\u00bb y nel videoclip de la mesma cantar, rod\u00e1u principalmente na antigua estaci\u00f3n de tren de Entrev\u00edas, en Madrid.\n\"El tiempu de les cereces\".\nEn 2006 Enrique Bunbury y Nacho Vegas atopar nel Puerto de Santa Mar\u00eda (C\u00e1diz), y cola ayuda de Paco'l Llocu grabaron un discu doble, \"El tiempu de les cereces\". Bunbury rescat\u00f3 dellos cantares del que diba ser el so pr\u00f3ximu discu d'estudiu, \"Judas\", que finalmente nun vio la lluz. Con otres nueves composiciones llanz\u00f3 un discu que recibi\u00f3 bones cr\u00edtiques polo xeneral. El t\u00edtulu inicial yera \"Bunbury y Vegues\" (anque tami\u00e9n s'embarax\u00f3 la posibilid\u00e1 de que fuera al aviesu, \"Vegues y Bunbury\"). Finalmente public\u00f3se, col so t\u00edtulu definitivu, el 18 de setiembre de 2006.\nLlanz\u00f3se como primer single \"D\u00edes Estra\u00f1os\", del propiu Nacho Vegas. Am\u00e1s edit\u00e1ronse como videos oficiales los de los cantares \"Nun foi bonu, pero foi lo meyor\" y \"Welcome to caley\u00f3n ensin salida\". En M\u00e9xicu se filmar\u00eda tami\u00e9n el videoclip de \"Puta Desagradecida\", pa promocionar el discu en dichu pa\u00eds.\nAnunci\u00e1ronse cinco concierto nel teatru Metropolitan de M\u00e9xicu DF y unu nel Llic\u00e9u de Barcelona. D'esta forma confirm\u00e1base lo que dambos artistes apuntaben nes entrevistes previes al llanzamientu: que si hab\u00eda presentaci\u00f3n en direutu \"va ser pa dalg\u00fan conciertu bien puntual\". Ent\u00e1 con tou acab\u00f3 edit\u00e1ndose un DVD esta mini-xira (Liceu BCN 30 de payares de 2006) que conten\u00eda la pr\u00e1utica totalid\u00e1 del conciertu de Barcelona, xunto colos \"bises\" estray\u00edos de les actuaciones de M\u00e9xicu D.F. Seg\u00fan paez, foi nesti conciertu de Barcelona cuando se confirm\u00f3 que diba haber xunta de H\u00e9roes del Silencio pa realizar una xira de pocos conciertos (a lo postrero fueron diez) mientres l'a\u00f1u 2007. Quedaba atay\u00e1u d'esta forma'l conciertu del grupu que quer\u00eda realizase mientres la Expo 2008 de Zaragoza.\nLa banda qu'acompa\u00f1\u00f3 a Bunbury y Vegues nos conciertos taba formada por integrantes de les respeutives bandes de dambos cuando tocaben en solitariu. Dos integrantes d'esa banda (\u00c1lvaro Suite y Jorge Rebenaque) acabaron formando parte de l'actual qu'acompa\u00f1a a Bunbury, Los Santos Inocentes. Esta postrera tom\u00f3 forma na grabaci\u00f3n del discu posterior a xirar xunta d'H\u00e9roes del silenciu (\"Hellville de Luxe\" - 2008), y calti\u00e9nse hasta l'actualid\u00e1.\nH\u00e9roes del Silencio Tour 2007.\nFinalmente, el Heraldo de Arag\u00f3n public\u00f3 qu'H\u00e9roes del Silencio tornaben para Expo Zaragoza 2008. Nun peri\u00f3dicu d'\u00e1mbitu aragon\u00e9s public\u00f3se que se-yos viera ensayar nel pabell\u00f3n municipal de la llocalid\u00e1 d'Osera de Ebro (Zaragoza). Anque la especulaci\u00f3n xeneral apuntaba a ello, finalmente nun hubo conciertu mientres la Expo 2008. La xunta del grupu, seg\u00fan anunci\u00f3 la mesma banda nun comunic\u00e1u oficial, ten\u00eda como oxetivu celebrar el ventenu aniversariu de les sos primeres grabaciones. A esto a\u00f1edi\u00f3 la collaboraci\u00f3n del Real Zaragoza, que lo anunci\u00f3 como parte d'unu de los m\u00faltiples actos n'honor del so 75\u00ba aniversariu. Am\u00e1s de tocar en Zaragoza dos nueches, ufiertaron conciertos en Sevilla, Cheste (Valencia), Buenos Aires, Guatemala, Los Angeles, M\u00e9xicu D.F., Monterrey.\nLa mira pola vuelta foi tal que les entraes tantu en M\u00e9xicu como n'Espa\u00f1a escosar a les poques hores de ponese en venta, con colapsu inform\u00e1ticu de la p\u00e1xina web na que se vend\u00eden incluy\u00edu. En total, los diez conciertos cuntaron cola asistencia de cuasi mediu mill\u00f3n de persones. N'Espa\u00f1a, el conciertu de Cheste foi unu de los m\u00e1s multitudinarios de la hestoria del pop-rock en castell\u00e1n y, por cuenta de la enorme arribaci\u00f3n de p\u00fablicu (enval\u00f3rase qu'aportaron a la cortil cerca de 80.000 espectadores), form\u00e1ronse coles kilom\u00e9triques na carretera que xun\u00eda Valencia y contorna col circuitu de velocid\u00e1.\n\"Hellville de Luxe\".\nEl t\u00edtulu del quintu \u00e1lbum d'estudiu de Bunbury, \"Hellville de Luxe\", provi\u00e9n del nome de la casa-estudio que'l cantante ten\u00eda en El Puerto de Santa Mar\u00eda, la so residencia hasta que decidi\u00f3 camudase a Los Angeles. Sali\u00f3 a la venta'l 7 d'ochobre de 2008, dempu\u00e9s d'empezada la xira de presentaci\u00f3n y con dellos meses de retrasu respeuto de la grabaci\u00f3n, que tuvo llugar mientres la primer parte de 2008. La producci\u00f3n corri\u00f3 al cargu de Phil Manzanera, foi grab\u00e1u y entemec\u00edu nos estudios Music Lan d'Avinyonet de Puigvent\u00f3s (Girona), y masterizado en Sterling Sound (Nueva York). Curiosamente, Bunbury volvi\u00f3 cuntar con Manzanera na producci\u00f3n dempu\u00e9s de tar con H\u00e9roes del Silencio, al igual que fixera con \"Radical Sonora\" en 1997. Nesti casu deleg\u00f3 totalmente (en Radical Sonora actuaba de co-productor). El discu foi edit\u00e1u tami\u00e9n en vinilu, siendo'l primeru dende \"\u00c1banu\" con H\u00e9roes, nuna edici\u00f3n m\u00e1s completa que'l formatu CD (quince canciones en cuenta de once), llindada y que s'escos\u00f3'l mesmu d\u00eda que se punxo a la venta, por eso t\u00favose que reeditar nuevamente. El formatu pudo volvese a consiguir cola caxa de vinilos editada en 2011, que recueye tola so discograf\u00eda d'estudiu hasta l'a\u00f1u 2010.\nEl primer single foi \"L'home delg\u00e1u que non flaquear\u00e1 enxam\u00e1s\", que se present\u00f3'l 20 d'agostu de 2008 nun programa especial de la cadena Rock &amp; Gol, present\u00e1u por Juan Pablo Ord\u00fa\u00f1ez. Distintos medios de comunicaci\u00f3n acusaron a Bunbury de plaxu nesta tema al utilizar versos estray\u00edos de dos poemarios de Pedro Casariego. L'artista reconoci\u00f3 l'usu de dichos versos, y defendi\u00f3se del mesmu argumentando que \"dos frases nun faen plaxu\".\nTami\u00e9n estren\u00f3 nueva banda, tres la disoluci\u00f3n de \"El Furac\u00e1n Ambulante\", que lu acompa\u00f1ara mientres la xira de promoci\u00f3n \"Hellville de tour\", la nueva banda foi conformada por \u00c1lvaro Suite, Robert Castellanos, Jorge \u201cRebe\u201d Rebenaque, Ram\u00f3n Gac\u00edas y Jordi Mena.\nEl conciertu inaugural de la xira celebr\u00f3'l 6 de setiembre de 2008 en Zaragoza; en febreru visit\u00f3 Am\u00e9rica del Norte, que la so primer parte de la xira concluy\u00f3'l d\u00eda 5 d'abril de 2009 en M\u00e9xicu DF. Nesti tour foi la primera y \u00fanica vegada que'l cantante fixo un conciertu en Polonia.\nMientres esa d\u00f3mina recibi\u00f3 per parte de la discogr\u00e1fica EMI, el Discu de Diamante por motivu de m\u00e1s de 1 mill\u00f3n de discos vend\u00edos mientres la so carrera en solitariu y am\u00e1s l'\u00e1lbum algam\u00f3'l n\u00famberu 1 en descargues dixitales y ventes en formatu f\u00edsicu n'Espa\u00f1a y n\u00famberu 1 nes llistes de M\u00e9xicu. En dambos pa\u00edses llogr\u00f3 ser Discu d'Oru.\nNa primavera de 2009, antes de siguir cola xira, grab\u00f3'l so sestu discu d'estudiu, \"Les Consecuencies\", nuevamente nos estudios Music Lan. En payares d'esi a\u00f1u, tres cuasi dos a\u00f1os de xira nos qu'ufiert\u00f3 setenta conciertos na docena de pa\u00edses percorr\u00edos, l'artista punxo fin al so espect\u00e1culu \"Hellville de Tour\" con un conciertu gratuitu nel Estadiu Azteca de M\u00e9xicu, D. F. nel que rexunt\u00f3 a 90.000 persones.\nEl discu oficial en direutu de la xira finalmente nun s'edit\u00f3, a pesar de que se grabara y masterizado seg\u00fan declaraciones del propiu cantante. Foi la segunda vegada qu'esto asoced\u00eda esto tres la xira de \"Radical Sonora\", y\u00e1 que del restu de xires que realiz\u00f3, nam\u00e1i o con H\u00e9roes del Silencio, siempres s'edit\u00f3 oficialmente dalg\u00fan trabayu d'audiu o videu.\n\"Les consecuencies\".\nA principios de xunu de 2009, anunci\u00f3se que'l nuevu discu de Bunbury, produc\u00edu por \u00e9l mesmu, ver\u00eda la lluz a finales d'ochobre. Finalmente'l llanzamientu del discu, \"Les consecuencies\" produci\u00f3se'l 16 de febreru de 2010. Nuevamente edit\u00e1base en formatu vinilu, CD y online, y am\u00e1s l'orde de los cantares del discu taba empobin\u00e1u a satisfaer les carauter\u00edstiques d'esti formatu, con dos cares estremaes pa un total de diez canciones. La versi\u00f3n dixital del \u00e1lbum cunt\u00f3 con un cantar adicional, \"Los amantes\". Los m\u00e1s aficionaos especularon cola posibilid\u00e1 de que delles temes y\u00e1 tuvieren compuestos cuando se grab\u00f3 Hellville de Luxe; el mesmu Bunbury reconoci\u00f3 que present\u00f3 a Phil Manzanera pa la producci\u00f3n bastantes m\u00e1s temes de los quince que finalmente se grabaron p'aquel discu, y que'l so productor y amigu refug\u00f3 dellos, quiciabes porque nun encaxar col perfil de son\u00edu que quer\u00eda dar a aquel discu.\n\"Les consecuencies\" cunt\u00f3 cola collaboraci\u00f3n de Miren Iza, cantante del grupu Tulsa, en delles temes. El discu cerr\u00f3 lo que'l mesmu cantante denomin\u00f3 como \"cantares del puertu\", n'alusi\u00f3n al so llugar de residencia ent\u00f3s daquella, el Puerto de Santa Mar\u00eda, y qu'incluyir\u00eden les temes d'esti discu y los dos anteriores (\"Hellville de Luxe\" y \"El tiempu de les cereces\").\nPrimeramente, el 15 de xineru sali\u00f3 a la lluz el videu \"Frente por frente\", versi\u00f3n d'un cantar de Jeanette, dirix\u00edu por Juan Antonio Bayona, y correspondiente al primer senciellu del nuevu proyeutu discogr\u00e1ficu, nel que cunt\u00f3 col cameo de la mesma Jeanette. Como n'otros cantares de \"Les consecuencies\", n\u00e9sta intervieno tami\u00e9n Miren Iza, cantante del grupu Tulsa.\nNa so primer selmana en venta'l discu lleg\u00f3 lo m\u00e1s alto n'Espa\u00f1a y M\u00e9xicu, siendo n\u00famberu 1 n'Espa\u00f1a tantu en ventes f\u00edsiques (formatu vinilu y CD) como dixitales. En M\u00e9xicu foi discu d'oru (30.000 copies vend\u00edes) nel mesmu d\u00eda del so llanzamientu.\nL'\u00e9situ del discu a nivel comercial result\u00f3 relativamente inesper\u00e1u pal cantante, qu'antes del llanzamientu declaraba que cre\u00eda que ser\u00eda un discu de cultu que nam\u00e1i apreciar\u00eden los sos mayores fans, \"una obra bien pocu inmediata\" poco accesible pal gran p\u00fablicu. \"Va gustar a unos pocos, enforma, y a otros munchos, pocu. Pero alvierto, nun soi bonu aldovinando'l futuru. Ye un \u00e1lbum dif\u00edcil, lentu, \u00edntimu... Nun s\u00e9 hasta qu\u00e9 puntu radiable\".\nLos d\u00edes 17 y 18 d'abril, Bunbury grab\u00f3 un conciertu especial en 3D, pal Canal+ 3D, siendo la primer canal de televisi\u00f3n espa\u00f1ol n'implementar esta teunolox\u00eda pa un eventu televisivu. La realizaci\u00f3n consta d'un escenariu circular de tr\u00e9s ambientes distintos afaci\u00e9ndose al repertoriu del cantante, el primer decor\u00e1u ta ambient\u00e1u nun campusantu, nuna zona des\u00e9rtica, nel segundu hai una avioneta estrellada nel llugar y finalmente el postreru ta ambient\u00e1u nun motel metanes una carretera. Empobin\u00e1u por Paco Plaza, foi estren\u00e1u'l 29 de mayu, am\u00e1s d'exhibise en centros FNAC y en cines.\nLa xira de presentaci\u00f3n, Les Consecuencies Tour desenvolver a lo llargo de 2010, con una primer parte centrada en peque\u00f1os escenarios a lo llargo d'EE.XX. para darr\u00e9u percorrer una vegada m\u00e1s bona parte d'Iberoam\u00e9rica. La intenci\u00f3n yera enllargala mientres 2011 pero finalmente nun foi asina por motivos personales del cantante. Por cuenta de ello la presentaci\u00f3n n'Espa\u00f1a foi bien escasa comparada cola d'otres ocasiones, actuando nam\u00e1i en cinco ciudaes pa un total de nueve concierto.\n\"Gran Rex\".\n\"Gran Rex\", que sali\u00f3 a la venta en 2011, supunxo'l discu en direutu de la xira de presentaci\u00f3n de \"Les Consecuencies\". Produc\u00edu por el mesmu Bunbury, cunt\u00f3 cola ayuda de Ram\u00f3n Gac\u00edas, la so mano derecha en tola so etapa en solitariu. Pa editalo grab\u00e1ronse los tr\u00e9s conciertos qu'ufiertaos nel teatru Gran Rex de Buenos Aires (3, 4 y 5 de payares de 2010), y llanz\u00f3se al merc\u00e1u nel formatu de doble CD, edici\u00f3n dixital y triple vinilu (esti postreru nuna serie numberao y llindao). Una vegada m\u00e1s la distribuci\u00f3n de los cantares taba m\u00e1s pensada pal vinilu que pal CD. Tr\u00e1tase d'un discu de venticuatro canciones, que conten\u00eda temes de tolos sos discos.\nTami\u00e9n ufiert\u00f3 cinco tarrezas adicionales na so p\u00e1xina oficial de Facebook, lo que dar\u00eda un total de ventinueve canciones pa una duraci\u00f3n averada de dos hores y media. Nun hubo edici\u00f3n en formatu videu de tol conciertu, pero s\u00ed s'acompa\u00f1\u00f3 la edici\u00f3n de vinilu con un DVD (\"Lo que m\u00e1s te gust\u00f3 de mi\") con delles escenes grabaes pol cantante xunto con cinco tarrezas en direutu.\nEl discu foi 1\u00ba nes llistes d'Espa\u00f1a y 2\u00ba en M\u00e9xicu.\nFoi edit\u00e1u pola compa\u00f1\u00eda discogr\u00e1fica EMI. Con posteriorid\u00e1 s\u00fapose qu'esti trabayu significaba'l fin de la rellaci\u00f3n contractual ente'l cantante y la compa\u00f1\u00eda dempu\u00e9s de venticuatro a\u00f1os, dende l'entamu de la etapa con H\u00e9roes del Silencio. El discu represent\u00f3 tami\u00e9n un puntu y aparte art\u00edsticu, d'ende que tenga un ciertu calter recopilatorio puestu'l cantante manifest\u00f3 que quer\u00eda imprimir a los sos siguientes discos un nuevu son\u00edu que dexara tras la \u00faltima etapa bautizada como \"Cantares dende'l puertu\".\nMientres esta d\u00f3mina tami\u00e9n se p\u00fablicu'l documental \"Porque les coses camuden\", material onde se reflexa la trayeutoria art\u00edstica del cantante.\n\"De Luxe Vinyl Box Set\".\nEMI edit\u00f3 en vinilu un set recopilatorio a finales de 2011 que recoy\u00eda tola discograf\u00eda d'estudiu de Bunbury hasta esi momentu. Incluy\u00eda los sos seis primeros discos m\u00e1s \"El tiempu de les cereces\", grab\u00e1u con Nacho Vegas. Sup\u00f3n\u00eda la primer edici\u00f3n en vinilu de los cuatro primeros discos del cantante y El tiempu de les cereces. Esti llanzamientu vendr\u00eda satisfaer la pretensi\u00f3n del propiu cantante, que quer\u00eda que tola so discograf\u00eda pudiera atopase en vinilu. Tolos discos fueron editaos en formatu de doble vinilu (sacante l'\u00e1lbum \"Les consecuencies\", que consta d'un solu vinilu), formatu que nun encaxar del tou colos discos de menor duraci\u00f3n, y\u00e1 que nestos una de les cares del discu qued\u00f3 ensin grabaci\u00f3n dalguna. La caxa acompa\u00f1ar d'un llibru robl\u00e1u por Juanjo Ord\u00e1s, onde s'analiza cada \u00e1lbum de forma detallada.\n\"Llicenci\u00e1u Chigres\".\nEl 24 de mayu de 2011 el cantante public\u00f3 un videu nel so Facebook, onde comentaba que taba grabando'l nuevu material discogr\u00e1fico. Esti mesmu foi'l s\u00e9ptimu discu de Bunbury en solitariu que se t\u00edtulu Llicenci\u00e1u Chigres, grabar nos estudios Sonic Ranch de Texas mientres la primavera estauxunidense; produc\u00edu por \u00e9l mesmu, y cunt\u00f3 coles collaboraciones especiales de Dave Hidalgo, Flacu Jim\u00e9nez, Charlie Mussleehite y El\u00edades Ochoa. Arrodiar de la so banda habitual m\u00e1s el percusionista Quino B\u00e9xar, lo cual declaro \"Grabar lo nuevo de Bunbury foi una gociada\";\nPoner a la venta'l 15 d'avientu del mesmu a\u00f1u, edit\u00e1u por OCESA y con quince canciones, versiones toes elles de temes hispanoamericanes. Nuevamente, como nos discos anteriores, editar en formatu CD, vinilu y online, otra vegada col vinilu d'edici\u00f3n llindada. Como primer single escoy\u00f3se la tema \"\u00d3diame\" al que siguieron \"Ll\u00e9vame\", \"Animes que nun amaneza\", \"El solitariu (Diariu d'un borrachu)\" y \"Pa'llegar al to llau\". D'esti postreru grab\u00e1ronse dos videos distintos.\nL'\u00e1lbum foi discu d'oru n'Espa\u00f1a y M\u00e9xicu.\nDe forma previa al llanzamientu pudo visualizase el documental \"Les venes abiertes del Llicenci\u00e1u Chigres\", que'l so t\u00edtulu emulaba al de la obra del uruguayu Eduardo Galeano, \"Les venes abiertes d'Am\u00e9rica Llatina\". N\u00e9l recoy\u00eda'l procesu de grabaci\u00f3n del \u00e1lbum y entrevist\u00f3se al propiu Bunbury y el restu de los integrantes de la so banda.\nMientres la xira de presentaci\u00f3n estren\u00f3'l curtiumetraxe \"Llicenci\u00e1u Chigres: The Movie\", narrando la hestoria d'un escenariu apocal\u00edptico rellacion\u00e1u cola creencia maya del 21 d'avientu de 2012. El mesmu cantante ye'l protagonista del curtiu, quien encara'l personaxe llam\u00e1u \"Llicenci\u00e1u Chigres\". Foi dirix\u00edu por Alexis Morante, quien y\u00e1 trabay\u00f3 con \u00e9l en dellos videoclips sos. El filme foi gallardoni\u00e1u nel Musiclip festival na categor\u00eda \"Meyor Curtiumetraxe Musical\".\nBunbury coment\u00f3 que'l discu ser\u00eda l'empiezu d'una nueva etapa no musical, dexando tras el son\u00edu que caracteriz\u00f3 a les \"Cantares del puertu\". El cantante a\u00f1edi\u00f3 que llevaba unos diez a\u00f1os queriendo grabar esti discu, y que poles circunstancies que se daben decidi\u00f3 faelo nesi momentu. De los sesenta cantares qu'aprosimao ten\u00eda en mente quedar colos quince finales pa construyir un discu \"conceptual\" seg\u00fan les sos pallabres, estrem\u00e1u en cuatro partes y que de dalguna forma narrara la hestoria del personaxe ficticiu \"Llicenci\u00e1u Chigres\". Toles temes, unos m\u00e1s conoc\u00edos qu'otros, escuchar a lo llargo de les numberoses estancies y viaxes pel centru y sur d'Am\u00e9rica.\nLa xira de presentaci\u00f3n del discu, \"Llicenci\u00e1u Chigres Tour\" empez\u00f3 n'Espa\u00f1a en xineru de 2012, anque se realizaron conciertos previos a la edici\u00f3n del discu nos meses de payares y avientu de 2011 n'Estaos Xun\u00edos. Mientres la xira percorri\u00e9ronse am\u00e1s EE.XX. y numberosos pa\u00edses llatinoamericanos. En declaraciones realizaes por Bunbury mientres la xira coment\u00f3 que Quino B\u00e9xar pas\u00f3 a ser un integrante m\u00e1s de la so actual banda \"Los Santos Inocentes\".\nNel branu de 2012 edit\u00f3se \"Llicenci\u00e1u Chigres - Repos\u00e1u special edition Box Set. \"Incl\u00fai'l CD orixinal, un llibretu de 28 p\u00e1xines con semeyes y testos in\u00e9ditos, un DVD colos videos clips rodaos pa los singles del \u00e1lbum, el mediumetraxe\" Llicenci\u00e1u Chigres - The Movie, \"y el documental \"Les venes abiertes del Llicenci\u00e1u Chigres, \"xunto con un CD qu'incl\u00fai versiones en direutu de la pr\u00e1utica totalid\u00e1 de les temes del discu. Estos cantares fueron estray\u00edes de conciertos de la xira y de pruebes de son\u00edu de los shows realizaos (11 temes en total). La caxa acomp\u00e1\u00f1ase am\u00e1s de dos vasos de tequila serigrafiados.\n\"Palosanto\".\nEl d\u00eda 29 d'ochobre de 2013 sali\u00f3 a la venta'l so octavu material d'estudiu, \"Palosanto\", un discu de camb\u00e9u personal y son\u00edu particular. Edit\u00e1u por OCESA, y distribuy\u00edu por Warner Music. Foi compuestu ente 2010 y 2013, y dase la particularid\u00e1 de que les primeres maquetes orixinales fueron robaes cuando asaltaron la vivienda del cantante en Los Angeles y robaron el so Ordenador personal, Bunbury afirm\u00f3: \"Agora tener que reconstruyir mentalmente...nun voi recuperar l'archivu al cien per cien. voi recuperar d'otra forma y nesi momentu va apaecer un cantar nuevu; creo que pue ser perinteresante\". El discu grabar nos Phantom Vox Studios de Los Angeles cola so banda habitual \"Los Santos Inocentes\", y foi produc\u00edu por el mesmu Bunbury. Cuenta con arreglos de cuerda, que pueden atopase en grabaciones previes de Bunbury, pero como noved\u00e1 hai arreglos vocales en delles temes al cargu de un tr\u00edu gospel femen\u00edn. Esto s\u00ed ye una noved\u00e1 dientro de la so carrera musical.\nCon esti nuevu material consigui\u00f3'l discu d'oru n'Espa\u00f1a y am\u00e1s en M\u00e9xicu llogr\u00f3 discu de platinu.\nL'\u00e1lbum ta form\u00e1u por 15 cantares editaos en formatu CD, CD digipak y en doble vinilu. El vinilu esplica meyor la estructura que Bunbury quixo dar al discu. Palosanto, que seg\u00fan coment\u00f3'l cantante pudo ser doble con siquier 20 temes, ta estrem\u00e1u en dos partes. Nel so escritu personal de presentaci\u00f3n del discu esplica que la primer parte ye d'un son\u00edu m\u00e1s teunol\u00f3xicu y dixital, y la segunda ye m\u00e1s org\u00e1nica.\nEl digipak y la edici\u00f3n vinilu acompa\u00f1ar d'un segundu CD, \"\"Cualquier tiempu pas\u00e1u... Live 2011-2012\", qu'incl\u00fai 11 temes en direutu de la xira de presentaci\u00f3n del discu \"Llicenci\u00e1u Chigres\". Son versiones en direutu de cantares de tola so discograf\u00eda en solitariu, en dellos casos bien distintes de la tema grabada orixinalmente.\nEl so primera videu promocional foi \"Despierta\"\", llanz\u00f3se'l 17 de setiembre de 2013, y foi censur\u00e1u temporalmente n'Espa\u00f1a. Anque se desconocen los motivos oficialmente, al poco tiempu volvi\u00f3 tar disponible'l so visionado. Los siguientes senciellos y videoclips fueron: \"M\u00e1s altu que n\u00f3s nam\u00e1i'l cielu\", \"Los Inmortales\", \"Salvavides\" y \"Prisioneros\".\nEl 14 de xineru de 2014 en M\u00e9xicu empez\u00f3 la xira del discu, \"Palosanto Tour\" en La Plaza Condesa, Distritu Federal. El mesmu Bunbury afirm\u00f3 que va la xira nun va ser tan estensa que la previa de 2011-2012 por razones personales, y va desenvolvese a lo llargo de 2014 por tol continente americanu y Espa\u00f1a.\nLa primer parte de Palosanto Tour llogr\u00f3 axuntar a m\u00e1s de 100 mil persones nun total de 13 conciertos nel pa\u00eds azteca.\nLa segunda parte continuu visitando los pa\u00edses de Rep\u00fablica Dominicana, Guatemala, Hondures, El Salvador, Costa Rica, Colombia, Ecuador, Per\u00fa, Chile y cerrando la so xira per Am\u00e9rica nel m\u00edticu estadiu Luna Park en Buenos Aires, Arxentina.\nEl tramu de la xira per Espa\u00f1a tuvo dellos inconvenientes por cuenta de cancelaciones de dellos conciertos arriendes de una operaci\u00f3n quir\u00farxica que tuvo ser somet\u00edu'l so guitarrista Jordi Mena y tami\u00e9n por cuestiones clim\u00e1tiques, por eso Bunbury reprogram\u00f3 los conciertos pal mes d'avientu.\nAsina'l m\u00fasicu depu\u00e9s embarc\u00f3se nel antepen\u00faltimu tramu del tour percorriendo los puntos m\u00e1s importantes d'Estaos Xun\u00edos.\nXira con Calamaro.\nAl t\u00e9rminu del tour n'Estaos Xun\u00edos, nos meses d'ochobre y payares Bunbury percorri\u00f3 delles ciudaes de M\u00e9xicu xunto al m\u00fasicu arxent\u00edn Andr\u00e9s Calamaro nuna mini-xira.\nLos dos y\u00e1 se xubieren en repit\u00edes ocasiones al escenariu como convidaos, el m\u00e1s convocante foi'l 12 d'abril nel Luna Park nel zarru de la primer parte de la xira de Palosanto.\nSeg\u00fan el mesmu \"Bunbury\", la xira fuera pensada dende hai y\u00e1 munchos a\u00f1os pola insistencia d'un promotor M\u00e9xicano, pero yera bien complic\u00e1u que dos m\u00fasicos coincidan en feches nel llanzamientu del so \u00e1lbum.\nNa xira interpretaron les sos temes cada unu por separ\u00e1u y a la fin del show xuntar a cantar temes propies y d'otros artistes, lo m\u00e1s destacao foi l'homenaxe que lu rindieron al m\u00fasicu Gustavo Cerati, tocando'l so cantar \"Crime\".\nMadrid, \u00c1rea 51.\nEl 20 d'ochobre de 2014 an\u00fanciase la salida de nuevu material discogr\u00e1fico titul\u00e1u; Madrid, \u00c1rea 51. \u00c1lbum en vivu grab\u00e1u'l 29 de xunu de 2014 nel Palaciu de los Deportes en Madrid, Espa\u00f1a. Cola participaci\u00f3n de los m\u00fasicos Iv\u00e1n Ferreiro y Quique Gonz\u00e1lez ante 15 mil persones. Con fecha de llanzamientu pal 25 de payares de 2014 en formatu doble CD + doble DVD. El trabayu recueye'l conciertu del m\u00fasicu aragon\u00e9s nel Palaciu de los Deportes, m\u00e1s un documental titul\u00e1u \"Espediente Palosanto\" y que revela les coraes d'esti espect\u00e1culu. Cabo am\u00e1s aprofiar qu'esti ye'l primer trabayu en direuto de Bunbury que s'edita en formatu Blu-Ray n'alta definici\u00f3n, nuna edici\u00f3n d'un solu discu y que nun incl\u00fai los CDs d'audiu.\n2015: Nuevos Horizontes.\nEl d\u00eda 23 de payares na so p\u00e1xina oficial Enrique Bunbury public\u00f3 un comunic\u00e1u onde esplicaba'l so retiru indefin\u00edu de los escenarios, al t\u00e9rminu de la xira de Palosanto.\nSe\u00f1ala que va ser un 2015 con otros proyeutos por distintos motivos personales y extra personales. Asina este va ser el so segundu allo\u00f1amientu de los escenarios dempu\u00e9s de lo que foi'l t\u00e9rminu mui a tiempu de la so xira del discu El viaje a ninguna parte nel a\u00f1u 2005.\nF\u00edos del Pueblu.\nEl 9 de marzu de 2015 dar a conocer la noticia de la salida de \"F\u00edos del Pueblu\", discu grab\u00e1u en direutu mientres la xira que realiz\u00f3 xunto a Andr\u00e9s Calamaro mientres el 2014 en M\u00e9xicu, con fecha de publicaci\u00f3n el 14 d'abril. El primer adelantu foi la versi\u00f3n de \"Crime\", tema n'homenaxe a Gustavo Cerati, que pudo escuchase a partir del 16 de marzu.\nBunbury MTV Unplugged.\nNel segundu semestre de 2015 dar a conocer, la esperada grabaci\u00f3n d'un conciertu ac\u00fasticu nos estudios de MTV en M\u00e9xicu so la conocida modalid\u00e1 MTV Unplugged. Dichu conciertu grab\u00f3'l 1 de setiembre de 2015 y caracteriz\u00f3se por cuntar con un repertoriu de cantares pocu avez\u00e1u distintu al interpret\u00e1u nes anteriores presentaciones en vivu. Bunbury espres\u00f3 nuna entrevista previa'l so des\u00e9u d'anovar el so repertoriu de cantares en vivu, pos consideraba qu'hab\u00eda cantares que s'interpretaren y\u00e1 demasiaes vegaes. Carauterizar por incluyir 5 temes de la so discograf\u00eda con H\u00e9roes del Silencio, seg\u00fan temes pocu comunes de la so carrera como solista, ensin incluyir cantares de los \u00e1lbumes Peque\u00f1u, Flamingos y El viaje a ninguna parte. El conciertu cunt\u00f3 cola participaci\u00f3n d'invitaos especiales como Carla Morrison, Robbi Draco Rosa, Vetusta Morla, Lle\u00f3n Larregui y Pepe Aguilar. Emitir pola canal MTV Llatinoam\u00e9rica el 26 de payares de 2015, y darr\u00e9u sali\u00f3 a la venta sol nome, en formatos CD, DVD, Vinilu, Blu-ray y Online. D'esti \u00e1lbum surdi\u00f3 la Xira musical llamada, Mutaciones Tour 2016, onde l'artista celebr\u00f3 los sos 30 a\u00f1os de trayeutoria musical.\nEl 6 de payares recibi\u00f3 per segunda vegada'l premiu al Meyor Artista Espa\u00f1ol nos MTV Europe Music Awards 2016 realizaos en Holanda.\nArchivos.\nEl 11 de payares de 2016 salieron publicaos los \u00e1lbumes recopilatorios titulaos, y onde axunta nel primer \u00e1lbum, bandes sonores feches pa cine, teatru, televisi\u00f3n, y tami\u00e9n cantares versionadas d'otros artistes.\nEl segundu discu conti\u00e9n puramente duetos que Bunbury fixo a lo llargo de la so carrera en collaboraci\u00f3n con artistes como Andr\u00e9s Calamaro, Zo\u00e9, Jaime Urrutia, Quique Gonz\u00e1lez, Galbana, Elefantes, ente otros.\nMires.\nEl 31 d'agostu de 2017 por aciu les sos redes sociales dar a conocer la noticia del llanzamientu del novenu \u00e1lbum d'estudiu del cantante, \"Mires\", previstu pal 20 d'ochobre, por aciu un curtiumetraxe qu'amuesa'l procesu de grabaci\u00f3n y l'intimid\u00e1 de los m\u00fasicos.\nEl 20 d'Ochobre de 2017, Bunbury saca al merc\u00e1u'l so \u00faltimu trabayu denomin\u00e1u \"Mires\", public\u00e1u col sellu Ocesa/Warner, nel cual crea un amiestu de son\u00edos que calti\u00e9n la esencia de la so m\u00fasica.\nVida privada.\nBunbury esta cas\u00e1u con Jose Girl (qu'am\u00e1s ye la so fot\u00f3grafa oficial), dende ochobre de 2012 depu\u00e9s de dellos a\u00f1os de rellaci\u00f3n, cola que tien una f\u00eda, llamada Asia, nacida en 2011. El m\u00fasicu y\u00e1 pasara por un matrimoniu nel a\u00f1u 2000 con Nona Rubio, que depu\u00e9s s'esllei\u00f3 nel 2001.\nEnte les sos otres rellaciones cabo destacar la que caltuvo nos a\u00f1os 90 con Benedetta Mazzini, f\u00eda de la cantante Mina, a la que dedico siquier tres canciones: Bendicha, Bendicha II y La chispa fayadiza (Bendicha III).\nL'artista ye veganu por razones \u00e9tiques, y ment\u00f3 la tema en distintes entevistes.\nM\u00fasicos.\nMientres la so etapa en solitariu tuvo dos bandes de m\u00fasicos que lu han acompa\u00f1\u00e1u nos sos discos y conciertos, que bautizo colos nomes de \"El Furac\u00e1n Ambulante\" y \"Los Santos Inocentes\".\nVideograf\u00eda.\nVideos musicales.\nEstos son tolos videoclips de Bunbury llanzaos per cada discu oficial d'estudiu."}
{"id": "143098", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143098", "title": "Ashley Young", "text": "Ashley Simon Young ye un futbolista ingl\u00e9s, d'orixe xamaicanu, qu'angua\u00f1o xuega nel Manchester United de la Premier League. Ye un xugador diestru que la so posici\u00f3n m\u00e1s habitual ye la d'estremu esquierdu, anque tami\u00e9n puede xugar pela banda derecha y de segundu delanteru. Carauter\u00edzase pola so velocid\u00e1, pola so capacid\u00e1 d'encha, pelos sos centros precisos al \u00e1rea y pol so gran cuto de bal\u00f3n.\nVida.\nTien dos hermanos menores que xueguen nel Watford FC, Lewis y Kyle, que xuega nos infantiles. Los tr\u00e9s son siguidores del Arsenal, ente que los sos padres ser del Tottenham Hotspur. \nAshley coincidi\u00f3 nel colexu, \"The John Henry Newman School\", con Lewis Hamilton, pilotu de F\u00f3rmula 1, con quien xug\u00f3 nel mesmu equipu.\nTrayeutoria.\nWatford FC.\nEn setiembre de 2003, con 18 a\u00f1os, debut\u00f3 nel Watford. Xug\u00f3 como suplente en cinco part\u00edos, marcando tres goles, y xug\u00f3 como titular el so primer part\u00edu na Copa de la Lliga. La siguiente temporada apost\u00f3 34 part\u00edos y el so equipu nomar \"Meyor Xugador Mozu\".\nNel merc\u00e1u ivernizu de 2007, refug\u00f3 una ufierta de 10 millones de llibres procedente del West Ham United, porque quer\u00eda fichar por un club que nun tuviera'l problema del descensu.\nAston Villa FC.\nEl 18 de xineru de 2007, foi trespas\u00e1u al Aston Villa por 8 millones de llibres, siendo present\u00e1u'l d\u00eda 23 y debutando con un gol nel part\u00edu que'l so equipu perdi\u00f3, 3-1, en St James Park frente al Newcastle United. Esa temporada foi premi\u00e1u delles vegaes como meyor xugador del part\u00edu, lo que lu llev\u00f3 a la seleici\u00f3n, am\u00e1s, con 17 asistencies, foi'l segundu m\u00e1ximu asistente de la lliga dempu\u00e9s de Cesc F\u00e0bregas y foi incluy\u00edu nel \"Equipu del A\u00f1u\".\nN'ochobre de 2008 recibi\u00f3'l premiu a \"Xugador del Mes\", repitiendo'l premiu n'abril del mesmu a\u00f1u, siendo l'\u00fanicu que lo recib\u00eda m\u00e1s d'una vegada xunto con Cristiano Ronaldo, Wayne Rooney y Steven Gerrard. El 4 de payares de 2008, robl\u00f3 un contratu de 4 a\u00f1os col Aston Villa hasta 2012.\nLa temporada 2008-2009 foi una de los meyores pa Young, destacando nel ataque villanu xunto col delanteru ingl\u00e9s Gabriel Agbonlahor. El so equipu aspiraba a entrar nos puestos de champions y xug\u00f3 Copa de la UEFA. Les sos grandes actuaciones llamaron l'atenci\u00f3n de grandes equipos d'Europa, ente ellos el Real Madrid, que n'avientu de 2008, cola llegada al club de Juande Ramos, interesar en faese colos servicios de xugador. El so trespasu tar\u00eda tas\u00e1u en 30 millones de \u20ac.\nManchester United.\nFoi contrat\u00e1u pol Manchester United el d\u00eda 23 de xunu del a\u00f1u 2011 por 5 temporaes por 15 millones de llibres, unos 17 millones d'euros, seg\u00fan informa la prensa inglesa.\nSeleici\u00f3n nacional.\nEl 31 d'agostu de 2007, Steve McClaren convocar por primer vegada pa la seleici\u00f3n inglesa p'apostar los part\u00edos de clasificaci\u00f3n pa la Eurocopa de 2008 contra Rusia ya Israel. El 16 de payares de 2007, Young fixo finalmente'l so deb\u00fa internacional cola seleici\u00f3n inglesa como suplente nun patido amistosu contra Austria. Tami\u00e9n foi convoc\u00e1u cola llegada de Fabio Capello a la seleici\u00f3n inglesa y xug\u00f3 nel part\u00edu amistosu nel qu'Inglaterra gan\u00f3 a Alema\u00f1a por 1-2.\nEstad\u00edstiques.\n\u00daltima Actualizaci\u00f3n: 20/12/14\nClub.\n\"Statistics accurate as of match played 16 August 2014\""}
{"id": "143099", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143099", "title": "Atl\u00e9tico Nacional", "text": "El Atl\u00e9tico Nacional S. A., meyor conoc\u00edu como Atl\u00e9tico Nacional o Nacional, ye un club de f\u00fatbol de la ciud\u00e1 de Medell\u00edn, Colombia. Foi fund\u00e1u'l 7 de marzu de 1947 sol nome de \"Club Atl\u00e9tico Municipal de Medell\u00edn\", anque por escritura p\u00fablico esta socied\u00e1 foi constituyida'l 30 d'abril de 1947 na notar\u00eda primera de Medell\u00edn. En 1950 el nome foi camud\u00e1u a \"Club Atl\u00e9tico Nacional\" pol ex-presidente de la Lliga Antioque\u00f1a de f\u00fatbol, Luis Alberto Villegas Lopera. El club participa na m\u00e1xima categor\u00eda de la Divisi\u00f3n Mayor del F\u00fatbol Colombiano, la Categor\u00eda Primer A dende la so fundaci\u00f3n en 1948, siendo unu de los tr\u00e9s \u00fanicos equipos que particip\u00f3 en tolos sos torneos, xunto a Millonarios y Santa Fe.\nYe l'equipu m\u00e1s gallardoni\u00e1u y prestixosu del f\u00fatbol colombiano con 28 t\u00edtulos oficiales ente campeonatos nacionales ya internacionales y por ello denominar popularmente como'l \"Rei de Copes\". A nivel nacional ye'l club con m\u00e1s campeonatos ganaos na Primer A con 16, el m\u00e1s campe\u00f3n de la Copa Colombia con tres t\u00edtulos y de la mesma dos veces campe\u00f3n de la Superliga. A nivel internacional consigui\u00f3 7 t\u00edtulos, ye unu de los dos \u00fanicos equipos colombianos en llograr coronase campe\u00f3n de la Copa Libertadores, xunto con Once Caldas, y con dos copes ye l'\u00fanicu en llogralo m\u00e1s d'una vegada; coles mesmes ye'l club que m\u00e1s t\u00edtulos consigui\u00f3 na Copa Merconorte con 2; tami\u00e9n foi campe\u00f3n de la Copa Interamericana dos veces y de la Recopa Suramericana una vegada. Dende'l torn\u00e9u de 2017-I, ye l'equipu que m\u00e1s puntos consigui\u00f3 nuna Sistema de toos contra toes fase de toos contra toos, en torneos curtios con 49 (62, si cunta la segunda fase). Tami\u00e9n ostenta'l r\u00e9cor de ser el campe\u00f3n con m\u00e1s puntos llograos na historia de la Copa Libertadores (33 puntos na edici\u00f3n 2016) y ye l'equipu col mayor puntaje acumul\u00e1u na tabla hist\u00f3rica de la Copa Suramericana. Llogr\u00f3 los subcampeonatos de la Copa Intercontinental en 1989, de la Copa Libertadores en 1995, de la Recopa Suramericana en 1990 y tres veces subcampe\u00f3n de la Copa Suramericana en 2002, 2014 y 2016.\nEl club xuega los sos part\u00edos de llocal dende 1953 nel estadiu Atanasio Girardot, el so sede deportiva ta allugada nel conceyu de Guarne, al oriente del Valle de Aburr\u00e1&lt;ref&gt;"}
{"id": "143100", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143100", "title": "Arthur Melo", "text": "Arthur Melo ye un .\nTrayeutoria.\nGr\u00eamio F-B. P. A..\nNac\u00edu en Goiania, Arthur empez\u00f3 nel 2008 nel f\u00fatbol nes categor\u00edes inferiores del Goi\u00e1s Esporte Clube, pa depu\u00e9s siguir la so formaci\u00f3n, en Porto Alegre.\nNel a\u00f1u 2015 foi promov\u00edu al primer equipu por Luiz Felipe Scolari, t\u00e9unicu del Gr\u00eamio por esi ent\u00f3s. Darr\u00e9u fixo'l so deb\u00fa profesional, y como titular, ante'l Aimor\u00e9, pol Campeonatu Ga\u00facho. Sicas\u00ed, nun volver\u00eda xugar hasta l'a\u00f1u 2016.\nReci\u00e9n el 2017 volver\u00edase una pieza fundamental del primer equipu del Gr\u00eamio, tantu nel Campeonatu Ga\u00facho como nel Brasileirao. De la mesma, fadr\u00eda'l so deb\u00fa internacional na Copa Libertadores 2017 nel empate 1-1 con Club Guaran\u00ed, onde ser\u00eda nom\u00e1u como la figura del part\u00edu. En mayu convertir\u00eda'l so primer gol profesional pola Copa de Brasil ante'l Fluminense. En xunetu marcar\u00eda'l so primer gol lligueru na victoria 3-1 ante Esporte Clube Vit\u00f3ria.\nNa Copa Libertadores 2017 ser\u00eda una pieza fundamental del Gr\u00eamio que saldr\u00eda campe\u00f3n de la copa, al puntu de ser escoy\u00edu'l MVP de la final ante'l Club Atl\u00e9tico Lan\u00fas. Les sos bones actuaciones na Copa y nos torneos dom\u00e9sticos, y les sos carauter\u00edstiques de xuegu, llevaron a que seya defin\u00edu como'l nuevu Xavi Hern\u00e1ndez . , am\u00e1s d'almirar a Andr\u00e9s Iniesta, y que dellos xigantes europeos, ente ellos el Futbol Club Barcelona, pretender. Ello ye que Roberto Fern\u00e1ndez Bonillo, actual secretariu t\u00e9unicu del equipu catal\u00e1n y ex xugador del mesmu, viax\u00f3 a ver los dos part\u00edos de la final de la Copa Libertadores. Robl\u00f3'l so nuevu contratu con Gr\u00eamio hasta 2021, teniendo una clausa de rescisi\u00f3n de 50 millones d'euros. Sicas\u00ed, el so pase pertenez nun 60% al Gr\u00eamio y nun 40% ente'l mesmu xugador y el so representante.\nFC Barcelona.\nEl 6 de xunetu de 2018 va anunciase un alcuerdu ente'l FC Barcelona y el Gr\u00eamio de Porto Alegre pol trespasu del xugador a les files Cules.\nSeleici\u00f3n nacional.\nArthur represent\u00f3 a Brasil na seleiciones Sub-17 y Sub-20, xugando inclusive'l Campeonatu Suramericanu de F\u00fatbol Sub-17 de 2013. El 15 de setiembre de 2017 foi convoc\u00e1u a la seleici\u00f3n mayor de Brasil pa los part\u00edos ante Chile y Bolivia pola Clasificaci\u00f3n de Conmebol pa la Copa Mundial de F\u00fatbol de 2018, anque nun llegar\u00eda a debutar."}
{"id": "143101", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143101", "title": "H\u00e9roes del Silencio", "text": "H\u00e9roes del Silencio (dacuando embriv\u00edu H\u00e9roes o poles sos iniciales HDS) foi un grupu espa\u00f1ol de rock anici\u00e1u en Zaragoza, form\u00e1u primeramente por Juan Valdivia (guitarra solista) y Enrique Bunbury (voz y guitarra r\u00edtmica), y complet\u00e1u con Joaqu\u00edn Cardiel (baxu) y Pedro Andreu (bater\u00eda), a mediaos de los a\u00f1os 80. Esperimentaron un gran \u00e9situ n'Espa\u00f1a ya Hispanoam\u00e9rica, seg\u00fan en dellos pa\u00edses europeos, incluyendo Alema\u00f1a, B\u00e9lxica, Suiza, Francia ya Italia, convirti\u00e9ndose n'unu de los grupos m\u00e1s esitosos de la historia del rock en castellanu. Dempu\u00e9s de doce a\u00f1os nos que vendieron m\u00e1s de seis millones de discos en m\u00e1s de trenta y siete pa\u00edses, y nos qu'ufiertaron m\u00e1s de mil conciertos, la banda dixebrar en 1996.\nLes sos se\u00f1es d'identid\u00e1 fueron una imaxe bien carauter\u00edstica, con una iconograf\u00eda y simbolox\u00eda bien particulares, y una m\u00fasica carauterizada por unes lletres ambigues y trascendentales, arpexos complicaos y una s\u00f3lida base r\u00edtmica. Ente les sos influencies lliteraries cit\u00e1ronse escritores como William Blake y Charles Baudelaire, y ente les musicales a grupos como Led Zeppelin y The Cult.\nEn 2007, conmemorando'l ventenu aniversariu de les sos primeres grabaciones y once a\u00f1os dempu\u00e9s de la so rotura, anunciaron el so regresu con una xira de diez conciertos n'Espa\u00f1a y Am\u00e9rica, titulada gen\u00e9ricamente \"H\u00e9roes del Silencio Tour 2007\". Dempu\u00e9s de la xira dixebr\u00e1ronse definitivamente.\nLos sos cuatro \u00e1lbumes d'estudiu fueron incluy\u00edos pola revista musical \"En cantu\" na llista de los 250 meyores de tolos tiempos del rock iberoamericanu: \"Senderos de traici\u00f3n\" (n\u1d58\u00a05), \"Avalancha\" (n\u1d58 35), \"El esp\u00edritu del vino\" (n\u1d58 117) y \"El mar no cesa\" (n\u1d58 119). El so cantar \u00abEntre dos tierras\u00bb foi considerada pola revista dixital \"Sat\u00e9lite Musical\" como la decimonovena meyor de tolos tiempos del rock hispanu polo xeneral.\nLa revista \"Rolling Stone\" calificar en 2012 como'l segundu meyor grupu de rock espa\u00f1ol de la historia.\nEn 2007 fueron homenaxaos pola discogr\u00e1fica EMI en reconocencia a les sos m\u00e1s de seis millones de discos vend\u00edos, am\u00e1s de recibir el Premiu Ondes Especial del Xur\u00e1u.\nHistoria.\nEntamos (1984-1990).\nLos or\u00edxenes d'H\u00e9roes del Silencio as\u00edtiase na ciud\u00e1 de Zaragoza, a principios de los a\u00f1os 1980. Ell\u00ed, los hermanos Pedro (bater\u00eda) y Juan Valdivia (guitarra) empezaron a dar los sos primeros pasos nel mundu de la m\u00fasica, xunto con un primu de dambos, Javier Guajardo Valdivia -que yera'l cantante- formando'l conxuntu Zusmiu de Vidriu. El contestu musical d'aquel momentu n'Espa\u00f1a taba apoder\u00e1u por grupos xeneraos na \"movida madrilana\" como Alaska y Dinarama, Radio Futura, Nacha Pop, Gabinete Caligari y Los Secretos, am\u00e1s de los barceloneses El \u00daltimo de la Fila. Los artistes estranxeros m\u00e1s influyentes pertenec\u00eden a estilos m\u00e1s diversos: Michael Jackson, The Police y Dire Straits.\nMientres esa d\u00f3mina, conocieron a Enrique Ortiz de Land\u00e1zuri (dempu\u00e9s Enrique Bunbury), que tocaba'l baxu y cantaba en Procesu Entr\u00f3pico, banda cola que compartieron dellos escenarios, y a quien en 1984 convidaron a sumase al grupu. Bunbury acept\u00f3 y empezaron (como tr\u00edu, n'abandonando'l primu de los Valdivia la formaci\u00f3n) les sos primeres actuaciones (la primera, el 16 d'avientu de 1984), am\u00e1s de grabar la so primer maqueta coles temes \"Escaec\u00edu\", \"Sindicatu del riesgu\", \"H\u00e9roe del silenciu\" (dempu\u00e9s llamada \"H\u00e9roe de lleenda\") y \"Hologrames\". Como l'estilu escuro y simb\u00f3lico, con clares influencies post punk, de les nueves composiciones ten\u00eda bien pocu que ver col pop de Zusmiu de Vidriu, decidieron cerrar la so etapa y refundar el grupu. En 1985, incorporar al mesmu un nuevu baxista, Joaqu\u00edn Cardiel, pa descargar de trabayu a Enrique, que cantaba y compon\u00eda les lletres. Esi mesmu a\u00f1u Pedro Valdivia dex\u00f3 la formaci\u00f3n pa centrase nos sos estudios, y foi sustituy\u00edu pol bater\u00eda zaragozanu Pedro Andreu.\nEl nome surdi\u00f3 por casualid\u00e1, cuando se dirix\u00eden col so primera maqueta a les instalaciones de Radio Zaragoza pa promocionala, y ent\u00e1 nun decidieren c\u00f3mo diben llamase. Ent\u00f3s, unu d'ellos suxuri\u00f3 \"H\u00e9roes del Silencio\" (\"H\u00e9roe del silenciu\" yera'l t\u00edtulu d'una de los sos cantares, que depu\u00e9s camudaron por \"H\u00e9roe de lleenda\"), y al restu gust\u00f3los la idea, quedando como nome definitivu de la formaci\u00f3n. Y\u00e1 como H\u00e9roes del Silencio encararon los sos primeros retos: en 1986 consiguieron ganar la fase rexonal del Festival de Benidorm, y quedaron finalistes del concursu \"Nuevu Pop Espa\u00f1ol\" de Radiocadena Espa\u00f1ola, en que la so final, celebrada en Salamanca, empezaron a ser sigu\u00edos por executivos discogr\u00e1ficos, am\u00e1s d'espuntar esi a\u00f1u nes Fiestes del Pilar. Tres telonear a grupos como Alphaville, La Uni\u00f3n y El \u00daltimo de la Fila, Gustavo Montesano (productor y guitarrista d'Ol\u00e9 Ol\u00e9) alleg\u00f3 a Zaragoza pa velos en direutu en xineru de 1987. El grupu caus\u00f3 una gran impresi\u00f3n a Montesano, que darr\u00e9u se lo encament\u00f3 a la multinacional EMI.\nLa rocea de la discogr\u00e1fica col nuevu grupu llev\u00f3lu a ufierta-yos empezar con un EP de cuatro tarrezas, y grabaron, a finales de 1987 \"H\u00e9roes del Silencio\". El discu algam\u00f3 les 30.000 copies vend\u00edes, lo que supunxo un r\u00e9cor de ventes pa un maxi de deb\u00fa n'Espa\u00f1a. Tres esti \u00e9situ, EMI decidi\u00f3 llanzar el primer LP d'H\u00e9roes del Silencio, compuestu polos sos integrantes mientres el restu d'esi a\u00f1u y public\u00e1u n'ochobre de 1988. \"El mar no cesa\" vendi\u00f3 150.000 copies, algamando'l Discu de platinu. Dempu\u00e9s, la banda empez\u00f3 la Xira \"El mar no cesa\", bien promocionada pola discogr\u00e1fica, y na que confirm\u00f3'l so potente direutu.\nAfianzamientu (1990-1993).\nNun conciertu de la xira, en Calatayud, ver actuar el productor Phil Manzanera, ex miembru de Roxy Music, a quien lu causaron bien bona impresi\u00f3n. Manzanera, convenc\u00edu del so potencial, ufiertar pa produci-yos un nuevu \u00e1lbum, y en setiembre de 1990 volvieron al estudiu pa grabar el so segundu discu: \"Senderos de traici\u00f3n\".\nLa grabaci\u00f3n llevar a cabu ente Madrid y Londres; delles temes y\u00e1 fueren presentaos na Xira \"El mar no cesa\", y otros como \u00abDecadencia\u00bb y \u00abEl cuadro II\u00bb, que y\u00e1 diba tiempu que fueren compuestos, fueron ameyoraos pa la so inclusi\u00f3n nel discu. \u00c9sti result\u00f3 ser un conxuntu de cantares potentes y emocionales qu'amosaron el progresu esperiment\u00e1u pol grupu, con temes como \u00abEntre dos tierras\u00bb y \u00abMaldito duende\u00bb.\nLa cr\u00edtica comparar nesa d\u00f3mina con The Mission, al tener puntos de mancom\u00fan colos brit\u00e1nicos como'l tipu d'arpexos, les lletres cr\u00edptiques, la sonorid\u00e1 polo xeneral, la est\u00e9tica y la simbolox\u00eda. A\u00f1os dempu\u00e9s, Bunbury consider\u00f3 esta etapa'l cume d'H\u00e9roes, el so momentu d'oru. Llegaron a dicir que \"el primer discu nun reflexaba esautamente lo que yera'l grupu, reflexaba una parcela concreta (...) Busquemos un son\u00edu m\u00e1s direutu, una mayor enerx\u00eda, grabando con son\u00edu ambiental y el baxu y la bater\u00eda coles mesmes, porque asina se consigue'l feeling.\"\nMientres la realizaci\u00f3n del \u00e1lbum, grabaron tami\u00e9n la versi\u00f3n n'ingl\u00e9s de les temes \u00abEntre dos tierras\u00bb y \u00abMaldito duende\u00bb, pero a la fin decidieron nun publicar y quedase coles grabaciones.\nEn dos selmanes, l'\u00e1lbum algam\u00f3'l n\u00famberu unu de ventes n'Espa\u00f1a con unes 400.000 copies vend\u00edes. En 1991 punxeron en marcha la xira Tour Sienda, qu'incluy\u00f3 140 conciertos per tol pa\u00eds y remat\u00f3 con una minigira por Alema\u00f1a, Suiza, B\u00e9lxica y Francia. L'a\u00f1u 1992 dedicar a tomar de contautu col p\u00fablicu europ\u00e9u, actuando en 54 conciertos per dellos pa\u00edses del continente, nuna xira sufragada coles ganancies de los conciertos n'Espa\u00f1a. Esi mesmu a\u00f1u dieron los sos primeros conciertos en M\u00e9xicu, l'a\u00f1u de les celebraciones del V Centenariu, lo que provoc\u00f3 seg\u00fan Bunbury un ambiente contrario que convirti\u00f3 los conciertos en mera an\u00e9udota. Mientres esa xira, que dur\u00f3 dos selmanes, conocieron al guitarrista Alan Boguslavsky, que m\u00e1s tarde se convirti\u00f3 en miembru del grupu.\nConsagraci\u00f3n (1993-1996).\nA principios de 1993, volvieron al estudiu de grabaci\u00f3n pa rexistrar lo que ser\u00eda'l so tercer \u00e1lbum d'estudiu, \"El esp\u00edritu del vino\", que cunt\u00f3 tami\u00e9n cola producci\u00f3n de Phil Manzanera. La grabaci\u00f3n llevar a cabu nos estudios Metr\u00f3polis de Londres y concluy\u00f3 en marzu. Foi l'\u00e1lbum m\u00e1s complexu y estensu de la banda y nel que les lletres d'Enrique volvi\u00e9ronse m\u00e1s enigm\u00e1tiques. Formaron parte del \u00e1lbum cantares que pasar\u00eden a formar parte del so repertoriu m\u00e1s conoc\u00edu, como \u00abNuestros nombres\u00bb o \u00abLa sirena varada\u00bb, y foi public\u00e1u en xunu de forma simult\u00e1nea pa toa Europa.\nNam\u00e1s publicar el discu, embarcar na xira \"El Cam\u00edn del Escesu\", que los llevar\u00eda per Europa y Am\u00e9rica con un total de 134 conciertos, ya incorpor\u00f3 al guitarrista mexicanu Alan Boguslavsky como segunda guitarra. Ye de rese\u00f1ar que'l 20 de xunetu la banda foi recibida n'audiencia pol Pr\u00edncipe Felipe, que se declarara siguidor del grupu, como reconocencia al so espardimientu del idioma castellanu pel mundu. L'alcuentru tuvo'l so puntu de discutiniu cuando Enrique, a la salida de la receici\u00f3n, declar\u00f3se ante la prensa antimon\u00e1rquicu.\n1993 foi tami\u00e9n l'a\u00f1u de la so eclosi\u00f3n internacional. Esti fechu empez\u00f3 cola so intervenci\u00f3n nun festival en Berl\u00edn contra'l racismu que ratific\u00f3'l so \u00e9situ n'Alema\u00f1a, onde l'\u00e1lbum vendi\u00f3 250.000 copies y foi n\u1d58 1 de ventes, al igual que n'Espa\u00f1a, M\u00e9xicu y Suiza. Al so espardimientu contribuy\u00f3 la emisi\u00f3n de los sos videos musicales pa tol continente al travi\u00e9s de la cadena musical MTV.\nEl \"tour\" incluy\u00f3 tami\u00e9n una xira de dos meses en Iberoam\u00e9rica, con 26 conciertos en M\u00e9xicu, Chile y Arxentina. Tres la enllargada xira, que remat\u00f3 con cinco festivales n'Alema\u00f1a y Finlandia en xunetu de 1994, el grupu tom\u00f3 vacaciones. Como darr\u00e9u reconocieron, los escesos y enllargar de la xira estropiaren seriamente la cohesi\u00f3n de la banda y provocaren una fonda crisis interna.\nComo forma de superar la crisis, los cuatro m\u00fasicos buscaron la espiritualid\u00e1 y la relaxaci\u00f3n y concentr\u00e1ronse mientres dos meses de la seronda de 1994 nun enclave aisll\u00e1u del Pirin\u00e9u aragon\u00e9s, cerca de Benasque. Ell\u00ed aldericaron el so futuru, buscaron soluciones y planiaron el so pr\u00f3ximu discu, previstu para 1995. Una de les decisiones tomaes foi'l camb\u00e9u de productor, col fin de dar un xiru al so proyeutu, que tami\u00e9n incluy\u00f3 los cambeos de m\u00e1nager y dise\u00f1ador gr\u00e1ficu. Poner en manes del prestixosu Bob Ezrin, productor de grandes \u00e1lbumes de Pink Floyd, Alice Cooper, Lou Reed y Kiss, ente otros.\nTres tres meses de grabaci\u00f3n en Londres y Los Angeles, el 18 de setiembre de 1995 sali\u00f3 a la venta simult\u00e1neamente en 26 pa\u00edses el cuartu \u00e1lbum d'estudiu de la banda: \"Avalancha\", consider\u00e1u'l so \u00e1lbum m\u00e1s roqueru, con guitarres poderoses y una gran producci\u00f3n. El discu foi un atayante \u00e9situ de ventes, algamando les 200.000 copies vend\u00edes.\nA la publicaci\u00f3n de \"Avalancha\" sigui\u00e9ron-y l'habitual promoci\u00f3n del discu y una xira de grandes proporciones qu'acab\u00f3 provocando'l definitivu allo\u00f1amientu ente los miembros del grupu.\nSeparaci\u00f3n (1996).\nEl \"Tour Avalancha\" foi una macrogira que, dende xunetu de 1995 hasta ochobre de 1996, llev\u00f3los a dar 152 conciertos ente Europa y Am\u00e9rica. La convivencia mientres la mesma tuvo momentos dif\u00edciles, y el cansanciu acab\u00f3 amontando los conflictos internos na formaci\u00f3n. Mientres el so desenvolvimientu, Bunbury empez\u00f3 pola so cuenta la composici\u00f3n y grabaci\u00f3n de nueves temes, dexando entever que'l so futuru taba y\u00e1 llo\u00f1e d'H\u00e9roes. El so \u00faltimu conciertu, celebr\u00e1u na ciud\u00e1 de Los Angeles el 6 d'ochobre de 1996, result\u00f3 bien accident\u00e1u, y vi\u00e9ronse obligaos a suspendelo al poco del so entamu, al empezar el p\u00fablicu a llanzar oxetos a los m\u00fasicos, en respuesta a unes presuntes declaraciones d'Enrique, que nun dexaben perbi\u00e9n paraes a les muyeres mexicanes.\nAntes de concluyir la xira, y nuna rueda de prensa celebrada en Lima, H\u00e9roes del Silencio comunicaron la so separaci\u00f3n temporal. Fora de la so redolada, la noticia result\u00f3 sorprendente, pero col tiempu llegaron a trescender dalgunos de los motivos que llevaron a tal situaci\u00f3n. Les discrepancies musicales, sobremanera ente Juan y Enrique, llev\u00e1ron-yos a un distanciamientu, y \u00e9stes convirti\u00e9ronse en diferencies personales. Tami\u00e9n influy\u00f3 nel so est\u00e1u d'\u00e1nimu la muerte de dos persones bien cercanes al grupu: el so \"road manager\" Mart\u00edn Druille, en 1993, y l'hermanu d'Enrique, Rafael, en 1994. Seg\u00fan coment\u00f3 dempu\u00e9s Bunbury, los \u00faltimos meses de la xira fueron para \u00e9l un calvariu.\nPost-separaci\u00f3n (1996-2007).\nLa banda ent\u00e1 ten\u00eda contratu a valir cola discogr\u00e1fica, lo que lu compromet\u00eda a publicar cinco discos m\u00e1s. Asina, en 1998 sali\u00f3 a la venta \"Rarezas\", un \u00e1lbum con versiones in\u00e9dites de delles temes, remezclas, y temes que nam\u00e1i fueren incluy\u00edos en senciellos. Bunbury declar\u00f3 dempu\u00e9s que nun hab\u00eda tao acordies con el repertoriu escoy\u00edu, pero prefiri\u00f3 vencer pa nun estropiar ent\u00e1 m\u00e1s la so rellaci\u00f3n col grupu. Hasta'l realcuentru de 2007, EMI publicar\u00eda otros cuatro nuevos trabayos, con material antiguo, temes reinterpretados o incluyendo DVD de conciertos, am\u00e1s de reeditar los cuatro discos d'estudiu d'H\u00e9roes.\nPela so parte, los miembros del grupu, encararon nuevos proyeutos musicales. Bunbury empecipi\u00f3 la so esitosa carrera en solitariu: Hasta 2007, grab\u00f3 cuatro discos d'estudiu (\"Radical sonora\" en 1997, \"Peque\u00f1u\" en 1999, \"Flamingos\" en 2002 y \"El viaje a ninguna parte\" en 2004.)\nAlan Boguslavsky collabor\u00f3 nel primer \u00e1lbum en solitariu de Bunbury, y dempu\u00e9s form\u00f3'l so propiu grupu, Bogusflow, con m\u00fasicos de la redolada d'H\u00e9roes como Copi Corellano, pero'l grupu eslleir en 2001. Juan Valdivia collabor\u00f3 col so hermanu Gonzalo en dellos proyeutos, ya inclusive llanz\u00f3'l so propiu \u00e1lbum, \"Trigonometralla\", en 2001.\nPedro Andreu embarcar en nuevos proyeutos musicales, como Puravida y DAB, que nun tuvieron muncha repercusi\u00f3n. Joaqu\u00edn Cardiel, pela so parte, allo\u00f1ar del panorama musical y realiz\u00f3 dellos viaxes pa conocer en primer persona'l mundu de los indios americanos que tanto-y cautivaba.\nRegresu y despidida (2007).\nA los diez a\u00f1os de la so separaci\u00f3n, planteg\u00f3se-yos la posibilid\u00e1 de realizar una xira de despidida como homenaxe a los sos siguidores, y como forma de cerrar brillantemente la trayeutoria del grupu. En dellos medios calific\u00f3 la ufierta econ\u00f3mica que se-yos realiz\u00f3 como irresistible. Pa llevar a cabu esta xira, cuntar col patrociniu d'empreses tantu p\u00fabliques como privaes, ente les que s'incluy\u00f3 la Expo Zaragoza 2008, el Real Zaragoza y el Conceyu de Zaragoza, la ciud\u00e1 del grupu, onde, ante l'\u00e1banu de demanda d'entraes, plani\u00e1ronse dos actuaciones.\nTres dellos meses d'ensayos llevaos a cabu en relativu secretu, alcord\u00f3se la participaci\u00f3n de Gonzalo Valdivia, hermanu del guitarrista Juan Valdivia, como segunda guitarra mientres la xira, al atopase Juan daqu\u00e9 llind\u00e1u f\u00edsicamente por una reci\u00e9n operaci\u00f3n na mano. Nun principiu pens\u00f3se que ser\u00eda Alan Boguslavsky, que foi componente de la banda de 1993 a 1996, quien desempe\u00f1ar\u00eda'l puestu, pero'l mesmu Juan encament\u00f3 la incorporaci\u00f3n del so hermanu.\nLes entraes poner a la venta con meses d'antelaci\u00f3n pa evitar problemes d'\u00faltima hora, al travi\u00e9s de caxeros autom\u00e1ticos y tiendes de discos, pero la so demanda enchi\u00f3 toles previsiones. Pa los conciertos de Sevilla, Zaragoza y M\u00e9xicu D. F. vendi\u00e9ronse en tiempu r\u00e9cor. Hubo xente a les puertes de les tiendes 24 hores antes, y tami\u00e9n se produci\u00f3'l colapsu en caxeros autom\u00e1ticos y na web, onde tami\u00e9n se vend\u00eden.\nComo culminaci\u00f3n, nel conciertu que cerraba la xira en Cheste, Valencia, y de resultes d'una mala previsi\u00f3n, produci\u00f3se un caos circulatoriu mientres m\u00e1s de cuatro hores, am\u00e1s de 20 km de retenciones que imposibilitaron l'accesu a miles de siguidores.\nEn rematando la xira, Bunbury confirm\u00f3'l final definitivu de la banda y declar\u00f3 que siguir\u00eda la so carrera en solitariu.\nEstilu.\nMusical.\nLes llinies maestres del \"estilu H\u00e9roes\" pueden definise en lletres bien trabayaes, arpexos complicaos y una s\u00f3lida base r\u00edtmica. La metamorfosis sufierta pela banda a lo llargo de la so historia fai que nun se-yos pueda encasillar nun x\u00e9neru determin\u00e1u de m\u00fasica. Magar el so primer \u00e1lbum foi consider\u00e1u pop-rock, la evoluci\u00f3n musical del grupu foi escontra ritmos m\u00e1s duros, y dellos medios especializaos haber catalog\u00e1u como rock, ya inclusive hard-rock, dependiendo del \u00e1lbum. Utiliz\u00e1ronse tami\u00e9n t\u00e9rminos pocu comunes pa describir el so estilu, como \u00abrock \u00e9picu\u00bb y \u00abrock mesi\u00e1nicu\u00bb. El so primer trabayu, \"El mar no cesa\" foi'l m\u00e1s pop del grupu, influy\u00edu pola producci\u00f3n de Gustavo Montesano y polos enclinos de la d\u00f3mina. Un son\u00edu bien ac\u00fasticu, bater\u00edes secuenciaes y pocu protagonismu de los guitarreos dieron al \u00e1lbum un tonu bien pop. El camb\u00e9u de producci\u00f3n en 1991 traxo consigo m\u00e1s preponderancia pa les guitarres y un ritmu m\u00e1s roqueru, am\u00e1s d'emplegar el cantante un tonu m\u00e1s grave de vocalizaci\u00f3n. La potente voz de Bunbury, defin\u00edu dacuando como bar\u00edtonu, convertir nuna de les se\u00f1es d'identid\u00e1 de la banda.\nMenci\u00f3n estreme merecen les lletres d'Enrique Bunbury, una de les carauter\u00edstiques personales de la banda, catalogaes pola cr\u00edtica como cr\u00edptiques y de \u00abescurid\u00e1 espresiva\u00bb. Polo xeneral, son composiciones ambigues, herm\u00e9tiques y simb\u00f3liques, bien daes a distintes interpretaciones. Estes carauter\u00edstiques algamaron el so est\u00e1u supremu n\"El esp\u00edritu del vino\" (Bunbury declar\u00f3 a\u00f1os dempu\u00e9s que neses lletres lleg\u00f3 a afigurar sua\u00f1os inconexos viv\u00edos so los efeutos de les drogues), defin\u00edu per dellos medios como \u00abpoes\u00eda tir\u00e1nica\u00bb, pa volvese m\u00e1s espl\u00edcites nAvalancha\". Les temes alud\u00edes por H\u00e9roes nos sos cantares son diversos, magar tuvieron especiales reminiscencies marines nel so primer \u00e1lbum, nel qu'hasta cuatro tarrezas referir al mar, am\u00e1s d'apaecer na portada una imaxe del grupu nunes roques xunto al mar. Enrique fal\u00f3 de cutiu de les interpretaciones que se fa\u00eden de les sos lletres:\nA lo llargo de los a\u00f1os 1990 surdi\u00f3 en munchos medios una insistente comparanza ente H\u00e9roes del Silencio y The Mission, una banda brit\u00e1nica de rock g\u00f3ticu formada en 1986. Al respeutu, Bunbury afirm\u00f3: \u00abYo nun veo que'l grupu seya los Mission espa\u00f1oles. Creo que nun nos paecemos en nada. Pero cuando cualesquier persona merca un discu y encamentar, facer por aciu una comparanza que nun ye peyorativa, sin\u00f3n pa dar una idea averada\u00bb. La prensa tami\u00e9n-yos atribuy\u00f3 davezu influencies de Led Zeppelin, Guns N' Roses o The Doors. A esti respectu, Enrique lleg\u00f3 a dicir: \u00abCuando me comparen com Jim Morrison pienso que la mio paecencia nun va m\u00e1s all\u00e1 de la corte de pelo.\u00bb\nImaxe de los sos discos.\nNos sos dolce a\u00f1os d'esistencia, H\u00e9roes del Silencio publicaron cuatro \u00e1lbumes d'estudiu. En 1988 public\u00f3se \"El mar no cesa\", t\u00edtulu inspir\u00e1u nuna de los primeros cantares compuestos pol grupu y que, curiosamente, nun taba incluyida nel discu. El so orixe remontar a un tracamundiu de Bunbury, que nuna ocasi\u00f3n referir al grupu Mar Otra Vez como \u00abEl mar no cesa\u00bb, y a pesar de que ye una frase que nun figura en neng\u00fan de les sos temes, decidieron inmortalizarla. Na llinia de la influencia del mar nesti \u00e1lbum, na portada apaecen los cuatro integrantes de la banda nun cantil xunto al mar.\n\"Senderos de traici\u00f3n\" lleg\u00f3 en 1990, con una portada simple: una imaxe del grupu sobre un fondu blancu y l'emblema form\u00e1u por dos dragones y una cruz, obra del Estudiu Pedro Delgado, que dise\u00f1\u00f3 tami\u00e9n la portada del discu anterior y del siguiente. El t\u00edtulu ta bas\u00e1u nel de la pel\u00edcula \"El senderu de la traici\u00f3n\" (1988), de Costa-Gavras. En \"El esp\u00edritu del vino\" (1993), por iniciativa del grupu, decidi\u00f3se nun incluyir la so imaxe na portada, na qu'apaez la calle Alfonso de Zaragoza aburuyada tres una bola de cristal. Seg\u00fan el mesmu Bunbury, el t\u00edtulu llevaba una parte de la influencia oriental del discu (l'esp\u00edritu) y otra de la occidental (el vinu), pa referise al esp\u00edritu de les coses triviales, como beber vinu. Ye tami\u00e9n una de les frases emplegaes nel cantar \u00abEl camino del exceso\u00bb, incluyida nel discu, y un poema de Charles Baudelaire perteneciente al llibru \"Les flores del mal\", traduc\u00edu na so versi\u00f3n castellana como \"L'alma del vinu\".\nA lo \u00faltimo, \"Avalancha\" fai referencia nel so t\u00edtulu al \u00e1banu idealista presente nel \u00e1lbum, am\u00e1s de ser un homenaxe al t\u00edtulu hom\u00f3nimu de Leonard Cohen, unu de los favoritos de Bunbury. La portada del mesmu t\u00f3rnase m\u00e1s austera y simple, en tonos grises y, de nuevu, cola imaxe de la banda.\nInfluencies.\nEl mecanismu de composici\u00f3n de la m\u00fasica d'H\u00e9roes nun vari\u00f3 dende los sos primeros tiempos: Enrique, dot\u00e1u d'una gran capacid\u00e1 creativa, compunxo les lletres de toes los sos cantares y el grupu al completu les musicalizaba, polo que les influencies lliteraries y musicales de toos ellos d\u00e9xense sentir nes sos temes.\nLliteraries.\nLes principales fontes lliteraries qu'influyeron nes creaciones de Bunbury son:\nMusicales.\nMusicalmente les influencies de los miembros d'H\u00e9roes tomen un ampliu espectru:\nVersiones.\nH\u00e9roes nun foi un grupu pr\u00f3digu n'interpretar versiones de temes d'otros artistes. Ello ye que n'\u00e1lbumes d'estudiu, la \u00fanica versi\u00f3n grabada pol grupu foi la tema \u00abApuesta por el rock'n'roll\u00bb, del grupu M\u00e1s Birras, publicada por \u00e9stos en 1987 ya incluyida por H\u00e9roes nel senciellu \u00abNuestros nombres\u00bb en 1993 y nel \u00e1lbum \"Rarezas\" de 1998.\nEn direutu'l grupu s\u00ed interpret\u00f3 temes d'otros artistes, siendo los m\u00e1s c\u00e9lebres \"It's Only Rock 'n' Roll\" de The Rolling Stones, \"Rock and Roll\" de Led Zeppelin, \"Paranoid\" de Black Sabbath y \"Hound Dog\" (popularizada por Elvis Presley). Esta postrera foi incluyida nel \u00e1lbum en direutu \"Parasiempre\", al igual qu'un fragmentu de \"La mala hora\" de Radio Futura.\nEst\u00e9tica.\nImaxe.\nLa imaxe, especialmente la de la so l\u00edder, foi unu de los aspeutos m\u00e1s carauter\u00edsticos del grupu, y foi variando a lo llargo de los a\u00f1os. Nos sos empiezos y\u00e1 predominaba'l vestuariu escuru y les melenes llargues, acordes cola m\u00fasica del so primer LP, am\u00e1s de faer gala d'una trascendente seried\u00e1. Nos 90, que ye cuando'l grupu dio un xiru m\u00e1s roqueru, el so aspeutu volvi\u00f3se m\u00e1s \"heavy\", con ropa y botes de cueru y camisetes ensin mangues.\nA partir de \"El esp\u00edritu del vino\" produci\u00e9ronse notables cambeos, personalizaos sobremanera na figura d'Enrique Bunbury, con un aspeutu m\u00e1s sofistic\u00e1u y evolucion\u00e1u, ensin cueru, botes militares, nin cadenes. Nos sos \u00faltimos tiempos, empezaron a surdir les comparances ente la imaxe d'Enrique y la de Jim Morrison. En ciertos sectores, H\u00e9roes fueron acusaos de tener una imaxe descomanadamente sobeyosa y altivo. El mesmu Enrique Bunbury reconoci\u00f3 que tuvo, al frente del grupu, \"una etapa de prepotencia\". Esi pudo ser, seg\u00fan Bunbury, unu de los motivos de la perceguera que siempres tuvo escontra ellos una parte de la cr\u00edtica:\nSimbolog\u00eda.\nH\u00e9roes del Silencio tuvieron siempres arrodiaos d'una simbolox\u00eda bien cuidada y particular, dise\u00f1ada dende'l so primer \u00e1lbum pol Estudiu Pedro Delgado, de Madrid, que y\u00e1 trabayara pa dellos artistes espa\u00f1oles. Y\u00e1 nel so primer discu, \"El mar no cesa\", dise\u00f1\u00f3 pa la so portada l'escudu con dos dragones xun\u00edos formando una \"H\" que tuvo bien bona acoyida y, llixeramente modific\u00e1u, sirvi\u00f3 d'emblema del grupu pal disco siguiente.\nCon \"El esp\u00edritu del vino\", am\u00e1s d'un xiru musical, apreci\u00f3se tami\u00e9n un xiru na so imaxe y la del discu. L'estudiu de dise\u00f1u afixo les idees del grupu al cuadern\u00edn del \u00e1lbum. Cre\u00f3se un monograma pa cada tema, rellacion\u00e1u col mesmu pero resalvando'l so signific\u00e1u, y un s\u00edmbolu representativu de cada miembru del grupu (anque \u00e9stos y\u00e1 fueren utilizaos en \"Sienda 91\"). La principal noved\u00e1 foi la imaxe representativa de la banda, consistente nuna \"H\" y una \"S\" superpuestes que se convertir\u00eda nel so logotipu definitivu. N\"'Avalancha\" utiliz\u00f3se este mesmu s\u00edmbolu retoc\u00e1u, y en posteriores trabayos foi utiliz\u00e1u como imaxe xen\u00e9rica d'H\u00e9roes del Silencio.\nImpautu sociocultural.\nRellaci\u00f3n cola prensa.\nLa carrera d'H\u00e9roes del Silencio carauterizar por una complicada rellaci\u00f3n cola prensa espa\u00f1ola, atribuyida en munchos casos a la so arrogancia. Les cr\u00edtiques contra la banda arreciaron dende los sos primeros a\u00f1os d'esistencia, y fueron respond\u00edes con contundencia pol grupu, con mensaxes del estilu de: \"Cuanto m\u00e1s nos cabrien, meyores cantares vamos faer\". El maltratu que, seg\u00fan ellos, sufrieron per parte d'un sector de la prensa, llev\u00f3-yos a un distanciamientu ent\u00e1 mayor, que contribuy\u00f3 a reforzar la so imaxe trascendente, fr\u00eda y distante. Y\u00e1 nos sos entamos, Les contrari\u00f3 particularmente un art\u00edculu na revista musical \"Ruta 66\", que dic\u00eda: \"Agora quieren comenos el tarru con qu'H\u00e9roes del Silencio -una babos\u00edsima banda local, sofitada hasta la llocura- son la gran esperanza ma\u00f1a. Y tou porque ficharon por EMI, se\u00f1al de verd\u00e1, pallabra del cielu\"; fueron tachaos de \"banales\" y \"pretenciosos\", am\u00e1s de ser consideraos copies de grupos como The Doors o U2, a lo que'l grupu respondi\u00f3 con acedes declaraciones o ir\u00f3nicamente, como cuando incluyeron nel llibretu del \u00e1lbum \"Sienda '91\" una escoyeta de delles de les cr\u00edtiques m\u00e1s dures que recibieren.\nSicas\u00ed, hubo quien sali\u00f3 nel so defensa, como l'escritor Ray Loriga, que lleg\u00f3 a declarar: \"Ser H\u00e9roes del Silencio nesti pa\u00eds trai una enorme arrogancia, y por tantu un m\u00e9ritu enorme\". Esta dif\u00edcil rellaci\u00f3n normalizar cola torna del grupu en 2007.\nFen\u00f3menu fan.\nEl fen\u00f3menu fan qu'espert\u00f3 H\u00e9roes del Silencio dende los sos primeros a\u00f1os tami\u00e9n foi dignu de menci\u00f3n. Los sos siguidores, carauterizaos pola so fidelid\u00e1, constituyeron un importante n\u00famberu a lo llargo, especialmente, d'Europa ya Hispanoam\u00e9rica. El so club oficial de fans, form\u00e1u en 1994, lleg\u00f3 a cuntar con 3.000 socios y 10.000 simpatizantes. Inclusive dempu\u00e9s de la disoluci\u00f3n, la so popularid\u00e1 calt\u00favose, creciendo inclusive'l n\u00famberu de p\u00e1xines n'Internet dedicaes a la banda. Esta fidelid\u00e1 traxo dellos problemes a Bunbury cuando empecipi\u00f3 la so carrera en solitariu, al nun aceptar un sector de siguidores la so continuid\u00e1 como solista y la desapaici\u00f3n del grupu. El fen\u00f3menu qued\u00f3 especialmente patente mientres la xira de realcuentru, al resultar la demanda d'entraes bien cimera a la ufierta y escosase les esistentes al poco tiempu de ponese a la venta. Precisamente la insistencia y fidelid\u00e1 de los fans dempu\u00e9s de la separaci\u00f3n del grupu foi una de les razones argumentaes pal ef\u00edmeru regresu de la banda.\nEsti fechu favoreci\u00f3 la esistencia alredor d'H\u00e9roes del Silencio d'una importante corriente de coleicionismu, compuestu por art\u00edculos rellacionaos con H\u00e9roes qu'incl\u00fain discograf\u00eda oficial, discograf\u00eda pirata, merchandising y tou tipu d'oxetos rellacionaos cola banda. La discograf\u00eda pirata constituy\u00f3 en s\u00ed tou un aut\u00e9nticu fen\u00f3menu, reconoc\u00edu inclusive por EMI: calc\u00falase que llegaron a circular hasta 44 discos pirates (non oficiales), dalgunos d'ellos de gran calid\u00e1, que dieron llugar inclusive a una p\u00e1xina web dedicada puramente a esti tipu de grabaciones.\nInfluencia exercida.\nLes versiones m\u00e1s rese\u00f1ables de temes d'H\u00e9roes realizaes por otros artistes son la interpretaci\u00f3n de \u00abMaldito duende\u00bb al cargu de Raphael en 2001, \u00abEntre dos tierras\u00bb polos grupos Skizoo en 2008 y S\u00f4ber en 2010, y la versi\u00f3n de \u00abLa chispa adecuada\u00bb llevada a cabu pela banda valenciana Uzzhua\u00efa en 2006. Tami\u00e9n el cantante venezolanu Carlos Baute, nel so videoclip \"Nada se compara a ti\" (2009) recre\u00f3'l clip de \u00abEntre dos tierras\u00bb carauteriz\u00e1u como Enrique Bunbury. Am\u00e1s, el cantar \u00abAvalancha\u00bb foi incluyida como bonificaci\u00f3n nel videoxuegu , y nel para Nintendo DS.\nEl principal discu d'homenaxe a H\u00e9roes del Silencio editar en 2010, cuando 22 temes de la banda y d'Enrique Bunbury fueron versionados polos artistes Andr\u00e9s Calamaro, Ximena Sari\u00f1ana, Ariel Rot, Galbana, Jaime Urrutia, Zo\u00e9, Catupecu Machu, Depedro, Aterciopelaos, Adanowsky, San Pascualito Rey, S\u00f4ber, Macaco, Iv\u00e1n Ferreiro, Bebi, Quique Gonz\u00e1lez, Loquillo, Phil Manzanera, Sa\u00fal Hern\u00e1ndez, Shinoflow, Danza Invisible y Raphael nel \u00e1lbum \"Conxuru\", public\u00e1u en payares d'esi a\u00f1u.\nEl \"boom\" musical anici\u00e1u pol fen\u00f3menu H\u00e9roes en Zaragoza facilit\u00f3 la nacencia de nueves bandes, dalgunes direutamente rellacionaes con ellos, como Les Novies y Ne\u00f1os de Brasil. Tami\u00e9n, a lo llargo de la so carrera, fueron portada de too tipu de revistes, como \"El Gran Musical\", \"Rolling Stone\", \"Efe Eme\", \"Primera L\u00ednea\", \"Popular 1\", \"El Pa\u00eds de les tentaciones\", \"Heavy Rock\" o \"Kerrang!\". En 2009, nuna macroencuesta realizada pola revista musical \"Rolling Stone\", \"Senderos de traici\u00f3n\" foi escoy\u00edu'l segundu meyor \u00e1lbum de la historia del rock espa\u00f1ol, nam\u00e1i por detr\u00e1s de \"Enemigos de lo ayeno\" d'El \u00daltimo de la Fila. Pela so parte, \"En cantu\", incluy\u00f3 los cuatro \u00e1lbumes d'estudiu d'H\u00e9roes ente los 250 meyores de tolos tiempos del rock iberoamericanu. En 2014, la llista de REIS apostrar al puestu 39 ente los meyores m\u00fasicos del pa\u00eds, basada puramente nes llistes de los meyores \u00e1lbumes y cantares espa\u00f1oles iguaes por Rolling Stone, Efe Eme y Rockdelux.\nComo presentaci\u00f3n del llibru \"H\u00e9roes del Silencio. Un fen\u00f3menu cont\u00e1u en primer persona\", dedic\u00e1u precisamente a esti fen\u00f3menu, el so autor, Ra\u00fal Minchinela, escribi\u00f3: \"Cualquier persona m\u00ednimamente comenenciuda na cultura popular espa\u00f1ola tendr\u00eda de mirar con detalle'l fen\u00f3menu d'H\u00e9roes del Silencio\". En 2009 el Conceyu de Zaragoza alcord\u00f3, como homenaxe al grupu, renombrar una de les cais del centru de la ciud\u00e1 como \"calle H\u00e9roes del Silencio\".\nXires.\nLes actuaciones en direutu son un aspeutu fundamental na carrera d'H\u00e9roes del Silencio, que va xun\u00edu consustancialmente a la historia de la banda; a lo llargo de la so trayeutoria ufiertaron m\u00e1s de 1.000 actuaciones en direutu en 16 pa\u00edses d'Europa y 16 d'Am\u00e9rica. Esta facilid\u00e1 pal direutu tuvo una importante influencia na so evoluci\u00f3n, y ellos mesmos llegaron a afirmar que tami\u00e9n result\u00f3 perxudicial pa la estabilid\u00e1 del grupu. A lo llargo de la so carrera, participaron tami\u00e9n en festivales de la talla del Rock am Ring, Monsters of Rock y Pepsi Music. Mientres estes actuaciones compartieron escenariu con artistes como Leonard Cohen, Aerosmith, Iron Maiden, Bryan Adams y Robert Plant.\nA pesar de que y\u00e1 ten\u00eden cierta esperiencia nel panorama nacional, les sos xires promocionaes por EMI empezaron arriendes de la grabaci\u00f3n del so primer LP, \"El mar no cesa\". Los siguientes t\u00edtulos son nomes xen\u00e9ricos que n'ocasiones se subdividieron en mini-xires:\nVideograf\u00eda.\nLos videoclips promocionales grabaos por H\u00e9roes del Silencio fueron los siguientes:"}
{"id": "143102", "revid": "119200", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143102", "title": "La piloto", "text": "La piloto ye una serie de televisi\u00f3n de M\u00e9xicu-Colombia-Estaos Xun\u00edos producida por W Studios en collaboraci\u00f3n con Lemon Studios y Televisa pa Las Estrellas y Univision ente 2017 y 2018. Ye la primer serie producida por W Studios. Ta escrita por J\u00f6rg Hiller.\nEl repartu principal ta conform\u00e1u por Livia Brito, Arap Bethke y Juan Colucho, coles participaciones antag\u00f3niques de Mar\u00eda Fernanda Yepes, Alejandro Nones, Tommy V\u00e1squez, Ilza Ponko, Lisardo y Mar\u00eda de la Fuente, am\u00e1s de les actuaciones estelares d'Oka Giner, Macarena Achaga, Ver\u00f3nica Montes, Margarita Mu\u00f1oz, Nico Gal\u00e1n, Mauricio Aspe, Paulo C\u00e9sar Quevedo y Juan Vidal.\nEl claquetazo oficial de la segunda temporada diose'l 25 de xineru, les grabaciones empecipiaron el 29 de xineru, y sali\u00f3 al aire'l 18 de xunu de 2018 en M\u00e9xicu por Las Estrellas. va estrenar por Univision y UniM\u00e1s el 29 de xunetu de 2018.\nSinopsis.\nPrimer temporada: Ella nunca arrenunci\u00f3 al so sua\u00f1u.\nEsta serie ta basada nel testimoniu real de Yolanda Cadena, una muyer de clase baxa, intelixente, valiente y con un gran sua\u00f1u per delantre: pilotear, volar pel aire. La pasi\u00f3n escontra los aviones heredar del so difuntu padre, Ram\u00f3n, el so h\u00e9roe, imaxe y semeyanza. Yolanda cree ver el so sua\u00f1u trunc\u00e1u pola so situaci\u00f3n econ\u00f3mica que nun-y dexa estudiar aviaci\u00f3n. El so padr\u00edn, Ernesto, convencer de paga-y los estudios y cumplir el so sua\u00f1u en cuenta de fines sexuales. Yolanda qued\u00f3 marcada pol abusu del so padr\u00edn y cobra vengaci\u00f3n asesin\u00e1ndolo.\nAl fuxir del so pueblu, Yolanda empieza a safar a la xusticia. La so gran capacid\u00e1 pa esguilar convertir nun verdaderu infiernu cuando conoz a Zulima, una muyer doble cara qu'asonsa\u00f1a ser el so amiga y llevar a trabayar como azafata na aereollinia Centroam\u00e9rica Air, ell\u00ed conoz a Olivia, Lizbeth y Amanda y f\u00e1ense amigues, am\u00e1s d'Alberto D\u00edaz, un axente de la DEA, que'l so verdaderu nome ye Dave Mej\u00eda y ta como infiltrado na aereollinia p'atrapar a John y a \u00d3scar Lucio, dos hermanos narcotraficantes que son parte del c\u00e1rtel de les Solombres y qu'usen l'aereollinia como fachada pa los sos negocios. Zulima tami\u00e9n ye parte de los hermanos Lucio y empieza a sentir una rabia incontrolable escontra les amigues de Yolanda, especialmente escontra ella. \nNa aereollinia, Zulima recibe una misteriosa maleta de parte de John y tarrez llevala con ella. Pa nun ser afayada, d\u00e1se-y a Yolanda. Afortunadamente, Yolanda afaya que na maleta hai un mill\u00f3n de d\u00f3lares, que darr\u00e9u son robaos. Yolanda da la cara ante'l sociu de John confesando que'l dineru foi rob\u00e1u. Dambos fuxen p'abelugase. John est\u00edmalu a Yolanda pola so valent\u00eda n'enfrentar al peligrosu home qu'intent\u00f3 matalos, empecipien un romance y ll\u00e9vense a les azafatas como parte del so equipu delictivu. \u00d3scar cree que Yolanda ye una amenaza p'allo\u00f1ar del so hermanu, convertir nel so rival y peor velea.\nJohn ayuda a Yolanda a cumplir el so sua\u00f1u, ense\u00f1ar a pilotear y a tresportar droga y d\u00f3lares nes sos avionetes y crean un llazu emocional que creen que ye irrompible. Asina ye como Yolanda llogra metese na delincuencia, pero a ella nun lu importa nin el dineru, nin el poder, solo cumplir el so sua\u00f1u de ser pilotu. Pa esi ent\u00f3s, Yolanda y\u00e1 afay\u00f3 que Dave ye un infiltrado, asonsa\u00f1\u00f3 tar namor\u00e1u d'ella y que solo la us\u00f3 pa intentar atrapar a John. Dave namorar d'en verd\u00e1 de Yolanda, al igual qu'ella, pero dambos t\u00e1n de llaos opuestu de la llei.\nNa casa de segurid\u00e1 de los hermanos Lucio, Zulima nota l'odiu qu'\u00d3scar tien escontra Yolanda y afayar con una inusual cercan\u00eda con otru home. Zulima xura nun revelar los detalles sobre la so sexualid\u00e1 en cuenta de ser c\u00f3mplices y destruyir a Yolanda. Dambos faen creer a John que Yolanda lo traicionar\u00e1 axustando con Dave y que lo apurrir\u00e1 a la DEA. John nun se queda sele ya intenta matar a Yolanda averiando la so avioneta. La piloto cai nuna zona selv\u00e1tica de Cali, Colombia y vese forzada a convivir dellos meses col allun\u00e1u coronel Santamar\u00eda, esti encegolar con ella y zarrar nun batall\u00f3n militar aisllada de too.\nCinco meses dempu\u00e9s, cuando por fin Yolanda llogra escapar, envelena a Santamar\u00eda y pierde un g\u00fceyu. Santamar\u00eda g\u00e1nase l'odiu y la rabia de Yolanda y escorrer hasta M\u00e9xicu.\nPrimero de too lo asoced\u00edo, Yolanda vuelve ver a John y qu\u00edtense les m\u00e1zcares; confi\u00e9salu qu'\u00e9l mesmu mandar a matar; ella intenta esplica-y que tou foi un tracamundiu. Desafortunadamente, empieza una guerra cientu ente Yolanda y John pa vengase unu del otru. Darr\u00e9u, Zulima rev\u00e9lase ante Yolanda confes\u00e1ndo-y tou lo que-y fixo desque la conoci\u00f3: ella foi quien la meti\u00f3 nel negociu del narcotr\u00e1ficu pola maleta que lu encarg\u00f3 a llevar col mill\u00f3n de d\u00f3lares, la fonda envidia que siente por ella, el secuestru a manes de Santamar\u00eda, les vegaes qu'intent\u00f3 matala, am\u00e1s foi amiga y c\u00f3mpliz de John.\nCon too y con eso, Yolanda nunca arrenunci\u00f3 al so sua\u00f1u y algamar. Esti solu ye un pasu pa convertise nuna temeraria l\u00edder, fuxir de los sos enemigos y salvar a la so familia.\nSegunda temporada: De regresu al cielu.\nYolanda llogr\u00f3 los sos sua\u00f1os y la so felicid\u00e1, xunto a la so familia y amigos. Cuatro a\u00f1os dempu\u00e9s de ser exonerada ya ingresada nel programa de testigos protex\u00edos, Yolanda cumpli\u00f3'l so sua\u00f1u de ser pilotu como capitana de l'aereollinia estauxunidense US-FLY. Agora, nagua por ser una madre y esposa exemplar; ta a puntu de casase y adoptar a Arley Jr, el f\u00edu d'Amanda. Tou paez trescurrir de marav\u00eda... pero hai enemigos del pas\u00e1u que-y lo van faer pr\u00e1uticamente imposible. Ellos nun perdonen, tornen pa saldar deldes y esbaratar la so sele vida nuevamente:\nArnoldo Santamar\u00eda: el psic\u00f3pata coronel que secuestr\u00f3 a Yolanda hai 4 a\u00f1os nel batall\u00f3n militar torna con un nuevu plan en manes: xunise a la mafia rusa qu'opera Vasily Kilicheko na ciud\u00e1 de Los Angeles, pa secuestrar al peque\u00f1u Arley Jr, d'apenes 4 a\u00f1os, y saldar cuentes con Yolanda; ella arrampu\u00f1\u00f3lu unu de los sos g\u00fceyos; \u00e9l marcar pel costazu mientres la tuvo nes sos manes, maniatada y ensin poder defendese. El mayor des\u00e9u del coronel ye volver tener al Pilotu a los sos pies.\nJohn Lucio: tres 4 a\u00f1os zarr\u00e1u, tom\u00f3 consciencia de too lo que cometi\u00f3 nel pas\u00e1u... o a lo menos eso ye lo qu'aparenta. John nun se va quedar tranquil hasta ver a Yolanda convertida na so muyer nuevamente y estremar a Dave de la so vida, seya como quier.\nM\u00f3nica Ortega: agora del llau puestu de la llei, la Teniente convertir no que m\u00e1s tarrec\u00eda: una delincuente traficante de persones. Agora trabaya pa la mafia rusa, na organizaci\u00f3n de Irina y Vasily Kilichenko en tresportar persones illegalmente per mar y dempu\u00e9s esclavizarlos, extirparle los \u00f3rganos y prostituyiles. Dos meses antes del secuestru de Arley Jr, Ortega ayuda a Santamar\u00eda a fugase de la prisi\u00f3n de Colombia. Esto, pa vengase de Yolanda y Dave, anque seya mera rens\u00eda; el sinceru amor que dalguna vegada sinti\u00f3 por Dave, s'esmuci\u00f3 y tresform\u00f3 en rens\u00eda y un incontrolable odiu escontra Yolanda.\nIrina Kilichenko: moza ucraniana perteneciente a la mafia rusa, hacker y alministradora del strip chigre \"Club Diablu\". Al pie del so padre, Vasily Kilichenko, se al\u00edan con Santamar\u00eda nel so pruyimientu por acoradar la vida de Yolanda y la so familia. Al conocer a Yolanda, empieza a envidiar non solo la so guapura, sin\u00f3n l'im\u00e1n que ye p'atraer a los homes, incluyendo al coronel, de quien s'encegola. Esto va desencadenar una fonda envidia y rens\u00eda escontra Yolanda.\nVasily Kilichenko: ucranianu xefe del c\u00e1rtel de California. Home sanguinario, racista, despiad\u00e1u y cruel. Traficante d'armes y sustancia il\u00edcitu; a esto s\u00famase'l proxenetismu y la distribuci\u00f3n de plutoniu. Esti enigm\u00e1ticu capo ye la clave y el mesmu dia\u00f1u na vida de Yolanda y Santamar\u00eda.\nLa rens\u00eda y la vengaci\u00f3n van apoderar de los enemigos de Yolanda, y va volar de regresu al cielu, pero esta vegada non pa fuxir, sin\u00f3n pa face-yos frente y detenelos. Son bastantes quien quieren vela destruyida... o nel infiernu... pero ella va ser testigu de la implacable aici\u00f3n y adrenalina que-y depara, pero'l dest\u00edn decidir el Pilotu."}
{"id": "143103", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143103", "title": "Arturo Sanhueza", "text": "H\u00e9ctor Arturo Sanhueza Medel ye un futbolista chilenu qu'angua\u00f1o milita por Club de Deportes Cobreloa na Primer B de Chile. Vivi\u00f3 la so infancia nun sector de Barriu Norte de la comu\u00f1a de Concepci\u00f3n. Tami\u00e9n xug\u00f3 pola Seleici\u00f3n de f\u00fatbol de Chile, participando na Copa Am\u00e9rica 2007 de Venezuela.\nCarrera.\nSanhueza empez\u00f3 la so carrera xugando nel Club O'Higgins de la xunta de vecinos n\u00famberu 24 y depu\u00e9s xug\u00f3 en Fern\u00e1ndez Vial a la ed\u00e1 de 17 a\u00f1os. En Fern\u00e1ndez Vial Sanhueza permaneci\u00f3 hasta 1999, cuando nel a\u00f1u 2000 foi tresfer\u00edu a Colo-Colo, que dex\u00f3'l so pase al Everton de Vi\u00f1a del Mar, club onde \u00e9l tuvo un bien mal pasu. El so equipu perdi\u00f3 la categor\u00eda so la direici\u00f3n t\u00e9unica de Jorge Aravena.\nNel a\u00f1u 2001 Sanhueza ficha pol archirrival de los vi\u00f1amarinos, Santiago Wanderers, club onde realizar\u00eda una esitosa campa\u00f1a de la mano de Jorge Garc\u00e9s y compartir\u00eda mediocampo con Mois\u00e9s Villarroel, Jorge Orme\u00f1o, Alonso Z\u00fa\u00f1iga y Jaime Riveros, l'a\u00f1u ver\u00edase coron\u00e1u con un hist\u00f3ricu campeonatu tres 33 a\u00f1os de seca. L'a\u00f1u 2002, Sanhueza consolidar nel mediocampo por cuenta de la esperiencia que tuvo participando na Copa Libertadores, sobremanera nos part\u00edos contra Boca Juniors, unu na primer vuelta del 0-0 nel Estadiu La Bombonera onde Wanderers cuasi gan\u00f3 y Sanhueza foi una de les figures del equipu nel mediocampo y el segundu part\u00edu sorpresivamente gan\u00f3-y a Boca Juniors nel Estadiu Playa Ancha con un gol del uruguayu Silvio Fern\u00e1ndez Do Santos, Sanhueza foi figura nel mediocampo, consagr\u00e1ndose col equipu. Nel torn\u00e9u nacional \u00e9l anot\u00f3-y un gol a Colo-Colo en fecha 7, part\u00edu que termin\u00f3 3-1 a favor de los panzers, finalmente nel torn\u00e9u local Wanderers quedar\u00eda esanici\u00e1u nes semifinales por Universid\u00e1 de Chile. Nel segundu semestre en pasando la Liguilla Pre-Suramericana, Wanderers clasifica a la Suramericana y Sanhueza foi titular en tolos part\u00edos, pero finalmente Wanderers foi esanici\u00e1u nos penales por Atl\u00e9tico Nacional.\nNesti equipu, Sanhueza permaneci\u00f3 hasta 2004. Torn\u00f3 a Colo-Colo, nam\u00e1i qu'agora como un xugador esperiment\u00e1u.\nLa temporada 2005 foi bona pa Sanhueza, apostando tolos part\u00edos ya inclusive anotando dos goles en total esi a\u00f1u, lo que fizo qu'a principios del a\u00f1u 2006 l'Atlante de M\u00e9xicu afitar n\u00e9l y fix\u00e9ra-y una ufierta, pero prefiri\u00f3 quedase en Colo-Colo. La temporada 2006 pa Sanhueza foi la meyor na so carrera futbol\u00edstica, consagr\u00f3se bicampe\u00f3n del f\u00fatbol chileno, lleg\u00f3 a una final na Copa Suramericana, xugando tolos part\u00edos de titular, gracies a esto la xente describi\u00f3lo como'l meyor volante de contenci\u00f3n del f\u00fatbol chileno. Esti aponderamientu y reconocencia haber fixo recibir ufiertes importantes como la de Boca Juniors que precisaba un volante de contenci\u00f3n tres la partida de Fernando Gago al Real Madrid, pero nam\u00e1i foi un rumor y el xugador sigui\u00f3 en Colo-Colo, inclusive allargando'l so contratu hasta 2011.\nL'a\u00f1u 2007, nuevamente foi un bon a\u00f1u pa Sanhueza, pero non tanto como'l de 2006, destacando coses males como dicir espresiones xen\u00f3fobes contra'l t\u00e9unicu peruanu Jos\u00e9 del Solar y el futbolista Luis N\u00fa\u00f1ez, que finalmente termin\u00f3 nun castigu de 4 feches o tami\u00e9n perdese un penal decisivu na riola de penaltis polos octavos de final de la Copa Suramericana contra'l Millonarios de Colombia, pero tami\u00e9n destaquen los sos bicampeonatos nuevamente, ser nom\u00e1u al meyor volante de contenci\u00f3n del f\u00fatbol chileno seg\u00fan la Revista El Gr\u00e1ficu, los sos dos golazos de distancia contra'l so ex equipu Santiago Wanderers nel Torn\u00e9u d'Apertura nuna resultancia 3-1 a favor de Colo-Colo y l'otru contra O'Higgins de Rancagua nos playoffs del Torn\u00e9u de Clausura nuna resultancia a favor de Colo-Colo por 5-0 en Rancagua. Finalmente a fines de 2007 Sanhueza tuvo una nueva ufierta de M\u00e9xicu, agora del Necaxa por 800.000 d\u00f3lares, el club fichara a Sanhueza, pero cuando'l xugador diba sellar el so contratu, hubo problemes y la negociaci\u00f3n atay\u00f3se, d'esta forma nuevamente qued\u00f3se en Colo-Colo.\nEn 2008, tres la partida de David Henr\u00edquez al f\u00fatbol mexicano, Sanhueza pas\u00f3 a ser el capit\u00e1n absolutu del equipu, a pesar d'eso Sanhueza tuvo un a\u00f1u bien regular, en perdiendo la final del Torn\u00e9u Apertura contra Everton por 3-0, haber qued\u00e1u esaniciaos na fase de grupos de la Copa Libertadores tres un mediocre empate 1-1 ante l'Atles de M\u00e9xicu (de ganar ser\u00eden piqueros nel grupu y pasar de ronda), pero tami\u00e9n tuvo reconocencies y bones actuaciones como ser nuevamente escoy\u00edu'l meyor volante de contenci\u00f3n del f\u00fatbol chileno y consiguir un t\u00edtulu na Clausura en ganando a Palest\u00edn por 3-1 nel Estadiu Monumental ante 50.000 espectadores.\nEn 2009, foi un a\u00f1u bien irregular pa Sanhueza, el so equipu nun foi capaz de superar la fase de grupos de la Copa Libertadores, el so equipu nun clasific\u00f3 a los playoffs y manc\u00f3se nuna sesi\u00f3n d'entrenamientu por cuenta de una quebra por estr\u00e9s na r\u00f3tula de la so rod\u00eda izquierda. Esto dexar fuera de les canches por 5 meses, lo \u00fanico que destac\u00f3 foi ganar el Torn\u00e9u de Clausura.\nTres la so salida de Colo-Colo, tuvo un curtiu pasu pola lliga de China (Changchun Yatai). Volvi\u00f3 a Chile, incorpor\u00e1ndose a Deportes Iquique nel a\u00f1u 2011. Na so primer temporada colos dragones celestes m\u00e1rca-y un gol a Universid\u00e1 de Concepci\u00f3n, nun part\u00edu que termin\u00f3 con un 3-1 en favor de los del Campanil.\nEl d\u00eda 7 de xunu de 2012 termina contratu colos del norte y recala n'Universid\u00e1 de Concepci\u00f3n, club de la ciud\u00e1 onde naci\u00f3.\nA principios de 2013 confirma'l so retiru, terminando asina una trayeutoria de 16 a\u00f1os nel f\u00fatbol profesional, situaci\u00f3n que tendr\u00eda un entorno seis meses dempu\u00e9s, una y bones el 21 de xunu de 2013 conf\u00edrmase la so torna a les canches, esta vegada defendiendo los colores de Deportes Temuco nel campeonatu de la Primer B de Chile\n16 d'abril de 2016 dempu\u00e9s de goliar por 4 a 2 a Copiap\u00f3 ante 18.000 persones nel Estadiu Germ\u00e1n Becker, Deportes Temuco consagr\u00f3se campe\u00f3n de la temporada 2015-2016 de la Primer B de Chile. Sanhueza yera'l capit\u00e1n d'esi equipu. Deportes Temuco nun xugaba na Primer Divisi\u00f3n de Chile hai 11 a\u00f1os.\nEn consiguiendo'l campeonatu con Deportes Temuco, Cobreloa realiz\u00f3 una propuesta pa quedase colos sos servicios, finalmente unos d\u00edes dempu\u00e9s el xugador acept\u00f3 la propuesta y confirm\u00f3se el fichaxe del xugador pol club nortino.\nSeleici\u00f3n nacional.\nSanhueza particip\u00f3 en 16 ocasiones cola seleici\u00f3n chilena adulta, apost\u00f3 part\u00edos amistosu, poles Eliminatories Suramericanes pa la Copa Mundial de 2006 y na Copa Am\u00e9rica de 2007 fecha en Venezuela."}
{"id": "143104", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143104", "title": "The Good Doctor", "text": "The Good Doctor ye una serie de televisi\u00f3n d'Estaos Xun\u00edos de drama m\u00e9dicu, desenvuelta por David Shore y Daniel Dae Kim, bas\u00e1u na serie surcoreana de 2013 del mesmu nome. El show ye produc\u00edu por Sony Pictures Television y ABC Studios, con Shore sirviendo como'l showrunner.\nYe protagonizada por Freddie Highmore como Shaun Murphy, un mozu ciruxanu con autismu y s\u00edndrome del sabiu en San Jose St. Bonaventure Hospital. Antonia Thomas, Nicholas Gonzalez, Chuku Modu, Beau Garrett, Hill Harper, Richard Schiff, y Tamlyn Tomita tami\u00e9n formen parte del repartu principal. \n\"The Good Doctor\" estren\u00f3se'l 25 de setiembre de 2017. Recibi\u00f3 cr\u00edtiques mistes y positives de parte de los cr\u00edticos, con aponderamientos especiales pola interpretaci\u00f3n de Highmore y por bones calificaciones.\nEl 7 de marzu de 2018, ABC anov\u00f3 la serie pa una segunda temporada.\nArgumentu.\nPrimer temporada.\nLa serie sigue a Shaun Murphy, un mozu ciruxanu con autismu y s\u00edndrome del sabiu d'una peque\u00f1a ciud\u00e1, onde tuvo una infancia problem\u00e1tica. \u00c9l tresll\u00e1dase pa xunise al prestixosu departamentu de cirux\u00eda en San Jos\u00e9 St. Bonaventure Hospital.\nProducci\u00f3n.\nDesenvuelvo.\nEn mayu de 2014, CBS Television Studios empez\u00f3 desenvolver una remake estauxunidense del drama m\u00e9dicu surcoreanu \"Good Doctor\" con Daniel Dae Kim como productor. Kim esplic\u00f3'l curiosu d'afaer la serie como \"daqu\u00e9 que puede encaxar nun mundu reconocible, con una amplit\u00fa de personaxes que pueden esplorase a la llarga\". La hestoria d'un ciruxanu pedi\u00e1tricu con autismu que se va establecer en Boston y foi proyeut\u00e1u pa salir al aire n'agostu de 2015. Sicas\u00ed, CBS nun recoy\u00f3'l proyeutu y tresllad\u00f3se a Sony Pictures Television, col compromisu del pilotu n'ABC n'ochobre de 2016. La serie ye desenvuelta por David Shore y Daniel Dae Kim, que son productores executivos xunto a Sebastian Dong Hun Lee, y David Kim. ABC orden\u00f3 oficialmente'l pilotu de la serie en xineru de 2017.\nEl 11 de mayu de 2017, ABC orden\u00f3'l show como serie como una coproducci\u00f3n con ABC Studios y Sony Pictures Television.\nCasting.\nTemporada 1.\nEl 17 de febreru de 2017, Antonia Thomas foi escoyida como la doctora Claire Browne, una m\u00e9dica de gran volunt\u00e1 y talentu que forma una conex\u00f3n especial con Shaun.\nUna selmana m\u00e1s tarde, Freddie Highmore foi puestu nel papel principal como'l Dr. Shaun Murphy, un mozu ciruxanu con autismu; y Nicholas Gonzalez foi escoy\u00edu como'l Dr. Neil Mel\u00e9ndez, el xefe de los residentes quir\u00farxicos nel hospital. El mes siguiente, Chuku Modu foi escoy\u00edu como'l Dr. Jared Kalu; Hill Harper como xefe de cirux\u00eda'l Dr. Horace Andrews; Irene Keng como la Dra. Elle McLean; y Richard Schiff foi escoy\u00edu como'l Dr. Roxura Glassman, Presidente del San Jose St. Bonaventure Hospital y mentor de Shaun. Foi de volao sigu\u00edu por Beau Garrett como miembru del conseyu d'hospital Jessica Preston y un amigu del Dr. Glassman. Cola orde de la serie en mayu, el personaxe de Schiff revel\u00f3se que camudara al Dr. Aaron Glassman.\nTemporada 2.\nEl 2 abril de 2018, revel\u00f3se que Will Yun Lee, Fiona Gubelmann, Christina Chang y Paige Spara fueren promov\u00edos al repartu principal dempu\u00e9s de ser recurrentes na primer temporada interpretando a Alex, Morgan, Audrey y Lea, respeutivamente. Am\u00e1s, anunci\u00f3se que Chuku Modu nun volver\u00eda pa la segunda temporada. El 21 de xunu de 2018, anunci\u00f3se que Lisa Edelstein apaecer\u00eda como recurrente.\nRodaxe.\nLa producci\u00f3n del pilotu tuvo llugar del 21 de marzu al 6 d'abril de 2017 en Vancouver, British Columbia. El rodaxe pal restu de la temporada empez\u00f3'l 26 de xunetu de 2017.\nLanzamiento.\nTransmisi\u00f3n.\n\"The Good Doctor\" empez\u00f3 a emitise'l 25 de setiembre de 2017. CTV adquiri\u00f3 los derechos d'espardimientu pa Canad\u00e1.\nMarketing.\nUn trailer de llarga duraci\u00f3n foi llanz\u00e1u en mayu de 2017 na presentaci\u00f3n del Upfront de ABC, con Ethan Anderton de /Film describe'l conceutu de la sensaci\u00f3n como s\u00ed \"\"House\" conociera a \"Rain Man\", que nam\u00e1i podr\u00eda ser abondu por que s\u00eda interesante\". Sicas\u00ed, pregunt\u00f3se \"\u00bfcu\u00e1nto tiempu'l p\u00fablicu puede sentise estel\u00e1u tantu pol rellumu de les habilidaes de sabidur\u00eda del personaxe de Highmore como poles dificultaes que provienen del so autismu nel llugar de trabayu\".&lt;ref name=\"/FilmTrailer\"&gt;&lt;/ref&gt; Daniel Fienberg de \"The Hollywood Reporter\" sent\u00eda que'l tr\u00e1iler yera \"un tanto progresista y bien anticu\u00e1u\". El trailer fuera vistu m\u00e1s de 25.4 millones de vegaes dempu\u00e9s d'una selmana del so llanzamientu, incluyendo m\u00e1s de 22 millones de visites en Facebook.\nEl pilotu va ser proyeut\u00e1u nel eventu PaleyFest de ABC el 9 de setiembre de 2017.\nReceici\u00f3n.\nEn Rotten Tomatoes inform\u00f3se una calificaci\u00f3n d'aprobaci\u00f3n del 58% con un permediu de 5.49/10 basada en 38 rese\u00f1es. En Metacritic, qu'usa un permediu ponder\u00e1u, asign\u00f3 un puntaje de 53 sobre 100 bas\u00e1u en 15 rese\u00f1es, indicando \"rese\u00f1es mistes\"."}
{"id": "143105", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143105", "title": "Naproxeno", "text": "El naproxeno ye una melecina antinflamatorio non esteroideo que s'emplega nel tratamientu del dolor leve a moder\u00e1u, la fiebre, la inflamaci\u00f3n y la rixidez provocaos por afecciones como artrosis, artritis psori\u00e1sica, espondilitis anquilosante, tendinitis y bursitis. Tami\u00e9n nel tratamientu de la dismenorrea primaria y la migra\u00f1a. Act\u00faa tornando la s\u00edntesis de prostaglandines. Alministrar por v\u00eda oral, la dosis habitual n'adultos ye ente 250 y 500 mg cada 12 hores, x\u00fanese perbi\u00e9n a l'alb\u00famina y polo tanto tien una vida na sangre m\u00e1s llarga qu'otres melecines del grupu, llegando hasta 12 hores por dosis. Ta disponible como naproxeno o en forma de naproxeno s\u00f3dicu.\nHistoria.\nEl naproxeno poner a la venta en 1976 n'Estaos Xun\u00edos como melecina so receta col nome comercial de Naprosyn; el sal s\u00f3dico poner a la venta en 1980. La FDA estauxunidense aprob\u00f3 en 1994 la venta de \"naproxeno\" ensin receta. En munchos pa\u00edses, sigue siendo una melecina que se expende nam\u00e1i con receta m\u00e9dica. Vender con numberosos nomes comerciales dependiendo del llaboratoriu que lu comercializa y el pa\u00eds, ente ellos Aleve, Accord, Anaprox, Antalgin, Apranax, Feminax Ultra, Flanax, Inza, Maxidol, Midol Extended Relief, Nalgesin, Naposyn, Naprelan, Naprogesic, Naprosyn, Narocin, Pronaxen, Proxen, Soproxen, Synflex, MotriMax, Xenobid y Apronax.\nUsos m\u00e9dicos.\nAl igual qu'otres melecines pertenecientes al grupu de los antiinflamatorios non esteroideos, el naproxeno ta indic\u00e1u nel tratamientu de procesos que cursen con inflamaci\u00f3n y s\u00edntomes acomu\u00f1aos como fiebre y dolor. Emplegar na artritis reumatoide, artrosis, artritis psori\u00e1sica, espondilitis anquilopoy\u00e9tica y una llarga llista de trestornos qu'incl\u00fain dismenorrea, migra\u00f1a, gota, tendinitis y bursitis. Puede utilizase como analx\u00e9sicu anque nun esista inflamaci\u00f3n, sicas\u00ed nun ye \u00fatil en dolores d'orixe neurop\u00e1ticu como'l caus\u00e1u pola neuropat\u00eda diab\u00e9tica. \nFarmacolox\u00eda.\nEl naproxeno ye un deriv\u00e1u del acedu propi\u00f3nico. Ye una sustancia blanco, inodora y cristalina con una masa molecular de 230,26 g/mol. Ye liposoluble, pr\u00e1uticamente insoluble n'agua, con un pH inferior a 4 y totalmente soluble n'agua con un pH cimeru a 6. El so puntu de fusi\u00f3n ye 153\u00a0\u00b0C. Absorber con rapidez al travi\u00e9s del tracto gastrointestinal, algamando la m\u00e1xima concentraci\u00f3n en sangre ente 2 y 4 hores dempu\u00e9s de la so alministraci\u00f3n per v\u00eda oral. La so vida media ye d'ente 12 y 15 hores, polo que s'alministra xeneralmente cada 12 hores. Xunir a prote\u00ednes plasm\u00e1tiques nun 99% y esan\u00edciase principalmente al travi\u00e9s de la orina. Puede pasar a la lleche materno en casu de muyeres lactantes. Tami\u00e9n traviesa la barrera hematoencef\u00e1lica.\nEfeutos secundarios y precuros.\nComo otros AINE, el naproxeno puede provocar alteraciones gastrointestinales, incluyendo nauseas, vultures, foria, constipaci\u00f3n, ulcera gastrica y mancadures hep\u00e1tiques. Les persones con antecedentes de hemorraxa dixestiva, \u00falcera de estomago, \u00falcera de duodenu, colitis ulcerosa y enfermed\u00e1 de Crohn tienen de consultar al m\u00e9dicu antes de tomar naproxeno. Comprob\u00f3se que'l consumu simultaneo de naproxeno con alcohol aumenta la probabilid\u00e1 d'hemorraxa dixestiva polo que s'encamienta nun tomar b\u00e9bores alcoholicas o moderar el consumu mientres el tratamientu. \nTami\u00e9n puede tornar la escreci\u00f3n del sodiu y en dellos casos provocar elevaci\u00f3n de la presi\u00f3n arterial. Seg\u00fan los datos de distintos ensayos cl\u00ednicos, los tratamientos enllargaos con delles melecines antiinflamatorios pueden aumentar el riesgu d'acontecimientos aterotromb\u00f3ticos como infartu agudu de miocardiu o ictus cerebral. Sicas\u00ed'l naproxeno a dosis d'hasta 1000 mg al d\u00eda ye unu de los f\u00e1rmacos m\u00e1s seguru del grupu y el que s'acomu\u00f1ar con menor frecuencia a efeutos adversos d'esti tipu. Sicas\u00ed'l m\u00e9dicu tien d'establecer l'encamientu y duraci\u00f3n del tratamientu en casu de hipertensi\u00f3n arterial, insuficiencia cardiaca, enfermed\u00e1 coronaria establecida, arteriopat\u00eda perif\u00e9rica y enfermed\u00e1 cerebrovascular.\nAl igual qu'otros f\u00e1rmacos del so grupu farmacol\u00f3xicu, tien capacid\u00e1 d'estropiar la funci\u00f3n renal (efeutu nefrot\u00f3xico), polo que se debe utilizar con precuru en casu d'insuficiencia renal. Si'l so emplegu ye esencial tien d'utilizase'l menor tiempu posible y a la menor dosis efeutiva.\nOtros efeutos secundarios pocu frecuentes son l'agranulocitosis y la descompensaci\u00f3n d'una insuficiencia cardiaca y\u00e1 esistente."}
{"id": "143106", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143106", "title": "Rep\u00fablica Socialista de Croacia", "text": "La Rep\u00fablica Socialista de Croacia foi integrada a la Rep\u00fablica Federativa Socialista de Yugoslavia en 1944, dirixida naquella d\u00f3mina pol Part\u00edu Comunista de Yugoslavia, lider\u00e1u pol partisanu Josip Broz Tito. Croacia convirti\u00f3se asina na Rep\u00fablica Socialista de Croacia, parte d'una federaci\u00f3n de seis entidaes.\nHistoria.\nSol socialismu.\nSol nuevu sistema socialista, s'estatiza toa propied\u00e1 privada. Arriendes d'ello, tantu los antiguos terratenientes como la Ilesia Cat\u00f3lica (la confesi\u00f3n mayoritaria del pa\u00eds) pierden toles sos propiedaes. Croacia pas\u00f3 por un gran procesu de reconstrucci\u00f3n col fin de restablecese de la Segunda Guerra Mundial. Un fen\u00f3menu notable mientres esti procesu fueron les obres p\u00fabliques voluntaries, qu'axuntaron a los mozos pa la construcci\u00f3n de carreteres y d'otres instalaciones p\u00fabliques.\nLos enclinos dempu\u00e9s de 1965 conducen a la llamada Primavera Croata de 1970 y 1971, cuando dellos estudiantes y acad\u00e9micos de Zagreb entamen manifestaciones pa reivindicar m\u00e1s llibertaes civiles y una mayor autonom\u00eda pa Croacia, seg\u00fan diverses reivindicaciones de corte nacionalista. El r\u00e9xime de Tito reprime les protestes p\u00fabliques y encarcela a los sos cabezaleros, tarreciendo qu'estes protestes significaren un resurdimientu del nacionalismu croata que'l r\u00e9xime socialista trataba d'evitar, pero varios miembros croates de la Lliga de los Comunistes de Yugoslavia sofitaron la causa a t\u00edtulu individual. En 1974 ratif\u00edcase una nueva Constituci\u00f3n yugoslava, que dio m\u00e1s derechos a les rep\u00fabliques que conformaben el pa\u00eds, tratando de torgar nueves manifestaciones nacionalistes.\nMuerte de Tito.\nEn 1980, tres la muerte de Tito, empiecen a crecer les dificultaes pol\u00edticu y econ\u00f3micu, polo cual el Gobiernu federal yugoslavu en Belgr\u00e1u empieza a sedase. La federaci\u00f3n yera pr\u00f3spera hasta la cayida del socialismu, y Croacia yera la segunda m\u00e1s rica de los seis rep\u00fabliques, solamente por detr\u00e1s d'Eslovenia. Sicas\u00ed, probablemente pola mor del final inminente de la Guerra Fr\u00eda y de tolos sutiles beneficios que Yugoslavia sacaba d'ella, la inflaci\u00f3n dispar\u00f3se. El postreru primer ministru de la Yugoslavia federal, Ante Markovi\u0107 (croata), pas\u00f3 dos a\u00f1os aplicando distintes reformes econ\u00f3miques y pol\u00edtiques. Los esfuercios del so Gobiernu tuvieron \u00e9situ n'apariencia, pero acabaron fracasando.\nLes tensiones \u00e9tniques crecieron, teniendo de resultes el fin de la esistencia de Yugoslavia como tal, que se peracabar\u00eda en 2006 cola independencia de Montenegru, anque oficialmente la Rep\u00fablica Federal de Yugoslavia eslleir en 2003. La crisis incipiente en Kosovu, el memor\u00e1ndum nacionalista de l'Academia Serbia de Ciencies y Artes, l'ascensu de Slobodan Milo\u0161evi\u0107 como presidente de Serbia y tou lo que sigui\u00f3 provocaron reacciones bien negatives en Croacia. Les antig\u00fces divisiones aprucieron a la superficie y los croates espresaben cada vez m\u00e1s los sos sentimientos nacionalistes y la so oposici\u00f3n al r\u00e9xime de Belgr\u00e1u.\nEl 17 d'ochobre de 1989 el grupu de rock Prljavo Kazali\u0161te da un gran conciertu pa cerca de 250.000 persones na plaza principal de Zagreb. A la lluz de la inestable situaci\u00f3n pol\u00edtica, el so cantar \"Mojoj majci\" (\"A la mio madre\") impresion\u00f3 particularmente a les persones que s'atopaben ell\u00ed, pola mor del patriotismu espres\u00e1u nel cantar. L'autor fala de la \"Postrera Rosa de Croacia\" pa designar a la so madre.\nNueva pol\u00edtica constitucional.\nEn 1990, nel XIV Congresu de la Lliga de los Comunistes de Yugoslavia celebr\u00e1u en Liubliana (Eslovenia), la delegaci\u00f3n serbia empobinada por Milo\u0161evi\u0107 aportuna en reemplazar la pol\u00edtica constitucional de 1974 (que daba una gran autonom\u00eda a les rep\u00fabliques constituyentes) por una nuevu pol\u00edtica de \"una persona, un votu\", que mover\u00eda'l poder pol\u00edtico a les manes de la poblaci\u00f3n mayoritaria, esto ye, los serbios. Como respuesta, les delegaciones d'Eslovenia y Croacia (empobinaes respeutivamente por Milan Ku\u010dan y Ivica Ra\u010dan) abandonen el Congresu como protesta, lo que marca la rotura irreconciliable de la Yugoslavia federal y socialista.\nLos serbios, que constituy\u00eden el 12% de la poblaci\u00f3n de Croacia, refugaron la idea de dixebrase de Yugoslavia. Los pol\u00edticos serbios tarrec\u00eden la perda de la influencia de la que gociaben pola so pertenencia a la Lliga de los Comunistes de Croacia (llomada de desproporcionada polos croates). Les alcordances de la Segunda Guerra Mundial son manipoliaos y esplotaos pol r\u00e9xime, cada vez m\u00e1s batallosu, de Milo\u0161evi\u0107 en Belgr\u00e1u.\nA midida que Milo\u0161evi\u0107 y los suyos aprovech\u00e1bense del resurdimientu del nacionalismu serbio al travi\u00e9s de Yugoslavia, falando de combates contra Serbia, l'emerxente dirixente croata Franjo El to\u0111man remembra la idea de faer de Croacia un Est\u00e1u independiente. L'usu de los grandes medios de comunicaci\u00f3n dex\u00f3 l'espardimientu r\u00e1pidu de la propaganda en favor del jingo\u00edsmo, qu'amen\u00f3 un sentimientu de mieu na poblaci\u00f3n y cre\u00f3 un clima de tensi\u00f3n importante.\nEn marzu de 1990, l'Ex\u00e9rcitu Popular Yugoslavu (JNA) axuntar cola Presidencia de Yugoslavia (un conseyu compuestu por 8 miembros que representaben les 6 rep\u00fabliques y les 2 provincies aut\u00f3nomes) nun intentu de convence-yos por que proclamaren l'est\u00e1u d'emerxencia que dexar\u00eda al Ex\u00e9rcitu tomar el control del pa\u00eds. Los representantes de Croacia (Stjepan Mesi\u0107), Eslovenia (Janez Drnov\u0161ek), Macedonia (Vasil Tupurkovski) y Bosnia-Herzegovina (Bogi\u0107 Bogi\u0107evi\u0107) votaron en contra. Los otros votaron a favor, y l'iguald\u00e1 del sufraxu retras\u00f3 un pocu la agravaci\u00f3n del conflictu.\nPol\u00edtica.\nPol\u00edticamente, los croates siempres fueren minoritarios en Yugoslavia comparaos colos serbios. Sicas\u00ed'l mariscal Tito, croata de nacencia, adopta una pol\u00edtica prudentemente ellaborada p'alministrar les ambiciones conflictives tantu de serbios como de croates: d'esta manera reprimir el nacionalismu de cada llau, alvirtiendo qu'ello pondr\u00eda en peligru la unid\u00e1 de Yugoslavia, considerando que promover el nacionalismu ser\u00eda un delitu de traici\u00f3n. La Constituci\u00f3n yugoslava de 1963, la que fizo de \"Rep\u00fablica Federal Socialista de Yugoslavia\" el nome oficial del pa\u00eds, nun dex\u00f3 a los serbios controlar tol poder pol\u00edtico. Los croates participaben na pol\u00edtica estatal al m\u00e1s altu nivel: cinco de los nueve primeros ministros de la Yugoslavia socialista yeren croates. Los serbios, pela so parte, apoderaben principalmente los servicios secretos y l'Ex\u00e9rcitu Popular Yugoslavu (JNA), onde la mayor\u00eda de los xenerales yeren serbios o montenegrinos.\nRelix\u00f3n.\nPor cuenta de les conflictives rellaciones ente la Ciud\u00e1 del Vaticanu y el oficiales comunistes yugoslavos, nun se nomaron cl\u00e9rigos cat\u00f3licos na Rep\u00fablica Socialista de Croacia hasta la d\u00e9cada de 1960. Esti fechu dex\u00f3 a les di\u00f3cesis de , , , , , , y la de ensin los sos obispos per dellos a\u00f1os. Dende mediaos de la d\u00e9cada de 1950, nam\u00e1i cuatro obispo fueron nomaos en Croacia en tr\u00e9s di\u00f3cesis: Aloysius Stepinac, Franjo Salis-Seewiss, Miho Pu\u0161ic, y Josip Srebrni\u010d.\nMunchos cl\u00e9rigos cat\u00f3licos fueron oxetu de la persecuci\u00f3n per parte de les autoridaes comunistes, tales como l'Arzobispu de Zagreb, Aloysius Stepinac, quien foi arrest\u00e1u'l 16 de setiembre de 1946. Foi sentenci\u00e1u a 16 a\u00f1os de pena privativa de la llibert\u00e1, pero n'avientu de 1951 se -y conmuta la so pena pola d'arrestu domiciliariu, siendo xixil\u00e1u estrechamente na so residencia en Kra\u0161i\u0107, cerca a Jastrebarsko, onde fina en 1960.\nEconom\u00eda.\nLa econom\u00eda evolucion\u00f3 a un tipu de socialismu llam\u00e1u \"autoxestionariu\" (\"samoupravljanje\"), nel que los trabayadores ten\u00eden derechu a una parte de los beneficios de les empreses alministraes pol Est\u00e1u. Esti socialismu de merc\u00e1u dex\u00f3 unes meyores condiciones econ\u00f3miques que les consigu\u00edes na mayor\u00eda de los pa\u00edses del bloque comunista. Croacia, siendo un gran asientu de la industria de pre-guerra, esperimenta asina una importante industrializaci\u00f3n, sobremanera nel periodu ente 1960 y 1980, y la cuenca industrial de Zagreb algama ya inclusive supera a la de Belgr\u00e1u. Les f\u00e1briques y otres organizaciones lleven de cutiu el nome de partisanos que son declaraos H\u00e9roes Nacionales de Yugoslavia. Coles mesmes, la mari\u00f1a adri\u00e1tica croata consol\u00eddase como un popular dest\u00edn tur\u00edsticu, especialmente ente los mesmos yugoslavos.\nModelu econ\u00f3micu y te\u00f3ricu.\nLa econom\u00eda de la RFS de Yugoslavia, y de la mesma; la de la Rep\u00fablica Socialista de Croacia tuvo inicial y fuertemente influyida pol modelu sovi\u00e9ticu. Seg\u00fan el Part\u00edu Comunista de Yugoslavia yera miembru de la Internacional Comunista, los comunistes yugoslavos vieron que la \u00fanica via de redesarrollar la so industria yera la d'adoptar el modelu de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica, y que'l socialismu yera la \u00fanica opci\u00f3n pa recrear la econom\u00eda y asina fundar l'est\u00e1u de corte socialista. Nos primeros a\u00f1os de la Yugoslavia socialista, los miembros comunistes contener al manifestar el so criticismu a la teor\u00eda sovi\u00e9tica y crearon una gran simpat\u00eda escontra estos.\nNa Croacia socialista, xeneralmente calt\u00favose'l rol centralista del est\u00e1u, siendo'l centralismu la \u00fanica via d'evitar cualesquier connato de cr\u00edsis econ\u00f3mica, la qu'ensin l'est\u00e1u siendo'l rector y principal arquiteutu de felicid\u00e1 reindustrializaci\u00f3n; como propietariu de los bienes de producci\u00f3n, del capital y de l'alministraci\u00f3n di\u00e9rase tres el fin de la guerra, y el control ensin \u00e9stes ferramientes fuera imposible, seg\u00fan l'atropar vastos recursos, tantu materiales como humanos, pal notable desenvolvimientu econ\u00f3micu de la posguerra. \nDende cada pa\u00eds, qu'a la fecha taben subdesendolcaos; solic\u00edtase-y dende la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica que, cada naci\u00f3n destine grandes cantidaes de recursos col fin d'empecipiar el so reindustrializaci\u00f3n, y Yugoslavia tuvo xunto a los comunistes sovi\u00e9ticos y los sos requerimientos que yeren de la \u00fanica forma en que podr\u00eden salvar la so decr\u00e9pita econom\u00eda, seg\u00fan la de Yugoslavia polo xeneral. Asina, la so ideolox\u00eda incluy\u00eda la eliminaci\u00f3n de la propied\u00e1 privada y el so consecuente sector, seg\u00fan creyeron que tal modelu econ\u00f3micu taba faciendo un bagazu hist\u00f3ricamente reprochable de capacidaes y recursos.\nEconom\u00eda mientres la guerra.\nEl primer procesu de nacionalizaci\u00f3n dio un 24 de payares de 1944, cuando los partisanos quit\u00e1ron-y les propiedaes a los sos enemigos. Les primeres v\u00edctimes de diches confiscaciones fueron los ciudadanos consideraos invasores (alemanes, croates lleales a la ustacha, h\u00fangaros) y a los criminales de guerra, pero non muncho dempu\u00e9s, les propiedaes de los 199,541 alemanes qu'habitaben dichu territoriu, en s\u00ed la \u00edntegra totalid\u00e1 de la minor\u00eda alemana en Croacia, foi requisada, no que s'incl\u00fai un total de 68,781 hect\u00e1rees de tierres. Hasta'l final de la guerra, l'est\u00e1u controlaba'l 55% de la industria, 70% de la miner\u00eda, el 90% de la industria sider\u00farxico y el 100% de la industria petrol\u00edfero.\nRenovaci\u00f3n de la econom\u00eda.\nNa RS de Croacia, les perdes y da\u00f1os tantu materiales como humanos fueron altos. Nel intre de la guerra, la RS de Croacia perdi\u00f3 a 298,000 ciudadanos, el 7,8% de la so poblaci\u00f3n total. Por causa de los 4 a\u00f1os de sulevaci\u00f3n partisana, los constantes bombardeos, sobrar-espoliaci\u00f3n sobre los cultivos, tierres y dem\u00e1s recursos agr\u00edcoles, la destrucci\u00f3n de la infraestructura vial ya industrial, el nuevu gobiernu entr\u00f3 direutamente nun est\u00e1u de caos econ\u00f3micu. El campesinado, que suministr\u00f3 v\u00edctimes a toles partes en conflictu mientres la guerra, perdi\u00f3 grandes cantidaes, y sobremanera, les perdes humanes de civiles especializaos tami\u00e9n fueron altes. Los da\u00f1os a la industria en Yugoslavia fueron los m\u00e1s graves en toa Europa, siendo la RS de Croacia una de les m\u00e1s perxudicaes en comparanza coles otres rep\u00fabliques de Yugoslavia, am\u00e1s de Serbia, Bosnia-Herzegovina y Montenegru. Les direutives comunistes, n'orde de prevenir les fames, los desordes y el caos total, ten\u00eden de tomar mid\u00edes estraordinaries. Yugoslavia escarec\u00eda d'obreros, y n'especial; de trabayadores calificaos, polo que la renovaci\u00f3n de la industria y de la econom\u00eda bas\u00e1ronse primeramente nos llabores de trabayu voluntariu de mases, tres el cual y de heccho, consigui\u00f3se dotar de personal por aciu trabayadores forzaos, seg\u00fan hubo ciertu llamamientu a la poblaci\u00f3n polo xeneral pa la so ayuda en diches llabores, pero pirncipalmente fueron consideraes como llabores forzaos d\u00e1u'l so calter encament\u00e1u. Los comunistes non y\u00e1 usaron a los trabayadores forzaos n'orde de normalizar la situaci\u00f3n, pero aseguraron la llegada de materies primes pa la producci\u00f3n planiada con felicid\u00e1 esquito d'obra. "}
{"id": "143107", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143107", "title": "Beto P\u00e9rez", "text": "Alberto \"Beto\" P\u00e9rez ye un baillar\u00edn y core\u00f3grafu colombianu que cre\u00f3'l programa d'acondicionamientu f\u00edsicu Runfa nos a\u00f1os 1990 qu'arreya la danza y\nelementos aer\u00f3bicos acompa\u00f1aos de m\u00fasica principalmente llatina, tami\u00e9n afaciendo diversos x\u00e9neros de m\u00fasica y\nacomu\u00f1ando movimientos d'artes marciales, sentadillas, ente otres. Ex-noviu de Luly Bossa, actriz cola que protagonizo un son\u00e1u esc\u00e1ndalu na far\u00e1ndula colombiana.\nBiograf\u00eda.\nP\u00e9rez criar na ciud\u00e1 de Cali, Colombia f\u00edu de madre soltera, tuvo que trabayar\nen tres empleo pa poder caltener a la so familia. La so pasi\u00f3n taba nel baille pero nun pod\u00eda dexase'l luxu de recibir lleiciones de danza. Tiempu dempu\u00e9s llogr\u00f3 ganar un concursu nacional de lambada en Colombia\nfoi acept\u00e1u nuna de les meyores academies de baille de Cali pa estudiar baille mientres ense\u00f1aba exercicios aer\u00f3bicos a camb\u00e9u.\nNel a\u00f1u 1999, Beto P\u00e9rez treslladar a Miami, onde mora angua\u00f1o.\nNegocios.\nP\u00e9rez am\u00e1s d'ense\u00f1ar clases de aerobic trat\u00f3 de promover les sos propies\nrutines de fitness y de danza, acompa\u00f1\u00e1u de m\u00fasica en\ndellos llugares con un \u00e9situ llind\u00e1u hasta la preparaci\u00f3n\nd'un infomercial en\n2003 con t\u00e9unica y asistencia financiera d'Alberto Perlman\ny Alberto Aghion que conduci\u00f3 a talleres basaos en Beto P\u00e9rez\nrutines con Runfa. Part\u00edu al\ntravi\u00e9s de DVDs, al travi\u00e9s del tiempu, les sos rutines ganaron un gran n\u00famberu de siguidores internacionalmente.\nEn 2006 estableci\u00e9ronse Runfa\nFitness LLC, una organizaci\u00f3n\nque viende videos de Runfa, productos\ny cargues de concesi\u00f3n de llicencies honorarios a la so rede d'instructores\n(ZIN \u2122 - Instructores de Runfa Rede)\"\"'\nempl\u00e9gase percima de 200\nemplegaos. Al paecer unos 14\nmillones de persones en m\u00e1s de 160\n000 llugares en 185 pa\u00edses\nson prauticantes de Runfa, baillen\ny canten la m\u00fasica de la diversi\u00f3n proporcionada principalmente pola empresa.\nRunfa Fitness tami\u00e9n llanz\u00f3 la so\npropia llinia de moda de Zumbawear.\nLa compa\u00f1\u00eda tami\u00e9n llanza un especial r\u00e9xime pa grupos espec\u00edficos d'ed\u00e1 incluyendo les persones mayores, les madres y los\nne\u00f1os. Los programes incl\u00fain am\u00e1s la marca xeneral\nde Runfa Fitness, estilos\nde Runfa Toning, Aqua\nRunfa, Runfa Sentao, Runfa Oru,\nRunfa Gold-Toning, Runfa Ne\u00f1os\ny Runfa Kids Jr. Los programes d'instrucci\u00f3n son bien populares\nnos centros comu\u00f1ales, nes persones nueves, centros d'actividaes y llugares tur\u00edsticos, ente otros.\nM\u00fasica.\nBeto P\u00e9rez tami\u00e9n promueve\nm\u00fasica y la m\u00fasica d'artistes acomu\u00f1aos cola Runfa positivamente llogr\u00f3 enforma \u00e9situ nes llistes de m\u00fasica variada. Associated Press present\u00f3 un informe sobre Beto P\u00e9rez diciendo que'l so movimientu Runfa taba creando una base de siguidores internacionales que practiquen Runfa. P\u00e9rez contribuy\u00f3 con artistes como Pitbull, Don Omar y Daddy Yankee.\nPitbull, Wyclef Jean y otres estrelles participaron en Runfa Convenciones\nFitness. Otros Runfa almiradores\nincl\u00fain a Jennifer Lopez y Shakira.\nRunfa Fitness public\u00f3 una serie d'\u00e1lbumes de m\u00fasica, Runfa Fitness Dance Party con m\u00fasica destinada pa prauticar Runfa. Beto P\u00e9rez collabor\u00f3 \ncola colombiana Estrella llatina Mara\n(nome completu Mara\nPrada), cola que tien un \u00e9situ, \"Crazy\nLove\". Mara Prada, al pie\nde la cantante haitianu J. Perry\ny cantante d'Estaos Xun\u00edos Dahrio Wonder fueron nomaos Artistes Emerxentes de Runfa. P\u00e9rez tami\u00e9n tien una collaboraci\u00f3n similar desenvuelta cola brasilana Claudia Leitte,\nestrella establecida particularmente\ndempu\u00e9s de l'adaptaci\u00f3n de \"Largadinho\"\npara Runfa movimientos. Una Traducci\u00f3n d'Ingl\u00e9s tami\u00e9n foi incluyida como \"Lazy\nGroove\".\nLeitte convirti\u00f3se na embaxadora internacional\npara Runfa Fitness.\nBeto P\u00e9rez tami\u00e9n apaez como un invit\u00e1u en \"especial de baille\" en la\" Fiesta Bona\", xunto a DJ Mam, con qui\u00e9n tami\u00e9n cuntaron con\nLuis Guisao y Soldat Jahman."}
{"id": "143108", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143108", "title": "Cory Monteith", "text": "Cory Allan Michael Monteith (Calgary, Alberta, 11 de mayu de 1982 \u2014 Vancouver, Columbia Brit\u00e1nica, 13 de xunetu de 2013) foi un actor y m\u00fasicu canadiense, conoc\u00edu pol so papel de Finn Hudson na serie de televisi\u00f3n \"Glee\".\nComo actor bas\u00e1u en Columbia Brit\u00e1nica, Monteith tuvo roles menores na televisi\u00f3n del so pa\u00eds antes de grabase a sigo mesmu cantando \"\"Can't Fight This Feeling\", \"que lo llev\u00f3 a lo que ser\u00eda'l papel m\u00e1s importante de la so carrera; el de Finn Hudson na serie \"Glee.\" Consiguiente al so \u00e9situ en dicha serie, empez\u00f3 la so carrera cinematogr\u00e1fica, actuando en pel\u00edcules como \"Monte Carlo\", y un papel l\u00edder en \"Sisters &amp; Brothers.\"\nMonteith tuvo una adolescencia complicada pol abusu de sustances dende los dolce a\u00f1os d'ed\u00e1, lo que lo llev\u00f3 a dexar la escuela con diecis\u00e9is a\u00f1os. Depu\u00e9s de la intervenci\u00f3n de familiares y amigos, empez\u00f3 un tratamientu de rehabilitaci\u00f3n a la ed\u00e1 de diecinueve a\u00f1os. Nuna entrevista del a\u00f1u 2011 cola revista \"Parade\", fal\u00f3 de la so adicci\u00f3n a les drogues; y en marzu de 2013 volvi\u00f3 recurrir a un tratamientu contra les mesmes. El 13 de xunetu de 2013, morri\u00f3 d'una intoxicaci\u00f3n d' medicamentos y alcohol nun hotel de Vancouver.\nPrimeros a\u00f1os.\nMonteith naci\u00f3 en Calgary, Alberta, f\u00edu de Joe Monteith y de Ann McGregor. El so padre yera militar y sirv\u00eda nel Ex\u00e9rcitu canadianu ente que la so madre yera una decoradora d'interiores. En 1989, cuando ten\u00eda siete a\u00f1os, los sos padres divorci\u00e1ronse y tantu Monteith como'l so hermanu mayor, Shaun, fueron criaos pola so madre en Victoria, Columbia Brit\u00e1nica. Depu\u00e9s del divorciu, vio pocu al so padre deb\u00edu al serviciu militar del mesmu y a partir de los 13 a\u00f1os empez\u00f3 a fumar mariguana y a beber alcohol, seg\u00fan tami\u00e9n ausentase de la escuela. Con tan solu cinco a\u00f1os d'ed\u00e1 sab\u00eda lleer y escribir, pero'l so adicci\u00f3n ser allo\u00f1ando de too inter\u00e9s d'estudiu hasta que dex\u00f3 la escuela a los diecis\u00e9is a\u00f1os depu\u00e9s d'asistir a 16 escueles, incluy\u00edos programes p'adolescentes problem\u00e1ticos. Pa esa ed\u00e1, les sos adicciones y\u00e1 yeren series y empezara a cometer peque\u00f1os delitos como robar dineru de la so madre, familiares y conoc\u00edos pa poder sostener los sos vicios. A los 19 a\u00f1os, la so familia y amigos decidieron intervenir y amenaciar con denuncialo si nun empezaba un programa de rehabilitaci\u00f3n, lo cual fixo. Monteith depu\u00e9s dir\u00eda, \"Soi tan afortun\u00e1u en tantos aspeutos... Si\u00e9ntome afortun\u00e1u por tar vivu\". Finalmente, en 2011 llogr\u00f3 consiguir el so diploma nuna escuela alternativa de la ciud\u00e1 de Victoria.\nAntes d'empezar cola so carrera actoral, Monteith sostuvo dellos trabayos como saludador de Walmart, conductor de taxi, mec\u00e1nicu, conductor d'autob\u00fas escolar y reparador de teyaos.\nCarrera.\nEmpez\u00f3 la so carrera art\u00edstica en Vancouver, cuando foi afay\u00e1u pol direutor David DeCoteau, quien lu escoy\u00f3 pa protagonizar el so filme \"Killer Bash\" (2005). Al a\u00f1u siguiente particip\u00f3 nel thriller \"Bloody Mary\", y na comedia \"Deck the Halls\", protagonizada por Danny DeVito. Otros creitos cinematogr\u00e1ficos de Cory Monteith incl\u00fain les pel\u00edcules \"\", \"Whisper\" y \"Lo que nun se ve\", toos en 2007, seg\u00fan dellos curtiumetraxes y pel\u00edcules pa la televisi\u00f3n.\nDebut\u00f3 na televisi\u00f3n nun episodiu de la serie \"\", en 2004. En 2006 llogr\u00f3'l rol recurrente de Charlie Tanner na serie \"Kyle XY\" y foi Gunnar na serie \"Kaya\". Otros creitos televisivos incl\u00fain participaciones como artista convid\u00e1u nes series \"Young Blades\", \"Supernatural\", \"Smallville\", \"Killer Instinct\", \"Whistler\", \"Stargate SG-1\", \"Flash Gordon\", \"Fear Itself\" y \"The Assistants\".\nInterpretaba a Finn Hudson na serie de Fox, \"Glee\"\nCarrera musical.\nMonteith tocaba la bater\u00eda pa la banda de \"indie rock\" Bonnie Dune con sede en Los Angeles. Ente los sos miembros figuren el cantante Justin Wilczynski (quien coprotagoniz\u00f3 xunto a Monteith la serie de la Mtv \"Kaya\" ), el guitarrista Seth Roberts (cantante de la banda de los Llagos), y el baxista Josu\u00e9 Kerr.\nVida personal.\nMonteith caltuvo hasta la so muerte una rellaci\u00f3n amorosa cola so compa\u00f1era de la serie \"Glee\", l'actriz d'Estaos Xun\u00edos Lea Michele. El 31 de marzu de 2013, entr\u00f3 pola so propia cuenta nuna cl\u00ednica de rehabilitaci\u00f3n pa tratar la so adicci\u00f3n a sustances. Monteith y\u00e1 recurriera a un centru d'ayuda a los 19 a\u00f1os. Remat\u00f3'l so tratamientu'l 26 d'abril de 2013.\nFallecimientu.\nEl 13 de xunetu de 2013, l'actor foi top\u00e1u ensin vida nuna habitaci\u00f3n del hotel Fairmont Pacific Rim en Vancouver, Canad\u00e1. Monteith ten\u00eda program\u00e1u pa pagar la factura del hotel tempranu esi mesmu d\u00eda, pero al nun presentase, el personal del hotel entr\u00f3 a la so habitaci\u00f3n y afay\u00f3 el so cuerpu en posici\u00f3n fetal nel suelu del cuartu. El Departamentu de Polic\u00eda de Vancouver declar\u00f3 que la causa de muerte nun rescamplaba, pero que se refugaba la posibilid\u00e1 de qu'hubiera un crime. L'autopsia realiz\u00f3'l 15 de xunetu de 2013. El 16 de xunetu de 2013 confirm\u00f3se que la muerte del actor deber a una sobredosis d'alcohol y hero\u00edna. &lt;br&gt;\nEl 17 de xunetu, el cuerpu de Monteith foi encenr\u00e1u y parte de les sos cenices fueron espard\u00edes en distintos llugares onde a \u00e9l -y gustaba tar en Vancouver. El 25 de xunetu, Michele y el creador de Glee (Ryan Murphy) llevaron a cabu una celebraci\u00f3n de la vida de Monteith en Los Angeles, a la qu'asistieron la repartida, equipu y el creadores de la serie onde Monteith atop\u00e1base trabayando, al igual que los sos colegues de la rede y del estudiu. Dempu\u00e9s de consultar con Michele, quien tami\u00e9n interpretaba al amor de Monteith na serie Glee, los productores executivos retardaron la producci\u00f3n de la quinta temporada de Glee a setiembre en llugar de finales d'agostu. Arriendes d'ello, la temporada estren\u00f3 una selmana m\u00e1s tarde de lo previsto. El tercer episodiu de la temporada , \" The Quarterback\" , estren\u00f3se'l 10 d'ochobre de 2013, y sirvi\u00f3 como un tributu a Monteith, centr\u00e1ndose na muerte del personaxe de Finn Hudson. Tami\u00e9n apaeci\u00f3 nel segmentu \" In memoriam \" de los Premios Grammy 56a."}
{"id": "143109", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143109", "title": "Campeonatu de Wimbledon 2018", "text": "El torn\u00e9u de Wimbledon de 2018 va apostar ente'l 2 de xunetu y el 15 de xunetu de 2018 sobre les pistes de yerba del All England Lawn Tennis and Croquet Club, allug\u00e1u en Wimbledon, Reinu Xun\u00edu. Esta ye la 132\u00aa edici\u00f3n del campeonatu y el tercer torn\u00e9u de Grand Slam del a\u00f1u.\nPuntos y premios.\nPremios n'efectivu.\nNesta edici\u00f3n 2018 van partir en premios un total de 34 000 000 de llibres esterlines, lo que sup\u00f3n una medr\u00eda del 7,6% al respective de la edici\u00f3n 2017.\nSumariu.\nMiddle Sunday (8 de xunetu).\nSiguiendo la tradici\u00f3n, este ye un d\u00eda de descansu, ensin part\u00edos.\nCabeces de serie.\nLes cabeces de serie pal Campeonatu de Wimbledon 2018 an\u00fanciense'l mi\u00e9rcoles, 27 de xunu de 2018.\nLes cabeces de serie van afacer nun sistema bas\u00e1u na superficie pa reflexar con m\u00e1s precisi\u00f3n el rendimientu en yerba acordies cola siguiente f\u00f3rmula, solo aplica a los 32 meyores xugadores acordies coles clasificaciones ATP del 25 de xunu 2018:\nLa columna clasificaci\u00f3n y la columna puntos son del 2 de xunetu de 2018.\nCampeones.\nS\u00e9nior.\nIndividual mascul\u00edn.\n contra \nIndividual femen\u00edn.\n contra \nDobles mascul\u00edn.\n / contra / \nDobles femen\u00edn.\n / contra / \nDobles mestos.\n / contra / \nJ\u00fanior.\nIndividual mascul\u00edn.\n contra \nIndividual femen\u00edn.\n contra \nDobles mascul\u00edn.\n / contra / \nDobles femen\u00edn.\n / contra / \nLleendes.\nLleendes mascul\u00edn.\n / contra / \nLleendes femen\u00edn.\n / contra / \nLleendes Mayor mascul\u00edn.\n / contra / \nSiella de ruedes.\nIndividual mascul\u00edn.\n contra \nIndividual femen\u00edn.\n contra \nDobles mascul\u00edn.\n / contra / \nDobles femen\u00edn.\n / contra / "}
{"id": "143110", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143110", "title": "Gl\u00e1ndula pineal", "text": "La gl\u00e1ndula pineal, tami\u00e9n conocida como cuerpu pineal, conarium o ep\u00edfisis cerebral ye una peque\u00f1a gl\u00e1ndula endocrina nel celebru de los vertebraos. Produz melatonina, una hormona derivada de la serotonina qu'afecta a la modulaci\u00f3n de los patrones del sua\u00f1u, tantu a los ritmos circadianos como estacionales. La so forma asemeyar a un peque\u00f1u conu de pinu (d'ende'l so nome), y ta allugada nel epit\u00e1lamo cerca del centru del celebru, ente los dos hemisferios, metida nun riegu onde los dos metaes del t\u00e1lamu x\u00fanense.\nCasi toles especies de vertebraos tienen una gl\u00e1ndula pineal. La m\u00e1s importante esceici\u00f3n son los Myxini, que ye de cutiu consider\u00e1u como unu de los tipos de vertebraos m\u00e1s primitivos. Sicas\u00ed, inclusive nel Myxini podr\u00eda haber una estructura \"pineal equivalente\" nel dienc\u00e9falo dorsal. El anfioxo Branchiostoma lanceolatum, el pariente esistente m\u00e1s cercanu a los vertebraos, tami\u00e9n escarez d'una gl\u00e1ndula pineal reconocible. La Llamprea (consider\u00e1u casi tan primitivu como'l Myxini) nun tener una pineal. Dellos vertebraos m\u00e1s desenvueltos, ente ellos el caim\u00e1n, escarecen de gl\u00e1ndula pineal una y bones la perdieron mientres l'intre de la evoluci\u00f3n.\nLes resultaos de diverses investigaciones cient\u00edfiques en biolox\u00eda evolutiva, neuroanatom\u00eda comparativa y neurofisiolox\u00eda esplicaron la filoxenia de la gl\u00e1ndula pineal en diverses especies de vertebraos. Dende'l puntu de vista de la evoluci\u00f3n biol\u00f3xica, la gl\u00e1ndula pineal representa un tipu de fotorreceptor atrofi\u00e1u nel epit\u00e1lamo de dellos vertebraos. En delles especies d'anfibios y reptiles, pres\u00e9ntase como un \u00f3rganu vestigial, conoc\u00edu como g\u00fceyu parietal presente nel epit\u00e1lamo, polo que tami\u00e9n se -y denomina como: \"g\u00fceyu pineal\".\nLa gl\u00e1ndula pineal tuvo un papel importante na filosof\u00eda de Ren\u00e9 Descartes, al considerala, dende una perspeutiva dualista, como l'asientu principal de l'alma y el llugar nel que se formen toos nuesos pensamientos. Nesi mesmu sent\u00edu, Descartes especul\u00f3 que la so fisiolox\u00eda taba arreyada na sensaci\u00f3n, la imaxinaci\u00f3n, la memoria y que yera la causa de los movimientos corporales. Sicas\u00ed, dalgunos de los sos supuestos anat\u00f3micu y fisiol\u00f3xicu b\u00e1sicos taben totalmente equivocaos, non y\u00e1 d'alcuerdu a est\u00e1ndares actuales, sin\u00f3n tami\u00e9n a la lluz de lo que y\u00e1 se conoc\u00eda nel so tiempu.\nEstructura.\nLa gl\u00e1ndula pineal ye de color gris acolorat\u00e1u y del tama\u00f1u aver\u00e1u nos seres humanos d'un granu d'arroz (5-8\u00a0mm), at\u00f3pase xusto na cara dorsal al col\u00edculo cimeru, detr\u00e1s y per debaxo de la estr\u00eda medular, ente los \u00f3rganos del t\u00e1lamu asitiaos lateralmente. Ye parte del epit\u00e1lamo. At\u00f3pase allugada na cisterna cuadrig\u00e9mina y ta ba\u00f1ada nel l\u00edquidu cefalorraqu\u00eddeo. Un peque\u00f1u \"receso pineal\" del tercer ventr\u00edculu proyeutar escontra'l tarmu de la gl\u00e1ndula. La gl\u00e1ndula pineal ye un estructura de llinia media en forma de conu de pinu.\nSuministru de sangre.\nA diferencia de la mayor parte del celebru de los mam\u00edferos, la gl\u00e1ndula pineal nun ta aisllada del cuerpu pol sistema de la barrera hematoencef\u00e1lica; que tien fluxu de sangre a esgaya, solamente super\u00e1u pol re\u00f1\u00f3n.\nInervaci\u00f3n.\nLa gl\u00e1ndula pineal recibe una inervaci\u00f3n simp\u00e1tica del gangliu cervical superior. Una inervaci\u00f3n parasimp\u00e1tica procedente del gangliu \u00f3tico y del pterigopalatino tami\u00e9n t\u00e1n presentes. Am\u00e1s, delles fibres nervioses enfusen nel interior de la gl\u00e1ndula pineal al travi\u00e9s del tarmu pineal (la invervaci\u00f3n central). Tami\u00e9n, les neurones nel gangliu del trix\u00e9minu invervan la gl\u00e1ndula con fibres nervioses que contienen el neurop\u00e9ptido ADCYAP1.\nHistolox\u00eda.\nEl cuerpu pineal nos humanos consiste d'una par\u00e9nquima lobular de pinealocitos arrodiaes per espacios de tex\u00edos conectivos. La superficie de la gl\u00e1ndula ta cubierta por una c\u00e1psula de piamadre.\nLa gl\u00e1ndula pineal comp\u00f3nse principalmente de pinealocitos, pero identific\u00e1ronse otros cuatro tipu de c\u00e9lules. Como ye abondo celular (en rellaci\u00f3n cola corteza y la sustancia blanco), pue ser confundida con una neoplasia.\nEn delles partes del celebru y principalmente na gl\u00e1ndula pineal, hai estructures de calciu, el n\u00famberu de les mesmes van amontando cola ed\u00e1, llamaos cuerpos aren\u00e1ceos (\"ac\u00e9rvulos,\" o \"sable cerebral\"). Analises qu\u00edmicos amuesen que t\u00e1n compuestos por fosfatu de calciu, carbonatu de calciu, fosfatu de magnesiu y fosfatu de amonio. En 2002, fueron descritos dep\u00f3sitos en forma de calcita de carbonatu s\u00f3dicu. El calciu, seg\u00fan los dep\u00f3sitos de f\u00f3sforu na gl\u00e1ndula pineal tuvi\u00e9ronse rellacionando col avieyamientu.\nDesarrollu.\nLa gl\u00e1ndula pineal humana crez en tama\u00f1u hasta'l primera o segundu a\u00f1u d'ed\u00e1, permaneciendo estable dempu\u00e9s d'esi periodu, anque'l so pesu am\u00f3ntase gradualmente a partir de la pubert\u00e1. Cr\u00e9ese que los abondosos niveles de melatonina nos ne\u00f1os inhiben el desenvolvimientu sexual, y los tumores de la pineal tuvieron rellacionaos cola pubert\u00e1 precoz. Cuando llega la pubert\u00e1, la producci\u00f3n de melatonina se aten\u00faa.\nFunci\u00f3n.\nLa melatonina ye N-acetil-5-metoxi-triptamina, un deriv\u00e1u del amino\u00e1cidu tript\u00f3fanu, que tami\u00e9n tien otres funciones nel sistema nerviosu central. La producci\u00f3n de melatonina pola gl\u00e1ndula pineal ye aguiyada pola escurid\u00e1 y tornada pola lluz. Les c\u00e9lules fotosensibles na retina detecten la lluz y se\u00f1alen directamente'l nucleu supraquiasm\u00e1tico, abasnando'l so ritmu al ciclu de 24 hores na naturaleza. Les fibres proyeutar dende'l nucleu supraquiasm\u00e1tico al nucleu paraventricular, que tresmite les se\u00f1ales circadianas a la migollu espinal y pa escontra fora al travi\u00e9s del sistema simp\u00e1ticu hasta'l gangliu cervical superior, y dende ell\u00ed a la gl\u00e1ndula pineal.\nEl compuestu llam\u00e1u Pinolina tami\u00e9n se produz na gl\u00e1ndula pineal; y ye unu de los beta-carbolinas.\nRegulaci\u00f3n de la gl\u00e1ndula pituitaria.\nEstudios sobre royedores suxuren que la gl\u00e1ndula pineal infl\u00fai na secreci\u00f3n de la gl\u00e1ndula pituitaria sobre les hormones sexuales tales como la hormona foliculoestimulante y la hormona luteinizante. En 1967 foi realizada una pinealectom\u00eda en royedores por Motta, Fraschini, y Martini. Nun se repar\u00f3 neng\u00fan camud\u00f3 nel pesu de la pituitaria, sicas\u00ed; hubo una medr\u00eda na concentraci\u00f3n de les hormones foliculoestimulantes y luteinizantes dientro de la gl\u00e1ndula. N'este mesmu estudiu, l'alministraci\u00f3n de melatonina nun torn\u00f3 a les concentraciones de la hormones foliculoestimulantes a los niveles normales, suxuriendo que la pineal infl\u00fai nes secreciones de foliculoestimulantes y luteinizantes secretadas pola gl\u00e1ndula pituitaria al travi\u00e9s de dalguna otra mol\u00e9cula tresmisora.\nMetabolismu de f\u00e1rmacos.\nEstudios en royedores suxuren que la gl\u00e1ndula pineal podr\u00eda influyir sobre les aiciones nel uso recreativu de les drogues, tales como la coca\u00edna, y los antidepresivos como la fluoxetina (Prozac), y la so hormona de melatonina puede protexer de la neurodegeneraci\u00f3n.\nEn 2013, investigadores afayaron per primer vegada DMT nel microdializado de la gl\u00e1ndula pineal de los royedores.\nSignific\u00e1u cl\u00ednicu.\nCalcificaci\u00f3n.\nLa gl\u00e1ndula pineal ye de cutiu vista nes radiograf\u00edes craniales de rayos X cuando ta calcificada (na vieyera).\nLa calcificaci\u00f3n de la gl\u00e1ndula pineal ye de normal com\u00fan nos adultos, y foi reparada en ne\u00f1os de tan solo 2 a\u00f1os d'ed\u00e1. Les tases de calcificaci\u00f3n varian llargamente seg\u00fan el pa\u00eds y la correlaci\u00f3n cola medr\u00eda de la ed\u00e1, asocediendo nuna estimaci\u00f3n del 40% de los norteamericanos nos sos 17 a\u00f1os d'ed\u00e1. La calcificaci\u00f3n de la pineal ta mayormente acomu\u00f1ada colos cuerpos aren\u00e1ceos (\"ac\u00e9rvulos\" o \"sable cerebral\").\nPaez ser que les secreciones internes de la gl\u00e1ndula pineal inhiben el desenvolvimientu de les gl\u00e1ndules reproductores, y\u00e1 que, nos casos en que ta severamente estropiada nos ne\u00f1os, la resultancia ye un desenvolvimientu aceler\u00e1u de los \u00f3rganos sexuales y la cadarma. N'animales, la pineal paez xugar un mayor comet\u00edu nel desenvolvimientu sexual, envern\u00eda, metabolismu y condiciones ideales de reproducci\u00f3n.\nDellos estudios reci\u00e9n amuesen que'l grau de calcificaci\u00f3n de la gl\u00e1ndula pineal ye significativamente alto en pacientes con enfermed\u00e1 d'Alzheimer frente a otros tipos de llocura.\nLa calcificaci\u00f3n pineal puede tami\u00e9n contribuyir a la patox\u00e9nesis de la enfermed\u00e1 d'Alzheimer, seg\u00fan reflexar una ausencia nos inhibidores de cristalizaci\u00f3n.\nDep\u00f3sitos de calciu, f\u00f3sforu y fluoruro na pineal tuvieron rellacionaos cola ed\u00e1, amosando que, conforme'l celebru va avieyando, m\u00e1s dep\u00f3sitos recueye.\nC\u00e1ncer.\nTolos tumores qu'afecten a la pineal son raros: la mayor parte (del 50 al 70%) surden a partir de c\u00e9lules xerminales embrionaries aisllaes. Mayoritariamente adquieren la forma de los llamaos germinomas, asemey\u00e1ndose al seminoma testicular o al disgerminoma ov\u00e1ricu. Otros tipos de diferenciaci\u00f3n de c\u00e9lules xerminales incl\u00fain los carcinomes embrionarios, coriocarcinomas; amiestos de germinom, carcinoma embrionariu y coriocarcinoma, y extra\u00f1amente; teratomas t\u00edpicos (xeneralmente benignos). Y\u00e1 seya pa carauterizar estes neoplasies de c\u00e9lules xerminales como pinealomas sigui siendo oxetu d'alderique; pero la mayor\u00eda de los \"pinealofilos\" favorecen la restricci\u00f3n de les condiciones de los \"pinealomas\" a neoplasias derivaes de los pineocitos.\nUn tumor pineal puede entender la zona del col\u00edculo cimeru y el pretectal del mesenc\u00e9falo dorsal, produciendo'l s\u00edndrome de Parinaud. Los tumores pineales tami\u00e9n pueden causar una compresi\u00f3n del acueductu cerebral, dando como result\u00e1u una hidrocefalia incomunicable.\nEstes neoplasias t\u00e1n estremaes en dos categor\u00edes, los pineoblastomas y los pineocitomas, en funci\u00f3n del so nivel de diferenciaci\u00f3n, lo que de la mesma; se correlaciona cola so agresivid\u00e1 neopl\u00e1sica. El cursu cl\u00ednicu de los pacientes con pineocitomas enllargar, con un permediu de 7 a\u00f1os. Les manifestaciones son la consecuencia de los sos efeutos sobre la presi\u00f3n y consisten n'alteraciones visuales, cefalea, deterioru mental, y delles vegaes conducta de llocura.\nLos tipos de tumor m\u00e1s frecuentes son los provenientes de c\u00e9lules xerminales, que varien ente teratomes maduros afechiscos quir\u00fargicamente hasta tumores malinos de c\u00e9lules xerminales capaces de faer met\u00e1stasis a otres estructures del sistema nerviosu central, y los tumores parenquimatosos de la pineal, como'l pinealoma de baxu grau y el pineoblastoma malinu. Otros tumores menos frecuentes son astrocitomes, ependimomes y gliomes y raramente tumores d'estructures vecines como meninxomes y tumores dermoides y epidermoides.\nOtros animales.\nLos pinealocitos en munchos vertebraos non mam\u00edferos tienen un gran paec\u00edu a les c\u00e9lules fotorreceptoras del g\u00fceyu. Dellos bi\u00f3logos evolutivos creen que les c\u00e9lules pineales de los vertebraos tienen un ancestru evolutivu com\u00fan coles c\u00e9lules retinales.\nLa citoestructura pineal paez tener semeyances evolutives a les c\u00e9lules retinales de los cordaos. Atop\u00e1ronse aves y reptiles modernos qu'amuesen la melanopsina de pigmentu en fototransducci\u00f3n na gl\u00e1ndula pineal. Cr\u00e9ese que les gl\u00e1ndules pineales aviares act\u00faen como'l nucleu supraquiasm\u00e1tico de los mam\u00edferos.\nEn dellos vertebraos, la esposici\u00f3n a la lluz puede provocar una reaici\u00f3n en cadena d'acontecimientos enzim\u00e1ticos dientro de la gl\u00e1ndula pineal que regula los ritmos circadianos. Dellos cranios primitivos de f\u00f3siles de vertebraos tienen un foramen pineal abiertu. Esto rellaci\u00f3nase cola fisiolox\u00eda de los \"f\u00f3siles vivientes\" modernos, les llamprees y los tu\u00e1taras, y dellos otros vertebraos que tienen un g\u00fceyu parietal, qu'en dalgunos d'ellos ye fotosensible. El g\u00fceyu parietal representa l'aproximamientu primitivu de la evoluci\u00f3n a la fotorrecepci\u00f3n. Les estructures nel g\u00fceyu pineal de los tu\u00e1taras son an\u00e1logos a la c\u00f3rnea, les lentes, y la retina, anque esti postreru asemeyar a la d'un pulpu en cuenta de a la retina d'un vertebr\u00e1u. El conxuntu asim\u00e9tricu consiste nel \"g\u00fceyu\" de la izquierda y el sacu pineal a la derecha. \"N'animales que perdieron el g\u00fceyu parietal, incluyendo los mam\u00edferos, el sacu pineal retiense y enti\u00e9stase na forma de la gl\u00e1ndula pineal\".\nLos f\u00f3siles raramente caltienen una anatom\u00eda blanda. El celebru del p\u00e1xaru \"Melovatka\" rusu, d'unos 90 millones d'a\u00f1os d'antig\u00fced\u00e1, ye una esceici\u00f3n, y amuesa un g\u00fceyu parietal y una gl\u00e1ndula pineal m\u00e1s grande de lo esperao.\nN'humanos y otros mam\u00edferos, les se\u00f1ales de lluz necesariu pa establecer los ritmos circadianos unviar dende'l g\u00fceyu al travi\u00e9s del sistema retinohipotalamico hasta'l nucleu supraquiasm\u00e1tico y la gl\u00e1ndula pineal.\nSocied\u00e1 y cultura.\nRen\u00e9 Descartes, dedic\u00f3 tiempu y esfuercios al estudiu de la neuroanatom\u00eda y neurofisiolox\u00eda. Tuvo particular inter\u00e9s na gl\u00e1ndula pineal, a la que llam\u00f3'l \"principal asientu de l'alma\"\u00b7 La tema ye encet\u00e1u na so obra \"Trat\u00e1u del home\" (escritu antes de 1637, pero que se publicar p\u00f3stumamente, per primer vegada nuna traducci\u00f3n llatina imperfecta en 1662, y depu\u00e9s nel orixinal franc\u00e9s en 1664). L'estudiu m\u00e1s estensu na neurofisiolox\u00eda y neuropsicolox\u00eda de la gl\u00e1ndula pineal de Descartes, esponer na so obra: \"Les pasiones de l'alma\"(1649), obra na cual consider\u00f3 al ser humanu estrem\u00e1u en dos sustancies, el cuerpu mec\u00e1nicu (sustancia estenso) y l'alma (sustancia pensante), y ye per mediu de gl\u00e1ndula pineal na rex\u00f3n posterior del celebru, que l'alma comunicar col cuerpu. Esta gl\u00e1ndula xug\u00f3 un importante papel nel pensamientu de Descartes, al considerar que taba arreyada na sensaci\u00f3n, la imaxinaci\u00f3n, la memoria y que yera la causa de los movimientos corporales. Descartes dio tal signific\u00e1u importante a la gl\u00e1ndula porque cre\u00eda que yera la \u00fanica seici\u00f3n del celebru qu'esist\u00eda como una sola pieza en llugar de tar constituyida por seiciones medies. Sostuvo que, por cuenta de que una persona nunca puede tener \"m\u00e1s d'un pensamientu al empar\", los est\u00edmulos esternos deben de tar xun\u00edos dientro del celebru antes de ser consideraos pol alma, y asina mesmu consideraba que la pineal taba asitiada nel \"llugar m\u00e1s aparente posible pa esti prop\u00f3situ\", alcontrada centralmente nel celebru y arrodiada por ramificaciones de les arteries car\u00f3tidas. Desafortunadamente, sicas\u00ed, dalgunos de los supuestos anat\u00f3micu y fisiol\u00f3xicu b\u00e1sicos de Ren\u00e9 Descartes taben totalmente equivocaos, non y\u00e1 d'alcuerdu a est\u00e1ndares actuales, sin\u00f3n tami\u00e9n a la lluz de lo que y\u00e1 se conoc\u00eda nel so tiempu.\nBaruch Spinoza critic\u00f3'l puntu de vista de Descartes tantu por non siguir les teor\u00edes evidentes como por non ser \"claramente y distinguidamente entend\u00edu\" (afirmando primeramente Descartes que nun pod\u00eda llegar a conclusiones d'esi tipu), y cuestion\u00f3 lo que Descartes quer\u00eda dicir al falar de \"la uni\u00f3n de la mente y el cuerpu\".\nLa noci\u00f3n d'un \"g\u00fceyu pineal\" ye fundamental pa la filosof\u00eda del escritor franc\u00e9s Georges Bataille, que ye analiz\u00e1u en detalle pol eruditu lliterariu Denis Hollier nel so estudiu de \"Against Architecture\". Nesti trabayu Hollier analiza como Bataille utiliza'l conceutu d'un \"g\u00fceyu pineal\" como una referencia a un puntu ciegu na racionalid\u00e1 occidental, y un \u00f3rganu del escesu y del deliriu. Esti mecanismu conceptual ye espl\u00edcitu nos sos testos surrealistes, \"The Jesuve\" y \"The Pineal Eye\".\nNumberoses filosof\u00edes espirituales alluguen la idea d'un tercer g\u00fceyu internu que ta rellacion\u00e1u col chakra Ajna y tami\u00e9n cola gl\u00e1ndula pineal. Esto tien significaos atribuy\u00edos n'espertares m\u00edsticos o de llume, perceici\u00f3n clarividente, y estaos elevaos de consciencia. Esta idea arrinca hist\u00f3ricamente na antigua Asia central y occidental, seg\u00fan en teor\u00edes contempor\u00e1nees rellacionaes col yoga, la teosof\u00eda, les relixones hinduistes y paganes, y les filosof\u00edes espirituales de la Nueva Era.\nLa gl\u00e1ndula pineal f\u00edxose alusi\u00f3n pol raperu Ab-Soul nel so cantar llam\u00e1u \"Pineal Gland\". Munchos miembros de Black Hippy (Al pie de Ab-Soul) tienen creencies nel tercer g\u00fceyu, llamando al so movimientu, HiiiPoWeR.\nLa filosof\u00eda acad\u00e9mica actual considera la gl\u00e1ndula pineal como una estructura neuroanat\u00f3mica ensin cualidaes metaf\u00edsiques especiales. La ciencia estudiar como una gl\u00e1ndula endocrina ente munches. Sicas\u00ed, la gl\u00e1ndula pineal continua teniendo un estatus aponder\u00e1u nel reinu de la pseudociencia.\nHistoria.\nPoles sos carauter\u00edstiques anat\u00f3miques, bien llueu llam\u00f3 l'atenci\u00f3n de los m\u00e9dicos. La primer descripci\u00f3n de la gl\u00e1ndula pineal atribuyir a Her\u00f3filo de Calcedonia, nel sieglu III e.C., quien la vencey\u00f3 a funciones valvulares reguladores del fluxu del pensamientu\u00bb nel sistema ventricular. Galeno (sieglu II e.C.) describi\u00f3'l so anatom\u00eda y llamar \"konarium\" (conu de pi\u00f1a), denominaci\u00f3n que perdur\u00f3 hasta los nuesos d\u00edes xunto cola de \"pineal\", \"pinea\" (pi\u00f1a en llat\u00edn). Paez ser, am\u00e1s, que Galeno repar\u00f3 que la pineal ten\u00eda mayor asemey\u00e1u estructural coles gl\u00e1ndules que colos nucleos del sistema nerviosu.\nLa siguiente meyora na conocencia d'esta gl\u00e1ndula producir na Renacencia. Sobromanera, Andr\u00e9s Vesalio apurri\u00f3 una descripci\u00f3n anat\u00f3mica bien precisa na so obra \"De Humani Corporis Fabrica\" (1543). Ren\u00e9 Descartes calificar de \u00abtercer g\u00fceyu\u00bb nel so trabayu p\u00f3stumu \"De homine\" (1633), non tantu pol so papel nel control del fotoper\u00edodo, sin\u00f3n porque, seg\u00fan la so concepci\u00f3n dualista, constituy\u00eda l'axugu f\u00edsicu de l'alma. Descartes asign\u00f3lu tami\u00e9n una funci\u00f3n fisiol\u00f3xica: como parte del sistema nerviosu, la gl\u00e1ndula pineal encargar de la perceici\u00f3n de la redolada. Con esti planteamientu llegar hasta'l sieglu XIX, cuando s'encet\u00f3 la gl\u00e1ndula pineal de los mam\u00edferos dende distintes perspectives \u2014anat\u00f3mica, histol\u00f3xica y embriol\u00f3xica\u2014 y amos\u00f3se la so semeyanza cola ep\u00edfisis de vertebraos asitiaos m\u00e1s embaxo na escala filoxen\u00e9tica.\nL'activid\u00e1 secretora de la pineal enti\u00e9ndese solamente de forma parcial. El so allugamientu fondu nel celebru suxuri\u00f3 a los fil\u00f3sofos a lo llargo de la historia que tien una importancia especial. Esta combinaci\u00f3n dio llugar a que fuera considerada como una gl\u00e1ndula \"misteriosa\" con teor\u00edes ocultes, m\u00edstiques y metaf\u00edsiques qu'envolubrar\u00eden a les sos funciones.\nPensar dende un principiu que la gl\u00e1ndula pineal yera un \"remanente vestigial\" d'un \u00f3rganu m\u00e1s grande. En 1917, s\u00fapose que l'estractu de les pineales de les vaques esclariaben la piel de les xaronques. El profesor de dermatolox\u00eda Aaron B. Lerner y dellos colegues de la Universid\u00e1 de Yale, cola esperanza de qu'una sustancia procedente de la pineal pudiera ser \u00fatil nel tratamientu de les enfermedaes de la piel, aisllar y a la hormona di\u00e9ronlu'l nome de melatonina en 1958. La sustancia nun demostr\u00f3 ser eficaz como s'esper\u00f3 dende un principiu, pero'l so descubrimientu ayud\u00f3 a arreglar diversos misterios tales como por qu\u00e9 la eliminaci\u00f3n de la gl\u00e1ndula pineal nos aguarones aceleraba la crecedera ov\u00e1rica, por qu\u00e9'l caltener a los aguarones a una esposici\u00f3n de constante lluz atenuaba'l pesu de los sos pineales, y por qu\u00e9 la pinealectom\u00eda y la lluz constante afectaba a la crecedera ov\u00e1rica n'igual midida; esta conocencia dio un impulsu al ent\u00f3s nuevu campu de la cronobiolox\u00eda.\nInterpretaciones esot\u00e9riques.\nRick Strassman, acad\u00e9micu ya investigador de la Universid\u00e1 de Nuevu M\u00e9xicu y protagonista n'estudios de los efeutos de la DMT n'humanos ente 1990 y 1995, rellaciona la gl\u00e1ndula pineal col sestu chakra o Ajna (tercer g\u00fceyu) del que fala la tradici\u00f3n v\u00e9dica, la ventana de Brahma que se noma nel hinduismu, el G\u00fceyu Celestial del cual falaben los antiguos chinos, el Palaciu Niwan que los tao\u00edstes conocen o l'asientu de l'alma\u00bb que Descartes espon\u00eda. Seg\u00fan rellata nel so llibru \"DMT: The Spirit Molecule\", de sesenta voluntarios a los qu'inyect\u00f3 DMT por v\u00eda intravenosa, munchos d'ellos rellataron alcuentros convincentes con presencies non humanes intelixentes, alien\u00edgenas, \u00e1nxeles y esp\u00edritus, y casi toos sintieron que les sesiones atopar ente les m\u00e1s fondes esperiencies de les sos vides.\nDe los voluntarios inyectaos per v\u00eda intravenosa con DMT que tuvieron esperiencies rellacionaes con entidaes y seres estraterrestres, la mayor\u00eda careci\u00f3 casi les mesmes semeyances de secuestru y abducci\u00f3n que rellataron les persones que vivieron el sucesu tantu n'est\u00e1u de vixilia como n'est\u00e1u de la fase de sua\u00f1u REM (tales como esperimentaci\u00f3n xen\u00e9tica, implantaci\u00f3n y estraici\u00f3n d'oxetos met\u00e1licos, exame corporal, obstetricia, etc...)\nStrassman postula que la gl\u00e1ndula pineal agospia l'esp\u00edritu o alma dende'l 49\u00ba d\u00eda tres la concepci\u00f3n, que \u00abye capaz de recibir informaci\u00f3n, en llugar de nam\u00e1i xenerar eses perceiciones\u00bb, y que \u00abdexa al celebru percibir la materia escuro o universos paralelos, reinos d'esistencia habitaos por entidaes conscientes\u00bb. Comprob\u00f3se que la DMT ye un potente alucin\u00f3geno. La DMT forma parte de la familia de les triptaminas, que s'atopa en diverses plantes allucin\u00f3xenes emplegaes por tribus ind\u00edxenes y cultures amerindies amaz\u00f3niques pal so posterior consumu y coles mires de esperimentar viaxes astrales y/o sicod\u00e9licos, sanamientos, m\u00e9todos adivinatorios y contautu con entidaes d'otros planos dimensionales (el conoc\u00edu beberaxu ayahuasca ye un amiestu diverso de distintes plantes que conti\u00e9n triptamina y DMT, seg\u00fan otres sustances psicoactivas alcaloides que potencien en gran midida'l so efeutu sobre la consciencia de la persona que la hai inxer\u00edu, seg\u00fan agravando la so duraci\u00f3n).\nEl Doctor en psiquiatr\u00eda cl\u00ednica Rick Srassman, que llev\u00f3 a cabu una investigaci\u00f3n sobre la dimetiltriptamina (DMT) sicod\u00e9lica en 1990 na Universid\u00e1 de Nuevu M\u00e9xicu, especul\u00f3 que la gl\u00e1ndula pineal xuega un papel na producci\u00f3n de DMT nel celebru humanu. Strassman tami\u00e9n especul\u00f3 cola pol\u00e9mica hip\u00f3tesis de que se produz una lliberaci\u00f3n de DMT na gl\u00e1ndula pineal mientres el sua\u00f1u Rem, tantu cuando tamos dormiendo, y antes o cerca del momentu del fallecimientu, lo qu'asocede con frecuencia nel fen\u00f3menu de les esperiencies cercanes a la muerte. Strassman afirma que la gl\u00e1ndula pineal ye'l sitiu m\u00e1s aparente pa la bios\u00edntesis de DMT por cuenta de que la bios\u00edntesis de la hormona melatonina, que ye estructuralmente similar a la DMT, asocede tami\u00e9n nesa gl\u00e1ndula.\nNel so llibru, \"DMT: La Mol\u00e9cula del Esp\u00edritu\", Strassman tami\u00e9n afirma que la gl\u00e1ndula pineal humana nun ye realmente parte del celebru. Asegura que la gl\u00e1ndula desenvolver a partir de tex\u00edos especializaos allugaos nel techu de la boca del fetu, dende onde migra hasta'l centru del celebru a midida que vase desenvolviendo. La gl\u00e1ndula pineal ta, como tal, altamente protexida pol celebru de cualquier da\u00f1u rellacion\u00e1u col estr\u00e9s.\nAm\u00e1s, en \"La Mol\u00e9cula del Esp\u00edritu\", Strassman teoriza sobre c\u00f3mo la pineal ye l'\u00fanicu \u00f3rganu fondu desaparey\u00e1u nel celebru. Faise visible nel fetu en desenvolvimientu a los cuarenta y nueve d\u00edes dempu\u00e9s de la concepci\u00f3n.\u00c9sti ye tami\u00e9n el momentu nel que puede vese claramente un niciu de si ye x\u00e9neru mascul\u00edn o femen\u00edn. Coincidentemente, les creencies budistes afirmen que l'alma se reencarna tami\u00e9n a los cuarenta y nueve d\u00edes. La hip\u00f3tesis m\u00e1s xeneral de Strassman ye que la gl\u00e1ndula pineal produz cantidaes de DMT en momentos d'importancia neurol\u00f3xicos, tales como cuando la consciencia (hipot\u00e9ticamente) entra al cuerpu, mientres la nacencia, la meditaci\u00f3n fonda, la psicosis y les esperiencies cercanes a la muerte.\nStrassman tami\u00e9n suxure que la DMT ye, en ciertu mou, comida o alimentu pal celebru, facilitando la versi\u00f3n mental de la realid\u00e1, suxuriendo que la consciencia representa una esperiencia sicod\u00e9lica controlada, un procesu puramente esaxer\u00e1u pol aditamento de drogues sicod\u00e9liques. El celebru trata a esti productu qu\u00edmicu de forma similar a como act\u00faa cola glucosa. La DMT ye tresportada viviegamente al travi\u00e9s del sistema defensivu del celebru y a\u00edna ye esaniciada r\u00e1pido. Les enzimes de metilaci\u00f3n podr\u00eden facilitar la bios\u00edntesis de DMT dende les hormones y los neurotransmisores de triptamina tales como la serotonina, melatonina y triptamina. Por cuenta de esto, afirma Strassman; la gl\u00e1ndula pineal ye'l llugar m\u00e1s propensu pa la bios\u00edntesis de DMT.\nCuestionamiento de tales interpretaciones.\nLa gl\u00e1ndula pineal puede presentar patolox\u00edes como tumores, y resulten en munchos casos asintom\u00e1ticas o provocar cefalea, incapacid\u00e1 d'alzar la mirada, diplopia, hidrocefalia, etc. En testos de neurocirux\u00eda nun se describe que la pinealectom\u00eda tenga consecuencies sobre putatives capacidaes y potencies \"espirituales\", que com\u00fanmente se citen refer\u00edos a esta gl\u00e1ndula n'\u00e1mbitos pseudocient\u00edficos. \nLes narraciones que venceyen la gl\u00e1ndula pineal con dalg\u00fan tipu v\u00f3rtice sobrenatural o \"chakra v\u00e9dicu\", allug\u00e1u percima del entrecejo, inclusive refer\u00edu pola teosof\u00eda como un \"tercer g\u00fceyu\" con poderes espirituales que pueden ser activaos per mediu de pr\u00e1utiques m\u00edstiques, escarecen de toa base neuroanat\u00f3mica en particular, y de la ciencia polo xeneral, polo que pertenecen al reinu de les pseudociencias. Nun tienen base neuroanat\u00f3mica, pos el putativu \"tercer g\u00fceyu\", nel \u00e1mbitu de les pseudociencias, ye allug\u00e1u nel entrecejo, y el cuerpu pineal en realid\u00e1, tien un allugamientu encef\u00e1licu nel epit\u00e1lamo, esto ye posterior media, temporo-occipital (na parte interna-central de la zona del oy\u00edu), esto ye, at\u00f3pase na parte de tras del celebru, non na parte frontera. Y, segundu, esti tipu de postures nun espliquen qu\u00e9 asocede a partir d'una pinealectom\u00eda, esto ye, la extirpaci\u00f3n de la gl\u00e1ndula pineal y colos sos supuestos poderes espirituales.\nIm\u00e1xenes adicionales.\nEl cuerpu pineal ta etiquet\u00e1u nestes im\u00e1xenes."}
{"id": "143111", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143111", "title": "Lean", "text": "El lean ye una b\u00e9bora casero fecha con xarabe pa la tos, refrescu y duces. Tami\u00e9n conocida como sizzurp o purple drank , tien como ingredientes principales la code\u00edna y prometazina del xarabe pa la tos que s'entemez con refrescos pa faela m\u00e1s soluble y con dulces. El color caracter\u00edsticu lu da'l xarabe.\nEfeutos.\nLos efeutos van dende la sensaci\u00f3n de relaxaci\u00f3n, La code\u00edna ye un narc\u00f3ticu prepar\u00e1u a partir de la goma de llograda de la Papaver qu'en grandes dosis produz sensaci\u00f3n d'euforia, ente que la prometazina ye un antihistam\u00ednico qu'act\u00faa como sedante.\nEl xarabe ye relativamente inocuo cuando s'usa en cantidaes fayadices. L'usu de xarabe, cuando se toma en cantidaes debidamente prescritos, ye abondo seguro; pero la cantid\u00e1 de code\u00edna que delles persones inxeren col xarabe ye enorme, de cuenta que los efeutos son similares a los del clonazepam. Cuando se consume en grandes cantidaes provoca dilataci\u00f3n nes ne\u00f1ines, dolores estomacales y da un fuerte mar\u00e9u.\nHistoria.\nEl \"sizzurp\" orixin\u00f3se en Houston, na d\u00e9cada de 1960, cuando los m\u00fasicos de blues beb\u00eden Robitussin entemec\u00edu con cerveza. Nos a\u00f1os 1980 y 1990 la f\u00f3rmula camud\u00f3 pol usu de xarabe pa la tos y Jolly Ranchers gan\u00f3 popularid\u00e1 na escena del rap \"underground\". Esti c\u00f3ctel volvi\u00f3se popular nos 90, gracies a los cantantes de \"hip hop\" que lo presum\u00eden como daqu\u00e9 prestosu. Agora, n'internet sobren p\u00e1xines, videos y foros que promueven la receta pa preparar \"sizzurp\".\nPopularid\u00e1.\nEl productor de Houston DJ Screw populariz\u00f3 la b\u00e9bora, que ye llargamente atribuy\u00edu como una fonte d'inspiraci\u00f3n pal estilu de la m\u00fasica de hip hop. La prometazina y la code\u00edna ganaron popularid\u00e1 nel terr\u00e9n del rap de Houston, onde'l m\u00fasicu Big Hawk coment\u00f3 que yera consum\u00edu y\u00e1 nos a\u00f1os 60 y los 70, aportando a utiliz\u00e1u nos a\u00f1os 90. Deb\u00edu al usu d'esta b\u00e9bora per parte de los raperos, f\u00edxose m\u00e1s popular nos a\u00f1os 90. El so usu estendi\u00f3se darr\u00e9u a otros estaos del sur de Houston.\nEn 2004, la Universid\u00e1 de Texas atop\u00f3 que'l 8,3% de los estudiantes de secundaria tomaren la b\u00e9bora pa llograr un altu est\u00e1u de relaxaci\u00f3n. Drug Enforcement Administration informa dende Houston que la b\u00e9bora ye m\u00e1s consumida nel sur de los Estaos Xun\u00edos, particularmente en Texas y Florida\nIncidentes y muertes.\nConf\u00edrmase que caus\u00f3 la muerte de dellos raperos destacaos. Esta b\u00e9bora que ye potencialmente grave o fatal pa qui\u00e9n la consume, pero sobremanera'l peligru anicia con m\u00e1s potencia cuando'l consumidor sufre de depresi\u00f3n. Esta depresi\u00f3n ta rellacionada col consumu de la mesma y ye un mecanismu de les consecuencies fatales que tien la b\u00e9bora: paru respiratorio o cardiacu.\nPimp C, un raperu de Texas y miembru del d\u00fau UGK, foi atop\u00e1u muertu'l 4 d'avientu de 2007, nunos de los hoteles de Hollywood, California. La oficina de forense inform\u00f3 que la muerte del raperu foi \u00abpor cuenta d'efeutos de la code\u00edna y otros factores\u00bb. Ed Winter, xefe asistente de la Oficina del Coronel, coment\u00f3 que los niveles de la medicaci\u00f3n yeren bien elevaos, pero non lo suficiente como pa considerar la muerte por sobredosis. Sicas\u00ed, el raperu consum\u00eda a diariu la b\u00e9bora. Un asistente de la oficina del forense coment\u00f3 a los medios que consumi\u00f3 abonda code\u00edna como pa provocar la muerte.\nProductu comercial.\nDellos productos comerciales llegales basaos na b\u00e9bora comercializar nos Estaos Xun\u00edos. En xunu de 2008, una compa\u00f1\u00eda con sede en Houston, Texas, llanz\u00f3 una b\u00e9bora llamada \u00abDrank\u00bb. El productu comercial nun conti\u00e9n code\u00edna o prometazina, pero afirma que tien combinaci\u00f3n d'ingredientes a base de yerbes lo mesmo que de la hormona melatonina. B\u00e9bores similares \u00abde relaxaci\u00f3n\u00bb o \u00abanti-enerx\u00eda\u00bb nel merc\u00e1u comercial usen los nomes \u00abPurple Stuff\u00bb, \u00abSippin Syrup\u00bb y \u00abLean\u00bb.\nCr\u00edtica.\nEstos productos comerciales fueron criticaos por dar -y entrada a esta b\u00e9bora a los mozos d'angua\u00f1o. Nuna conferencia de sal\u00fa mental en febreru de 2010, el Dr. Ronald Peters, Jr., del Centru de Ciencies de la Sal\u00fa de la Universid\u00e1 de Texas coment\u00f3 \"Ellos t\u00e1n tomando'l nome, y t\u00e1n tratando de vendelo a los mozos. \" Describi\u00f3 la b\u00e9bora como \"lo peor que vi na cai dende la creaci\u00f3n de los pitos de carambelos\"."}
{"id": "143112", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143112", "title": "Pansexualid\u00e1", "text": "La pansexualid\u00e1 ye una orientaci\u00f3n sexual humana carauterizada pola atraici\u00f3n rom\u00e1ntica o sexual escontra individuos independientemente del so x\u00e9neru y/o sexu.\nLa pansexualid\u00e1 puede ser considerada una orientaci\u00f3n sexual por si mesma o una ca\u00f1a de la bisexualid\u00e1. Hasta qu\u00e9 puntu ye la bisexualid\u00e1 inclusiva ye oxetu d'alderique na comunid\u00e1 LGBT y na comunid\u00e1 bisexual.\nEtimolox\u00eda ya historia.\nEl prefixu \"pan-\" procede del griegu antiguu y significa \u00abtou\u00bb. La terminaci\u00f3n \"-sexualid\u00e1\" fai referencia al calter d'orientaci\u00f3n sexual.\nLa pallabra deriva del conceutu \u00abpansexualismo\u00bb, que foi us\u00e1u per primer vegada a principios del sieglu XX por cr\u00edticos de Sigmund Freud pa etiquetar la so visi\u00f3n de que la mayor\u00eda de les conductes humanes deriven de los instintos sexuales.\nTiense constancia del usu de la pallabra \u00abpansexualid\u00e1\u00bb siquier dende la d\u00e9cada de 1970, anque posiblemente con un signific\u00e1u distintu al de \u00abpansexualismo\u00bb o al conceutu actual. Nun art\u00edculu de 1974 m\u00e9ntase'l t\u00e9rminu \u00abpansexual\u00bb como una orientaci\u00f3n sexual xunto colos t\u00e9rminos \u00abasexual\u00bb, \u00abbisexual\u00bb y \u00abpolisexual\u00bb. Nuna entrevista a Rita Mae Brown en 1982, la escritora coment\u00f3 qu'en 1963 foi espulsada de la Universid\u00e1 de la Florida pola so pansexualid\u00e1, refiri\u00e9ndose al conceutu tal que se conoz angua\u00f1o.\nAproximao nos a\u00f1os 90, el t\u00e9rminu foi defin\u00edu como \u00abatraici\u00f3n independiente de x\u00e9neru y sexu\u00bb, por cuenta de que los x\u00e9neros non binarios empezaron a tomar visibilid\u00e1.\nDiferencies con otres orientaciones sexuales.\nA diferencia d'otres orientaciones sexuales nes que'l x\u00e9neru de les persones determina a qui\u00e9n puede sentise atraici\u00f3n (como la homosexualid\u00e1, heterosexualid\u00e1 o la bisexualid\u00e1), les persones pansexuales consideren que'l conceutu del x\u00e9neru nun ye un elementu qu'entra en xuegu a la de sentir atraici\u00f3n (d'ende'l \u00abindependientemente del x\u00e9neru\u00bb de la so definici\u00f3n).\nCola bisexualid\u00e1.\nDende un puntu de vista lliteral, la bisexualid\u00e1 enti\u00e9ndese como \u00abatraici\u00f3n escontra dos x\u00e9neros\u00bb (prefixu \"bi-\", \u00abdos\u00bb), polo que s'estrema del toos\u00bb de la pansexualid\u00e1. Nel contestu del dualismu de x\u00e9neru, los dos x\u00e9neros oxeto de l'atraici\u00f3n de la bisexualid\u00e1 son el mascul\u00edn y el femen\u00edn; la pansexualid\u00e1 nesti contestu reconoz qu'hai m\u00e1s de dos x\u00e9neros y que la identid\u00e1 y espresi\u00f3n de x\u00e9neru son flexibles y fluy\u00edes. \nA pesar del conceutu de bisexualid\u00e1 entendida como \u00abatraici\u00f3n escontra homes y muyeres\u00bb que predomina nel imaxinariu coleutivu, activistes bisexuales definen la so orientaci\u00f3n como \u00abatraici\u00f3n escontra dos x\u00e9neros\u00bb (non necesariamente los x\u00e9neros binarios), \u00abescontra m\u00e1s d'un x\u00e9neru\u00bb, \u00abescontra tolos x\u00e9neros\u00bb o \u00abescontra'l mesmu x\u00e9neru y distintos\u00bb.\nDelles persones consideren la pansexualid\u00e1 como una ca\u00f1a de la bisexualid\u00e1 (\u00abparag\u00fces de la bisexualid\u00e1\u00bb), anque dellos estudios proponen que s'investigue si, otra manera, la bisexualid\u00e1 puede definise como un componente de la pansexualid\u00e1.\nPer otru llau, nun estudiu realiz\u00e1u a unes 700 persones bisexuales n'Estaos Xun\u00edos, atop\u00f3se que \u00abla met\u00e1 de los participantes bisexuales ya identificaos cola bisexualid\u00e1 escoy\u00f3 etiquetes alternatives como \"queer\", \"pansexual\", \"pansensual,\" \"polifiel,\" \"ambisexual,\" \"polisexual,\" o identidaes personalizaes como \"\"byke\" o \"bif\u00edlico\"\"\u00bb.\nCola polisexualid\u00e1.\nLa polisexualid\u00e1 def\u00ednese como \u00abl'atraici\u00f3n escontra persones de m\u00e1s de dos x\u00e9neros\u00bb. Magar la pansexualid\u00e1 se desliga el conceutu del x\u00e9neru y\u00e1 que nun lo considera un factor a la de sentir l'atraici\u00f3n, una persona pansexual puede sentir potencialmente atraici\u00f3n escontra persones de cualquier x\u00e9neru, polo que nun esiste una llimitaci\u00f3n como la de la polisexualid\u00e1.\nCola omnisexualid\u00e1.\nLa omnisexualid\u00e1 ye l'atraici\u00f3n escontra tolos x\u00e9neros. A pesar de qu'una persona pansexual puede sentir potencialmente atraici\u00f3n escontra persones de tolos x\u00e9neros, hai que tener en cuenta'l matiz de la so definici\u00f3n (\u00abatraici\u00f3n independiente del x\u00e9neru\u00bb). Asina, pa una persona omnisexual el x\u00e9neru forma parte de l'atraici\u00f3n, ente que pa una persona pansexual non.\nDiscriminaci\u00f3n.\nLes persones pansexuales enfrentar a discriminaci\u00f3n per parte d'otros miembros de la comunid\u00e1 LGBT. A les persones pansexuales acus\u00f3se-yos de \u00abevitar etiquetase como bisexual pa evitar los estereotipos asociaos\u00bb, acusaciones que la comunid\u00e1 pansexual considera prexuicioses y una forma de borr\u00e1u pansexual, lo cual dirixe a la estigmatizaci\u00f3n de la pansexualid\u00e1. Delles persones pansexuales tami\u00e9n rellataron atopar problemes a la de salir del armariu y esplicar lo que ye la pansexualid\u00e1.\nOtros prexuicios derivaos de la etimolox\u00eda de la pallabra ye'l pensar que les persones pansexuales atr\u00e1i-yos 039;'tol mundu\" o que la pansexualid\u00e1 incl\u00fai parafilias como la bestialid\u00e1, pedofilia o necrofilia; dambes idees fueron desment\u00edes pola comunid\u00e1 pansexual."}
{"id": "143113", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143113", "title": "Karol G", "text": "Carolina Giraldo Navarro conocida art\u00edsticamente como Karol G, ye una cantante colombiana de trap y reguet\u00f3n.\nBiograf\u00eda.\nInicio de la so vida y debut.\nCarolina Giraldo Navarro naci\u00f3'l 14 de febreru de 1991. El so padre tami\u00e9n yera m\u00fasicu y dende ne\u00f1a tuvo una cercan\u00eda cola flauta. Mientres la so infancia particip\u00f3 nel reality Factor XS y en 2010 pas\u00f3 a ser corista de Reykon. En 2016 debut\u00f3 cola tema \"301\" xunto a Reykon, que aport\u00f3 a n\u00famberu unu en delles canales de televisi\u00f3n y estaciones de radio. Estudi\u00f3 nel colexu priv\u00e1u Calasanz Femen\u00edn Medell\u00edn. Giraldo estudi\u00f3 m\u00fasica na Universid\u00e1 d'Antioquia, alcontrada en Colombia. Nel a\u00f1u 2006, per primer vegada, robl\u00f3 col so nome art\u00edsticu, Karol G.\nEn 2014 llanza'l so cantar Amor de Dos, xunto a Nicky Jam, cantar que cunta con m\u00e1s de 10000 millones de reproducciones en YouTube y tuvo enforma \u00e9situ a nivel nacional.\nEn 2014, so la mira del so anterior \u00e9situ col llanzamientu de los sos dos senciellos; \"Ricos Besos\" y \"Ma\u00f1ana\", en collaboraci\u00f3n con Andy Rivera, que tuvo m\u00e1s \u00e9situ que'l cantar anterior n'el emisores de toles rexones del pa\u00eds, y cuenta con m\u00e1s de 94.000.000 de reproducciones en YouTube.\nNel a\u00f1u 2015 llanz\u00f3 la so propia adautaci\u00f3n del cantar d'Andr\u00e9s Calamaro \"Mil hores\", titulada \"Y\u00e1 non te creo\", que tuvo un \u00e9situ moder\u00e1u n'el emisores colombianes. Tiempu dempu\u00e9s llanz\u00f3'l so senciellu \" Te qui\u00e9rolo faer\", xunto a De La Ghetto. En marzu del 2016, llanz\u00f3'l so cantar \"Casi Nada\", y n'abril del mesmu a\u00f1u debut\u00f3 \"Mo\u00f1ecu De Lego\"\nApocay\u00e1 llanza'l so \u00e9situ \"Agora ll\u00e1mame\" xunto a Bad Bunny, siendo una sensaci\u00f3n nel trap. Poco dempu\u00e9s nel mesmu a\u00f1u, llanza'l so senciellu \"A Ella\", un de los sos cantares m\u00e1s sonaos hasta'l momentu y cola que-y lleg\u00f3 a cada rinc\u00f3n del continente y con esta fixo una xira a nivel internacional. Depu\u00e9s llanz\u00f3 senciellu con Kevin Rold\u00e1n llam\u00e1u \"Yes el mio tou\", teniendo un gran \u00e9situ en Youtube.\nA finales del 2017 llanz\u00f3'l so primer \u00e1lbum llam\u00e1u Unstoppable, teniendo una escelente aceptaci\u00f3n y aprobaci\u00f3n. \nEn 2018 llogr\u00f3 ent\u00e1 m\u00e1s reconocencia internacional colos sos senciellos Pineapple, La mio cama suena y una collaboraci\u00f3n con Shaggy."}
{"id": "143114", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143114", "title": "Cristina Fallar\u00e1s", "text": "Cristina Fallar\u00e1s S\u00e1nchez ye una escritora y periodista espa\u00f1ola, defensora de los derechos de la muyer. Dende setiembre de 2016 a febreru de 2017 foi direutora de Diario 16 dixital. En xunetu de 2018 ye escoyida conseyera de RTVE.\nTrayeutoria.\nEstudi\u00f3 periodismu na Universid\u00e1 Aut\u00f3noma de Barcelona.\nPeriodista.\nFoi redactora xefe de la edici\u00f3n catalana de \"El Mundo\" y trabay\u00f3 tami\u00e9n na Cadena Ser, Radio Nacional d'Espa\u00f1a, \"El Peri\u00f3dicu de Catalu\u00f1a\", Antena 3 TV y Telecinco. \nParticip\u00f3 nel dise\u00f1u de la redaici\u00f3n del proyeutu period\u00edsticu del diariu \"ADN\", perteneciente al Grupu Planeta, del que foi cofundadora y onde exerci\u00f3 de subdireutora. En 2008, tando nel so octavu mes d'embaranzu, foi despidida de \"ADN\", precisamente del diariu qu'hab\u00eda confundado y del que nesi momentu yera subdireutora. Dende'l 27 de payares de 2006 hasta'l 19 de febreru de 2012 caltuvo un blogue coles sos reflexones y esperiencies. \nEn payares de 2012, seg\u00fan ella mesma rellat\u00f3 nun art\u00edculu, foi desanunciada de la so vivienda porque, tando en paru dende 2008, nun pudo pagar la hipoteca contraida col BBVA. \nNos \u00faltimos a\u00f1os particip\u00f3 como analista en distintos programes televisivos.\nEn setiembre de 2016 foi nomada direutora de \"Diario 16\" (dixital). En febreru de 2017 anunci\u00f3 la so dimisi\u00f3n apuntando dende la so cuenta de Twitter que les condiciones llaborales propuestes pola empresa editora resultaben inaceptables. La empresa emiti\u00f3 una nota fechada'l 14 de febreru se\u00f1alando que conoci\u00f3 poles redes sociales que Fallar\u00e1s dexaba la direici\u00f3n del mediu y que s'empecipiaba un nuevu aldu con un equipu directivu, ent\u00e1 non oficial, \"espertu en Periodismu y Comunicaci\u00f3n y que fuxa de protagonismos personalizaos y de sensacionalismos.\"\nEl 27 d'abril de 2018 llanz\u00f3'l hashtag #cuentalo que se convirti\u00f3 nun fen\u00f3menu internacional. Cientos de miles de muyeres siguir rellatando les agresiones sexuales que sufrieren.\nDende xunetu d'esti \u00faltimu a\u00f1u ye conseyera de RTVE.\nNovelista.\nFoi pionera na edici\u00f3n de llibros dixitales. \nEn 2011 public\u00f3 la novela \"Les ne\u00f1es perd\u00edes\" (2011) gan\u00f3-y dos premios y convertir na primer muyer en ganar el Hammett que da la Selmana Negra de Xix\u00f3n. Tami\u00e9n foi gallardoniada la so novela curtia \"\u00daltimos d\u00edes nel Puestu del Este\".\nDefensa de los derechos de les muyeres.\nDende marzu de 2011 hasta xunu de 2015 foi una de los autores de \"Elles\" el blogue del diariu \"El Mundo\" sobre derechos de les muyeres y igualdad. Fallar\u00e1s defende l'abolici\u00f3n de la prostituci\u00f3n.\nFallar\u00e1s forma parte del coleutivu art\u00edsticu fund\u00e1u por Fernando Mar\u00edas Amondo, llam\u00e1u \"F\u00edos de Mary Shelley\". Con \u00e9l, particip\u00f3 nes sesiones d'homenaxe a la pionera feminista Mary Wollstonecraft y nel llibru titul\u00e1u \"Wollstonecraft. F\u00edes del horizonte\", onde tami\u00e9n figuren otros escritores como Espido Freire, Paloma Pedrero, Nuria Varela, Cristina Cerrada, Eva D\u00edaz Riobello, Mar\u00eda Zaragoza, Raquel Lanseros y Vanessa Montfort.\n\u00c1mbitu pol\u00edticu.\nNel \u00e1mbitu pol\u00edticu form\u00f3 parte del grupu fundador del movimientu c\u00edvicu Catalunya Segle XXI, impuls\u00e1u por Pasqual Maragall fund\u00e1u en 1999. En xunetu de 2018 ye nomada conseyera de RTVE a instancies del part\u00edu Podemos."}
{"id": "143115", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143115", "title": "Alisson Becker", "text": "Alisson Ramses Becker , tami\u00e9n conoc\u00edu a cencielles como Alisson, ye un futbolista brasilanu. Desempe\u00f1ar na posici\u00f3n de portera y el so actual equipu ye l'A. S. Roma de la Serie A d'Italia. Empecipi\u00f3 la so carrera deportiva nel S. C. Internacional en 2013, depu\u00e9s de xunise al so equipu xuvenil en 2008, ganando cinco Campeonatu Ga\u00facho cola camiseta del Inter. En 2016 foi tresfer\u00edu a la Associazione Sportiva Roma que pag\u00f3 7,5 millones d'euros pol so pase. \nCola seleici\u00f3n de f\u00fatbol de Brasil particip\u00f3 en nueve alcuentros, pola Clasificaci\u00f3n de Conmebol pa la Copa Mundial de F\u00fatbol de 2018 y pola Copa Am\u00e9rica 2016. Coles categor\u00edes inferiores de la seleici\u00f3n gan\u00f3 la Copa Sendai en 2009 y el Torn\u00e9u Esperances de Toulon en 2011.\nVida privada.\nAlisson naci\u00f3 na ciud\u00e1 de Novo Hamburgo el 2 d'ochobre de 1992, f\u00edu de Jos\u00e9 Agostinho Becker y Magali Lino de Souza. Ye hermanu del tami\u00e9n porteru Muriel Gustavo Becker, quien defende la porter\u00eda del Internacional al igual qu'Alisson. En 2015, con ventid\u00f3s a\u00f1os, cas\u00f3se con Nat\u00e1lia Loewe.\nTrayeutoria.\nS. C. Internacional.\nNac\u00edu en Novo Hamburgo, Rio Grande do Sul, xunir al equipu xuvenil del S. C. Internacional en 2002, a los diez a\u00f1os. Realiz\u00f3'l so deb\u00fa col primer equipu'l 6 de febreru de 2013, nel part\u00edu de visitante frente a C. E. Lajeadense que remat\u00f3 con una derrota 0:1, d\u00edes dempu\u00e9s apost\u00f3'l part\u00edu contra Cruzeiro E. C. que termin\u00f3 empat\u00e1u 1:1. \nMientres este mesma campa\u00f1a debut\u00f3 nun torn\u00e9u nacional, la Copa de Brasil, nun alcuentru d'ida pola segunda fase ante'l Santa Cruz Futebol Clube que remat\u00f3 empat\u00e1u 0:0. Na lliga dom\u00e9stica'l so club termin\u00f3 na decimotercer posici\u00f3n tres once victories, quince empates y dolce ganes. Cerr\u00f3 la so primer temporada nel Inter con ventinueve alcuentros apostaos y trenta goles recib\u00edos. Ente'l 2014 y 2015 comparti\u00f3 l'arcu col m\u00edticu arqueru Dida. Nel Campeonatu Brasilanu 2014 fixo una aceptable campa\u00f1a xunto al so equipu quedando asina 3ero nel acumul\u00e1u clasificando a la Copa Libertadores 2015. \nPola Copa Libertadores 2015 integr\u00f3 \u00abGrupu 4\u00bb xunto a Emelec, la Universid\u00e1 de Chile y The Strongest, terminando primeru na tabla de posiciones y clasificando a octavos de final. En gan\u00e1ndo-y al Atl\u00e9ticu Mineiro n'octavos y a Santa Fe en cuartos, l'Internacional lleg\u00f3 a semifinales, onde qued\u00f3 esaniciando a manes de Tigres UANL en ganando de llocal por 2:1 y perder por 3:1 en M\u00e9xicu.\nTres esta bona campa\u00f1a, Alisson foi pretend\u00edu pola A. S. Roma, inclusive esto aport\u00f3 a anunci\u00e1u por dellos peri\u00f3dicos italianos, sicas\u00ed les negociaciones nun espolletaron. Cola llegada d'Arxel como nuevu entrenador, Alisson convertir nel tercer capit\u00e1n del equipu, detr\u00e1s d'Andr\u00e9s D'Alessandro y Alex. Les sos declaraciones sobre'l club fueron: \nEl 28 d'ochobre 2015, l'axente del porteru Allison. que seis clubes d'Europa ten\u00eden entam\u00e1u fichar al xugador pa la pr\u00f3xima temporada. En marzu de 2016, ye incluy\u00edu na llista del diariu espa\u00f1ol AS \u00abLos once xugadores llatinoamericanos que van destacar nos pr\u00f3ximos a\u00f1os\u00bb.\nA. S. Roma.\nEl 17 de mayu de 2016, fich\u00f3 pol l'A. S. Roma que pag\u00f3 cerca de 7,5 millones d'euros (aproximao 32,5 millones de reales) pol so trespasu. Realiz\u00f3'l so deb\u00fa'l 2 d'agostu nel alcuentru amistosu ante'l Liverpool F. C. que termin\u00f3 2:1 a favor de la escuadra italiana. Na so primer temporada como \"giallorosso\", xug\u00f3 tolos part\u00edos cola A. S. Roma na Lliga Europa de la UEFA y de la Copa Italia, onde l'equipu italianu foi esanici\u00e1u n'octavos de final y semifinales, respeutivamente. Na Serie A foi suplente de Wojciech Szcz\u0119sny.\nSeleici\u00f3n nacional.\nInclusive antes de xugar pal Internacional, Alisson apost\u00f3 dellos torneos con distintes categor\u00edes de la seleici\u00f3n de Brasil, gan\u00f3 la Copa Sendai y el Torn\u00e9u Esperances de Toulon, en dambos campeonatos foi titular. Particip\u00f3 na Copa Mundial de F\u00fatbol Sub-17 de 2009, y a pesar de que la seleici\u00f3n cuntaba cola presencia de Neymar, foi esaniciada en primer ronda. Delles fontes comunicaron que'l t\u00e9unicu Luiz Felipe Scolari ten\u00eda entam\u00e1u llamar a Alisson p'apostar la Copa Mundial de F\u00fatbol de 2014 y asina da-y esperiencia, daqu\u00e9 que finalmente nun asocedi\u00f3. Becker realiz\u00f3'l so deb\u00fa cola \"canarinha\" nos amistosos contra Costa Rica y Estaos Xun\u00edos, alcuentros nos que foi suplente. \nDebut\u00f3'l 13 d'ochobre de 2015, nun alcuentru ante la seleici\u00f3n de Venezuela que remat\u00f3 con marcador 3:1 a favor de Brasil correspondiente a les eliminatories cam\u00edn de Rusia 2018. Coles mesmes, defendi\u00f3 la porter\u00eda del \"scratch\" nos part\u00edos contra Arxentina y Per\u00fa. Sobre'l so convocaci\u00f3n a la seleici\u00f3n, Becker dixo: \u00abYe un honor. Dende'l momentu qu'unu llega dase cuenta de que'l nivel y la competitivid\u00e1 son demasi\u00e1u altos. Cuando nos afitamos nel nuesu pechu vemos cinco estrelles, ye un escudu bien fuerte\u00bb.\nEn 2015, foi convoc\u00e1u por Dunga p'apostar una nueva edici\u00f3n de la Copa Am\u00e9rica onde enfrent\u00f3 a los escoy\u00edos de Per\u00fa, Ecuador y Hait\u00ed. Mientres el torn\u00e9u recibi\u00f3 dos goles en contra en tres alcuentros, ente ellos el pol\u00e9micu gol cola mano del peruanu Ra\u00fal Ruid\u00edaz, que signific\u00f3 la eliminaci\u00f3n de la escuadra brasilana na na primer fase con tan solu cuatro puntos.\nEstad\u00edstiques.\nClubes.\nLa siguiente tabla detalla los alcuentros apostaos por Becker nos clubes nos que milit\u00f3."}
{"id": "143116", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143116", "title": "David Ospina", "text": "David Ospina Ram\u00edrez ye un .\nTrayeutoria.\nAtl\u00e9tico Nacional.\nLa carrera futbol\u00edstica de David arrinc\u00f3 nel Atl\u00e9tico Nacional. En 2005 foi-y ufiert\u00e1u un contratu profesional por 3 a\u00f1os. A partir de la so primer campa\u00f1a como profesional ocup\u00f3'l so puestu na primer plant\u00eda, Y con solu 17 a\u00f1os foi campe\u00f3n col equipu nel Apertura 2005. \nNel 2007, Ospina con 19 a\u00f1os foi una de les figures del Nacional que foi bicampe\u00f3n del f\u00fatbol colombiano (Apertura 2007 y Finalizaci\u00f3n 2007). Pal a\u00f1u 2008 y\u00e1 amenaba l'inter\u00e9s de clubes europeos pol so gran desempe\u00f1u, y finalmente dar\u00edase'l so trespasu al f\u00fatbol europeo fichando pol Niza de Francia. Ospina terminar\u00eda con 97 part\u00edos xugaos nel equipu colombianu, a la fin foi vend\u00edu al niza franc\u00e9s por una cifra de 2.4 millones d'euros.\nOGC Niza.\nEn xunu \u00e9l foi'l meyor contratu col Niza de la lliga francesa por un t\u00e9rminu de cuatro a\u00f1os, hasta 2012. a la ed\u00e1 de 19 a\u00f1os por una suma alredor de 2 millones de \u20ac, por cuenta del so bon trabayu, el so contratu foi anov\u00e1u hasta 2013. \nSicas\u00ed, Ospina desempe\u00f1\u00f3se como un sustitutu de Lionel Letizi mientres los primeros meses de la so carrera, antes d'aprucir nel primer equipu. Frederic Antonetti, el xerente de Niza que traxo Ospina al club, diz: \"Tien tou lo necesario pa ser un meyor porteru \u00c9l ye bonu nel aire y \u00e9l ye bonu nel suelu Tien esi daqu\u00e9 extra pa ser un campe\u00f3n... Hugo Lloris foi un porteru-est\u00e1ndar internacional, de cuenta que ye David.\nA mediaos de la temporada 2012/13, volvi\u00f3 anovar el so contratu por 2 a\u00f1os col Niza a pesar de les ufiertes que recibi\u00f3 de les lligues d'Inglaterra, Italia y Espa\u00f1a. \nOspina xugar\u00eda un total de 199 alcuentros col equipu franc\u00e9s, pa depu\u00e9s ser fich\u00e1u pol Arsenal de la Premier League. Dempu\u00e9s de les actuaciones de la Copa Mundial de Ospina y los sos refugos d'una estensi\u00f3n del so contratu, que taba vencey\u00e1u a munchos equipos europeos, ente ellos fuertemente vencey\u00e1u al Atl\u00e9tico de Madrid.\nArsenal F.C..\nEl 27 de xunetu de 2014 faise oficial la llegada al Arsenal por una cifra cercana a los 4 millones d'euros, el xugador robla por 5 temporaes col conxuntu ingl\u00e9s. Ospina llam\u00f3 l'atenci\u00f3n d'Arsene Wenger gracies a les sos grandes actuaciones na seleici\u00f3n colombiana. Gracies a les sos fant\u00e1stiques actuaciones, consigui\u00f3 la titularid\u00e1 nel equipu \"Gunner\".\nArsenal revel\u00f3 que Ospina vistir\u00eda la camiseta n\u00b0 13 pal club, usada por Emiliano Viviano. El 23 de setiembre de 2014, Ospina fixo'l so deb\u00fa col Arsenal nel part\u00edu de Copa de la Lliga contra'l Southampton, con una derrota 1-2 en casa. \u00c9l fixo la so segunda apaici\u00f3n nel Arsenal el 1 d'ochobre nel so part\u00edu de la fase de grupos de la Lliga de Campeones en casa ante'l Galatasaray, en sustituci\u00f3n d'Alexis S\u00e1nchez dempu\u00e9s de que Wojciech Szcz\u0119sny fuera espuls\u00e1u por una falta sobre Burak Yilmaz. Ospina reconoci\u00f3'l penal anque foi gol pero l'Arsenal gan\u00f3 4-1, faciendo delles paraes de vital importancia nel procesu. N'ochobre, Ospina sufri\u00f3 una mancadura nel zanca que la caltendr\u00eda a cabu con eficacia pal restu del a\u00f1u, 3 meses. El 11 de xineru de 2015, Ospina fixo'l so deb\u00fa na Premier League con part\u00edu completu y caltuvo la so porter\u00eda en cero.\nOspina anque nun empezar teniendo continuid\u00e1, nel 2015 asumi\u00f3 la titularid\u00e1 de la Premier League y la Champions League onde lleg\u00f3 col so equipu hasta octavos de final quedando esanici\u00e1u pol M\u00f3naco, en dolce part\u00edos de Lliga gan\u00f3 once recibiendo solu ocho goles y en seis part\u00edos sacando'l so arcu en cero. Ye'l xugador con mayor porcentaxes en tola historia de Premier League con un 91,7% equivalente a los once victories en dolce part\u00edos.\nYe suplente'l 30 de mayu onde queda campe\u00f3n de la FA Cup consiguiendo'l segundu t\u00edtulu col Arsenal y terminando una escelente primer temporada col club ingl\u00e9s.\nEl 2 d'agostu se coronaria campe\u00f3n de la Community Shield al gana-y por 1 a 0 al Chelsea FC, gan\u00e1ndola per segunda vegada consecutiva a pesar de qu'esta vegada nun foi convoc\u00e1u.\n&lt;br&gt;El so deb\u00fa na temporada seria'l 16 de setiembre pola primer fecha de la Champions League na derrota 2-1 frente a Dinamo Zagreb como visitantes.\nXugar\u00eda na temporada 12 part\u00edos recibiendo 17 goles, na cual la mayor\u00eda de part\u00edos seria suplente del arqueru Petr Cech.\nOspina fixo'l so primer part\u00edu pal Arsenal na temporada 2016-17 nel primer part\u00edu de la fase de grupos de la Champions League, de visitantes frente al campe\u00f3n franc\u00e9s Paris Saint-Germain, siendo la figura del part\u00edu nel que'l so equipu igual a un gol; Ospina foi emponder\u00e1u por munches salvaes que fizo pal so equipu, sobremanera contra'l delanteru Edinson Cavani.\nSeleici\u00f3n nacional.\nFixo parte de la n\u00f3mina cola Seleici\u00f3n de f\u00fatbol de Colombia Sub-20 na Copa Mundial de F\u00fatbol Xuvenil de 2005, otramiente, y\u00e1 recibi\u00f3 convocatories pa faer parte de la seleici\u00f3n de mayores. Nesta, apoderar del puestu nes Eliminatories pa la Copa Mundial de Sud\u00e1frica 2010, am\u00e1s apoder\u00f3se de la porter\u00eda y gan\u00f3se l'enfotu de l'afici\u00f3n colombiana, a pesar de la so curtia ed\u00e1.\nEl 6 de xunu de 2011 foi convoc\u00e1u pol t\u00e9unicu Hern\u00e1n Dar\u00edo G\u00f3mez pa xugar na Copa Am\u00e9rica 2011 que se realiz\u00f3 n'Arxentina.Sicas\u00ed, nel entrenamientu del martes 28 de xunu, sufri\u00f3 un choque col delanteru Hugo Rodallega, que-y caus\u00f3 una quebra nel tabique nasal, polo que tuvo incapacitado por 15 d\u00edes. Nel so reemplazu foi convoc\u00e1u Nelson Fernando Ramos; por esta mancadura nun pudo xugar los part\u00edos na Copa Am\u00e9rica. Na d\u00e9cimu sesta fecha de les eliminatories al mundial del 2014 foi titular na iguald\u00e1 3 a 3 frente a la seleici\u00f3n chilena nel part\u00edu que confirm\u00f3 la vuelta de la seleici\u00f3n colombiana a una copa del mundu depu\u00e9s de 16 a\u00f1os. \nOspina foi convoc\u00e1u por Jos\u00e9 Pekerman p'apostar les Eliminatories al Mundial Brasil 2014, apostando los 16 part\u00edos como titular y ser\u00eda escoy\u00edu como'l Meyor Arqueru de les eliminatories, con solu 13 goles encaxaos tendr\u00eda la valla menos vencida del procesu.\nEl 13 de mayu de 2014 foi incluy\u00edu pol entrenador Jos\u00e9 Pekerman na llista preliminar de 30 xugadores con mires a la Copa Mundial de F\u00fatbol de 2014. Finalmente, foi escoy\u00edu na n\u00f3mina definitiva de 23 xugadores el 2 de xunu.\nEl 11 de mayu de 2015 foi escoy\u00edu por Jos\u00e9 Pekerman nos 30 pre-convocaos p'apostar la Copa Am\u00e9rica 2015.\nFoi escoy\u00edu na n\u00f3mina definitiva de 23 xugadores el 30 de mayu.\nEl 14 de mayu de 2018 foi incluy\u00edu pol entrenador Jos\u00e9 Pekerman na llista preliminar de 35 xugadores p'apostar la Copa Mundial de F\u00fatbol de 2018.\nEstad\u00edstiques.\n Actualiz\u00e1u al postreru part\u00edu xug\u00e1u'l 3 de mayu de 2018.\nVida personal.\nDavid Ospina ta cas\u00e1u con Jessica Sterling dende 2012. Tienen una f\u00eda llamada Duce Mar\u00eda y un f\u00edu llam\u00e1u M\u00e1ximiliano.\nAngua\u00f1o moren en Londres, Inglaterra.\nLa so hermana ye Daniela Ospina (xugadora del V.P. Madrid de voleibol de la m\u00e1xima divisi\u00f3n espa\u00f1ola, Superliga) y ye excu\u00f1ado del xugador del FC Bayern M\u00fcnchen, James Rodr\u00edguez."}
{"id": "143117", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143117", "title": "El marginal", "text": "El Marginal ye una serie de televisi\u00f3n arxentina de x\u00e9neru drama policial creada por Underground, escrita por Adri\u00e1n Caetano y empobinada por Luis Ortega, con Sebasti\u00e1n Ortega como productor executivu. Estrenar na Televisi\u00f3n P\u00fablica Arxentina el 2 de xunu de 2016, con bien bona cr\u00edtica per parte de la prensa especializada. Dende'l 7 d'ochobre de 2016, tami\u00e9n s'atopa disponible na plataforma de Netflix. En Llatinoam\u00e9rica empezar a emitir el 30 de xineru de 2018, al travi\u00e9s d'Universal Channel.\nA principios de 2017, confirm\u00f3se que TPA anov\u00f3 la serie pa una segunda temporada, que va ser una precuela. Asina lo comunic\u00f3 Sebasti\u00e1n Ortega mientres los Premios Tato y lo rearfirm\u00f3 m\u00e1s tarde el so hermanu Mart\u00edn, tami\u00e9n productor, al travi\u00e9s de Twitter.\nSinopsis.\nEl expolic\u00eda Miguel Palacios (Minuj\u00edn) ingresa como convicto na prisi\u00f3n de San Onofre con una identid\u00e1 falsa, Pastor, y una causa inventada. La so misi\u00f3n ye infiltrarse dientro d'una banda mista de presos y carceleros qu'opera dende adientro del penal. El grupu acaba de secuestrar a la f\u00eda adolescente d'un importante Xuez de la Naci\u00f3n y, poro, la misi\u00f3n de Miguel consiste en topar a los captores y afayar el paradoriu de la moza.\nN'afayando que s'atopa cautiva nun \u00e1rea de la c\u00e1rcel y llograr la so lliberaci\u00f3n, Miguel ye traicion\u00e1u, y queda tres les rexes como un reu m\u00e1s. Ensin testigos que conozan la so verdadera identid\u00e1 y arrodi\u00e1u polos peores delincuentes y asesinos, Miguel llueu va entender que nam\u00e1i escapando puede salvar la so vida y recuperar el so nome.\nFicha t\u00e9unica.\nExecutiva: Gustavo Errico\n Silvina Olschansky (Cap. 1-6)\nJos\u00e9 Luis Artale\nMauro P\u00e9rez Gim\u00e9nez \u2013 Juli\u00e1n Iribarne \u2013 Sebasti\u00e1n Aristimu\u00f1o\nRa\u00fal Recalde \u2013 Guillermo N\u00fa\u00f1ez\nde Vestuariu: Sabrina Guitelman\ny FX: Mariana Correa *Logger:\nMat\u00edas Errico\nSatsaid\nArq. Daniel Rub\u00edn"}
{"id": "143118", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143118", "title": "Sense8", "text": "Sense8 ye una serie web d'Estaos Xun\u00edos de ciencia ficci\u00f3n producida por Netflix y creada, escrita y empobinada poles Hermanes Wachowski y J. Michael Straczynski.\nLa primera temporada consta de 12 episodios, de 50-60 minutos de duraci\u00f3n y estren\u00f3se en Netflix, plataforma de \"streaming\" multimedia de la mesma productora, el 5 de xunu de 2015. La segunda temporada estren\u00f3se'l 23 d'avientu de 2016, con un cap\u00edtulu especial de navid\u00e1 de 2 hores. El restu de la temporada xubir a Netflix el 5 de mayu de 2017. Les cr\u00edtiques d'esta segunda temporada fueron bien bones, inclusive ameyorando les de la primera. Sicas\u00ed, por motivos econ\u00f3micos, el 1 de xunu d'esi mesmu a\u00f1u (2017), Netflix anunci\u00f3 la cancelaci\u00f3n de la serie, dexando abierta la trama.\nAnte les presiones en redes sociales per parte de los fans y tres di\u00e1logu ente les Hermanes Wachowski y Netflix, el 29 de xunu anunci\u00f3se que Netflix va producir un cap\u00edtulu final de serie de dos hores de duraci\u00f3n, nel que se van resolver les inc\u00f3gnites. El so estrenu foi'l 8 de xunu de 2018.\nLana y Lilly Wachowski, conoc\u00edes como les hermanes Wachowski, fueron responsables de la mayor parte de la direici\u00f3n de la serie, ente que'l restu foi dirix\u00edu por un n\u00famberu de persones que y\u00e1 collaboraren con elles nel pas\u00e1u, incluyendo al codireutor de \"Cloud Atlas\", Tom Tykwer.\nLa trama xira alredor d'ocho desconoc\u00edos, ca\u00fanu d'una parte distintu del mundu, que de s\u00f3pitu se conecten mental y emocionalmente y son capaces de sentir, ver y escuchar lo mesmo que l'otru. La serie esplora temes como la pol\u00edtica, la identid\u00e1, el racismu, la sexualid\u00e1, el x\u00e9neru y la relix\u00f3n.\nEl 8 d'agostu de 2015, (fecha que coincide col cumplea\u00f1os de los ocho personaxes principales dientro del universu de la serie) la cuenta oficial de Twitter de \"Sense8\" public\u00f3 un videu de los miembros del repartu anunciando que la serie fuera anovada por Netflix pa una segunda temporada, programada pal 2017.\nSinopsis.\n\"Sense8\" cunta la hestoria d'ocho desconoc\u00edos (Will, Riley, Capheus, Sun, Lito, Kala, Wolfgang y Nomi) de distintes cultures, races y orientaciones sexuales que, dempu\u00e9s d'esperimentar la tr\u00e1xica muerte d'una muyer al travi\u00e9s de visiones o sua\u00f1os, at\u00f3pense mental y emocionalmente coneutaos. Al travi\u00e9s d'esta conex\u00f3n, son capaces de comunicase, sentise y compartir les sos conocencies, idiomes y habilidaes. Mientres intenten afayar por qu\u00e9 t\u00e1n coneutaos y qu\u00e9 significa la so conex\u00f3n, reciben ayuda d'un home misteriosu llam\u00e1u Jonas, que ye otru \"sensate\". Sicas\u00ed, otru home llam\u00e1u \"Whispers\" intenta prindalos. \"Whispers\" utiliza'l mesmu poder telep\u00e1ticu que los protagonistes tienen pa entrar nes sos mentes, invadiendo los sos pensamientos y emociones. De la mesma esqu\u00edzase la so vida en ca\u00fana de les sos cultures y pa\u00edses seg\u00fan la so sexualid\u00e1.\nRepartu.\nPrincipal.\nLos ocho personaxes principales son llamaos \u00absensates\u00bb (senseight) y comparten el mesmu d\u00eda de nacencia, 8 d'agostu. Anque los actores mesmos t\u00e1n nel rangu d'ed\u00e1 d'ente 25 y 35\u00a0a\u00f1os, los sos personaxes tienen 27 a\u00f1os al empezar la serie.\nMientres la primer temporada, los personaxes nun se conocen f\u00edsicamente, pero apaecen xuntos en pantalla dada la so conex\u00f3n. Nesta primer temporada afondar na cultura y circunstancies de cada unu.\nM\u00fasica.\nTom Tykwer y Johnny Klimek, quien compunxeron m\u00fasica pa \"Cloud Atlas\" y tuvieron una contribuci\u00f3n menor na banda sonora de \"The Matrix Revolutions\" como parte de Pale 3, compunxeron la m\u00fasica de la serie, que foi orquestada por Gene Pritsker. La m\u00fasca foi grabada pola Orquesta Sinf\u00f3nica MDR. Ethan Stoller y Gabriel Isaac Mounsey, antes collaboradores de les Wachowski y de Tykwer respeutivamente, reciben creitu por componer m\u00fasica adicional. Stoller tami\u00e9n se desempe\u00f1\u00f3 como l'editor musical de la serie. El t\u00edtulu del cuartu episodiu de la serie, \u00abWhat's going on?\u00bb, referir a la lletra del cantar \u00abWhat's Up?\u00bb de 4 Non Blondes, que apaez na escena en que Nomi escapar del hospital. Cuando Nomi dixo qu'eses pallabres tuvieron n'el so cabeza toa'l d\u00eda, Amanita reconoci\u00f3'l cantar diciendo que yera'l cantar perfectu pa una lobotom\u00eda.\nReceici\u00f3n.\nLa receici\u00f3n de \"Sense8\" per parte de l'audiencia foi llargamente positiva. En Netflix, m\u00e1s de 500.000 usuarios calificaron la serie con un permediu de 4.1/5.\nLa cr\u00edtica profesional foi menos entusiasta pero aun as\u00ed recibi\u00f3 la serie favorablemente. Rotten Tomatoes, report\u00f3 una aprobaci\u00f3n de 69 % con una calificaci\u00f3n permediu de 5.8/10 basada en 35\u00a0opiniones. El consensu del sitiu diz \u00abdalgunos de los escenarios t\u00e1n en cantu de lo il\u00f3xico, pero la diversid\u00e1 de personaxes y les creatives interseiciones ente les sos hestories caltienen a \"Sense8\" convincente\u00bb.\nEn Metacritic, a la serie asign\u00f3se-y una puntuaci\u00f3n de 63/100, basada en 23\u00a0opiniones, indicando \u00abopiniones xeneralmente positives\u00bb.\nMenos d'ocho d\u00edes dempu\u00e9s del so estrenu, \"Variety\" report\u00f3 que la serie fuera Infracci\u00f3n de derechos d'autor copiada illegalmente m\u00e1s de 500.000 vegaes, a pesar de la so distribuci\u00f3n dixital."}
{"id": "143119", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143119", "title": "Gabriel Jesus", "text": "Gabriel Fernando Jesus ye un futbolista brasilanu, xuega como delanteru y el so actual equipu ye'l Manchester City de la Premier League d'Inglaterra. Tami\u00e9n ye parte de la Seleici\u00f3n de f\u00fatbol de Brasil.\nTrayeutoria.\nSE Palmeiras.\nTemporada 2014-15.\nNa temporada 2014-2015 xube al primer equipu del S.E Palmeiras cuayando grandes actuaciones consiguiendo 5 goles en 40 part\u00edos na so primer temporada.\nTemporada 2015-16.\nConsolidar nel primer equipu atrayendo l'inter\u00e9s de clubes como'l FC Barcelona o'l Manchester City. Gracies a los sos goles consigui\u00f3 llevantar el titulo de lliga.\nManchester City.\nTemporada 2016-17.\nEL club fai oficial la llegada del xugador pero permanez venc\u00edu nel S.E Palmeiras hasta xineru de 2017. El 1 de xineru incorporar a ordenar del entrenador Pep Guardiola.\nEl 13 de febreru de 2017 m\u00e1ncase ante'l AFC Bournemouth a los 15 minutos de xuegu. A final de temporada consigue marcar 7 goles en 10 part\u00edos\nTemporada 2017-18.\nEmpez\u00f3 bien enchufado al empiezu de la temporada consiguiendo la titularid\u00e1. Tres 17 part\u00edos consigui\u00f3 anotar 8 goles. El 31 d'avientu cai manc\u00e1u contra'l Crystal Palace a los 23 minutos de xuegu.\nSeleici\u00f3n nacional.\nXuveniles.\nGabriel foi parte de la seleici\u00f3n de Brasil nes categor\u00edes xuveniles sub-20 y sub-23.\nFoi convoc\u00e1u per primer vegada'l 28 de marzu de 2015, pol entrenador Alexandre Gallo pa ser parte d'un torn\u00e9u amistosu sub-20 n'Austria.\nDebut\u00f3 con Brasil el 13 d'abril, foi titular pa enfrentar a Qatar, anot\u00f3'l so primera gol cola seleici\u00f3n tres una gran xugada individual dende'l mediocampo. Depu\u00e9s enfrent\u00f3se a Honduras, ingres\u00f3 nel segundu tiempu, amos\u00f3 un bon nivel nuevamente pero perdieron 1 a 0.\nEl 15 de mayu foi convoc\u00e1u, pol nuevu entrenador Rog\u00e9rio Micale, pa defender la seleici\u00f3n de Brasil na Copa Mundial Sub-20 de Nueva Zelanda, foi-y asignada la camiseta n\u00famberu 10.\nViaxaron a Australia pa entrenar cerca de la sede mundialista, xugaron dos part\u00edos amistosos previos a la competici\u00f3n oficial, en dambos ganaron los suramericanos 1 a 0, contra Portugal y Australia. Gabriel foi titular en dambos.\nDebut\u00f3 a nivel mundial el 31 de mayu de 2015, foi'l so primer part\u00edu nuna competici\u00f3n oficial de seleiciones, xug\u00f3 como titular contra Nixeria, al minutu 4 anot\u00f3 un gol, pero los africanos impunxeron el so nivel y llograron dar vuelta l'alcuentru 2 a 1 antes de la media hora xugada, Gabriel brind\u00f3 una asistencia y el so compa\u00f1eru Judivan punxo l'empate transitoriu pa rematar el primer tiempu, finalmente reaccionaron y ganaron 4 a 2. Nel segundu alcuentru del grupu, volvi\u00f3 ser titular, esta vegada enfrentaron a Hungr\u00eda y ganaron 2 a 1 depu\u00e9s d'empezar en desventaxa. Nel \u00faltimu minutu, recibi\u00f3 una tarxeta mariella, y como nel primer part\u00edu tami\u00e9n recibi\u00f3 una, perdi\u00f3se'l postreru part\u00edu de la fase de grupos, que foi contra Corea del Norte, seleici\u00f3n a la que ganaron 3 a 0.\nN'octavos de final, enfrentar a Urugu\u00e1i, foi un part\u00edu pareyu nel que nun se convirtieron goles nos primeres 90 minutos, polo que fueron a una pr\u00f3rroga y el marcador remat\u00f3 igual. Decidi\u00f3se'l pasaxe a la siguiente instancia por aciu la execuci\u00f3n de penales, pel llau charr\u00faa, fall\u00f3'l so tiru Rodrigo Amaral, depu\u00e9s les 2 seleiciones anotaron ensin errar, y qued\u00f3-y el quintu penal a Gabriel, cola posibilid\u00e1 de decidir el part\u00edu, con un remate cruz\u00e1u venci\u00f3 la resistencia del arqueru Gast\u00f3n Guruceaga y ganaron 5 a 4.\nEl 14 de xunu, xugaron contra Portugal los cuartos de final, nuevamente nenguna seleici\u00f3n pudo marcar nel tiempu de xuegu, polo que depu\u00e9s d'una pr\u00f3rroga, fueron a penales. Gabriel foi'l cuartu ejecutante brasilanu, nun fall\u00f3 y convirti\u00f3 el tercer gol, los europeos fallaren dos veces, y nel so cuartu remate, nun pudieron marcar, polo que la definici\u00f3n foi ganada per Brasil 3 a 1.\nLa semifinal xug\u00f3'l 17 de xunu, Gabriel tuvo en cancha toa'l part\u00edu pa enfrentar a Senegal, seleici\u00f3n a la que ganaron con un contundente 5 a 0.\nL'alcuentru final pol t\u00edtulu, qued\u00f3 emparey\u00e1u con Serbia. Llevar a cabu'l 20 de xunu nel ante m\u00e1s de 25.300 espectadores nel Estadiu North Harbour, reci\u00e9n al minutu 70, abri\u00f3se'l marcador, pero a favor de los serbios, tres minutos dempu\u00e9s el so compa\u00f1eru Andreas Pereira empat\u00f3'l part\u00edu, y\u00e1 en tiempu cumpl\u00edu, l'entrenador Rog\u00e9rio Micale decidi\u00f3 sacar a Gabriel per primer vegada nel certame. Xugaron una pr\u00f3rroga, y cuando faltaben 2 minutos pa llegar a los penales, los serbios anotaron el gol definitivu y finalmente perdi\u00f3 Brasil 2 a 1.\nGabriel xug\u00f3 6 part\u00edos na Copa Mundial, toos como titular, convirti\u00f3 un gol y brind\u00f3 2 asistencies, dando 2 a\u00f1os de ventaya na categor\u00eda, cola posibilid\u00e1 de ser parte de la pr\u00f3xima xeneraci\u00f3n sub-20.\nEl 29 de xunu de 2016, foi confirm\u00e1u nel plantel definitivu pa defender a Brasil nos Xuegos Ol\u00edmpicos.\nXug\u00f3 como titular un amistosu contra Xap\u00f3n, previu a los XXOO, y ganaron 2 a 0.\nDebut\u00f3 nos Xuegos Ol\u00edmpicos de Rio de Janeiro el 4 d'agostu nel Estadiu Man\u00e9 Garrincha ante m\u00e1s de 69.300 espectadores, xug\u00f3 como titular contra Sud\u00e1frica nel primer part\u00edu del grupu, tuvo una clara ocasi\u00f3n de gol que fall\u00f3 y finalmente empataron 0 a 0.\nAbsoluta.\nEl 29 d'abril de 2016 foi acut\u00e1u per primer vegada por Dunga, nun plantel preliminar de la Copa Am\u00e9rica Centenariu. Finalmente nun foi confirm\u00e1u na llista definitiva y Brasil qued\u00f3 esanici\u00e1u na fase de grupos.\nEl 22 d'agostu, depu\u00e9s de ganar la medaya d'oru nos Xuegos Ol\u00edmpicos, foi cit\u00e1u pol nuevu entrenador, Tite, pa fechar FIFA de setiembre.\nDebut\u00f3 cola seleici\u00f3n el 1\u00b0 de setiembre, nel Estadiu Ol\u00edmpicu Atahualpa ante Ecuador, \u00fanica seleici\u00f3n invicta nes eliminatories. Foi titular cola camiseta n\u00famberu 9, al minutu 72, xener\u00f3 una xugada de peligru y cometi\u00e9ron-y una falta dientro del \u00e1rea, polo que l'\u00e1rbitru cobr\u00f3 penal, Neymar remat\u00f3 y anot\u00f3. Gabriel anot\u00f3'l so primer gol cola seleici\u00f3n absoluta de Brasil al minutu 87, minutos dempu\u00e9s, volvi\u00f3 marcar y l'alcuentru remat\u00f3 3 a 0.\nEstad\u00edstiques.\nClubes.\n Actualiz\u00e1u al 13 de mayu de 2018.\nSeleiciones.\n Actualiz\u00e1u al 2 de xunetu de 2018."}
{"id": "143120", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143120", "title": "X\u00e9neru non binariu", "text": "X\u00e9neru non binariu, tami\u00e9n conoc\u00edu como genderqueer, ye un t\u00e9rminu que designa a les identidaes de x\u00e9neru que nun s'asimilen nos espectros de los x\u00e9neru binarios (mascul\u00edn y femen\u00edn) y que t\u00e1n fora de la cisnormativid\u00e1, pudiendo manifestase como un abanicu de x\u00e9neros allo\u00f1aos de los x\u00e9neros binarios. El t\u00e9rminu nun tien de confundir se col t\u00e9rminu \"queer\", que designa a cualquier tipu de minor\u00eda sexual qu'ente baxu los par\u00e1metros de les identidaes LGBTI.\nIdentidaes non binaries.\nLes persones non binaries presenten una identid\u00e1 na que l'individuu nun s'identifica colos x\u00e9neros mascul\u00edn y femen\u00edn, pudi\u00e9ndose identificar con una amplia varied\u00e1 de x\u00e9neru que satisfaiga la so identid\u00e1. Les persones non binaries pueden o nun percibise a sigo mesmes como un individuu perteneciente parcial o totalmente a un x\u00e9neru, sin\u00f3n que presenten un tipu de inconformidad que-yos dexa atribuyir se carauter\u00edstiques especiales de determinaos x\u00e9neros pa satisfaer el so des\u00e9u d'identid\u00e1. Nel casu de que se perciba a sigo mesma como mascul\u00edn y femen\u00edn, esiste una identid\u00e1 bix\u00e9neru; si perc\u00edbese como un amiestu ente mascul\u00edn y femen\u00edn, y/o otros, ent\u00f3s esiste una identid\u00e1 panx\u00e9neru; si perc\u00edbese como un x\u00e9neru distintu al x\u00e9neru mascul\u00edn, al femen\u00edn o al nulu, ent\u00f3s perc\u00edbese como ax\u00e9neru o x\u00e9neru neutru.\nAx\u00e9neru.\nAx\u00e9neru ye una identid\u00e1 na que la persona nun s'identifica con neng\u00fan x\u00e9neru; polo que nun se considera dientro de les estipulaciones de neng\u00fan de los x\u00e9neros, y al nun identificase o conformase col x\u00e9neru asign\u00e1u al nacer, nin col equivalente opuestu a este, decide establecese como una persona que non \"si\u00e9ntese identificada\" nin home nin muyer.\nBix\u00e9neru y trix\u00e9neru.\nBix\u00e9neru ye un conceutu que describe la conducta d'una persona na que presenta una identid\u00e1 de x\u00e9neru cola cual identif\u00edcase a sigo mesmu como mascul\u00edn y como femen\u00edn, alteriando o non la so perceici\u00f3n de x\u00e9neru p'afaese a les circunstancies sociales.\nEl trix\u00e9neru carauterizar pola movilid\u00e1 d'un individuu como mascul\u00edn, femen\u00edn y un tercer x\u00e9neru (y\u00e1 s\u00eda un x\u00e9neru nulu, una combinaci\u00f3n de mascul\u00edn y femen\u00edn o dalguna otra identid\u00e1), determin\u00e1u pola circunstancies que presenta'l contestu nel que l'individuu at\u00f3pese.\nX\u00e9neru fluy\u00edu.\nX\u00e9neru fluy\u00edu ye una identid\u00e1 na que pueden allugase otres identidaes como la identid\u00e1 binaries, bix\u00e9neru y l'identid\u00e1 trix\u00e9neru, concentr\u00e1ndose na identid\u00e1 tantu binaria como nula. El x\u00e9neru fluy\u00edu establez periodos de transici\u00f3n imprecisos y variables nos que s'identifica como un x\u00e9neru y otros periodos nos que s'identifica como otru. El x\u00e9neru fluy\u00edu nun ye determin\u00e1u pola presencia de determinaes carauter\u00edstiques sexuales o pola orientaci\u00f3n sexual, sin\u00f3n por una busca constante de conformid\u00e1 na identid\u00e1 de x\u00e9neru. Ll\u00e1mase-y x\u00e9neru fluy\u00edu como una analox\u00eda a les carauter\u00edstiques de los fluy\u00edos de permanecer en constante movimientu.\nPanx\u00e9neru.\nPanx\u00e9neru ye una identid\u00e1 na que s'alluguen toles identidaes, anque d'una manera fixa y non variable como nel x\u00e9neru fluy\u00edu.\nOtros x\u00e9neros.\nTercer sexu.\nTercer sexu o tercer x\u00e9neru ye un conceutu utiliz\u00e1u pa referise a aquella persona con identid\u00e1 de x\u00e9neru que nun se clasifica dientro de la identid\u00e1 de x\u00e9neru mascul\u00edn y/o femenina, sin\u00f3n como un amiestu de dambos (denominada tercer x\u00e9neru). El tercer x\u00e9neru tami\u00e9n ye interpret\u00e1u como una identid\u00e1 de x\u00e9neru na que la persona perc\u00edbese como neutru o un amiestu ente mascul\u00edn y femen\u00edn. Una persona del tercer x\u00e9neru puede tener una espresi\u00f3n f\u00edsica que se rellacione con un x\u00e9neru determin\u00e1u o la combinaci\u00f3n de dambos x\u00e9neros, arreyando una discordancia del x\u00e9neru o un tipu de transici\u00f3n de x\u00e9neru. El \"kathoey\" suel identificase so los par\u00e1metros del tercer x\u00e9neru.\n\"Kathoey\".\nKathoey (Tailand\u00e9s: \u0e01\u0e30\u0e40\u0e17\u0e22, IPA: [ka\u0294t\u02b0\u0264\u02d0j]) ye un t\u00e9rminu tailand\u00e9s utiliz\u00e1u pa referise a una muyer transexual, o un home amuyer\u00e1u. Un kathoey pa reconfigurar el so x\u00e9neru, recurre a l'afeici\u00f3n del so cuerpu con tratamientos hormonales, cirux\u00edes y tratamientos de guapura. N'otros casos, un kathoey puede tar conforme col x\u00e9neru que-y foi determin\u00e1u al nacer, deseyando tener nam\u00e1i una apariencia femenina. Un kathoey pertenez al tercer x\u00e9neru, ye dicir clasif\u00edcase como un amiestu d'home y muyer."}
{"id": "143121", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143121", "title": "CNCO", "text": " en L'Habana, Cuba. Ye cantante, compositor, y guitarrista. Emigr\u00f3 a Tampa, Florida (Estaos Xun\u00edos) cola so familia. Angua\u00f1o sigue estudiando, recibiendo clases en llinia.\nTuvo a puntu de ser esanici\u00e1u de La Banda y\u00e1 que nun llogr\u00f3 la puntuaci\u00f3n necesaria, pero Ricky Martin dio-y una segunda oportunid\u00e1 y pas\u00f3 l'audici\u00f3n col so votu y el de los otros xueces (Laura Pausini y Alejandro Sanz).\nJoel Pimentel.\nJoel Pimentel de Lle\u00f3n naci\u00f3'l , n'Hesperia, California (Estaos Xun\u00edos). Ye'l segundu de cuatro hermanos d'una familia d'ascendencia mexicana. Termin\u00f3 los sos estudios en 2016.\nPresentar en La Banda col cantar \u00abCien oveja\u00bb, que nun-y favoreci\u00f3 primeramente; sicas\u00ed, los los xueces dex\u00e1ron-y que cantara otru cantar, que foi \u00abI See Fire\u00bb d'Ed Sheeran.\nZabdiel de Jes\u00fas.\nZabdiel de Jes\u00fas C\u00f3lon naci\u00f3'l , en Bayam\u00f3n, Puertu Ricu. Dende peque\u00f1u tuvo inter\u00e9s pola m\u00fasica, aprendiendo a tocar preseos como'l pianu, mandolina, bater\u00eda, guitarra y ukulele, ente otros. Na escuela cimera practicaba l'actuaci\u00f3n y el baille de ballet.\nZabdiel llogr\u00f3 un 90 % de los votos del p\u00fablicu col cantar \u00abMientes\u00bb del grupu Camila.\nCarrera.\nGanadores de La Banda.\nLos integrantes de la banda CNCO participaron nel concursu televisivu La Banda d'Univision, cre\u00e1u por Simon Cowell. L'oxetivu del programa yera buscar mozos talentosos pa xunilos y crear un fen\u00f3menu llatinoamericanu. El concursu ten\u00eda varies etapes nes cualos los concursantes ten\u00edense qu'enfrentar a distintos retos tales como aprender un cantar con coreograf\u00eda y grabar un videoclip en menos de 24 hores. Depu\u00e9s d'eses etapes quedaron 12 finalistes, que enfrent\u00e1ronse en grupos y de manera individual mientres trece selmanes. Los ganadores fueron electos por decisi\u00f3n del p\u00fablicu y los xueces del programa, Ricky Martin, Laura Pausini y Alejandro Sanz. La banda form\u00f3'l 13 d'avientu de 2015, nel \u00faltimu episodiu de la temporada. Mientres el programa interpretaron \u00e9sitos d'Ed Sheeran, Maluma, Chayanne, Man\u00e1, J Balvin y Justin Bieber, ente otros.\nEl premiu consist\u00eda nun contratu de grabaci\u00f3n con Sony Music Latin, y design\u00e1rase al raperu Wisin pa producir el so primer \u00e1lbum. Ricky Martin convertir nel so manejador.\nNa final interpretaron el cantar \u00abDevu\u00e9lvime'l mio coraz\u00f3n\u00bb. Dos selmanes dempu\u00e9s de ganar La Banda cantaron nuevamente esa tema en Times Square, mientres la celebraci\u00f3n d'A\u00f1u Nuevu 2016 de Univision.\nPrimer cita, l'\u00e1lbum deb\u00fa.\nEl 29 de xineru de 2016 llanzaron el so primer senciellu, \u00abTan f\u00e1cil\u00bb, que debut\u00f3 nel Latin Rhythm Airplay de Billboard nel n\u00famberu 25, na llista de Hot Latin Songs nel n\u00famberu 23; algam\u00f3 m\u00e1s palantre el 1 na carta de \"Airplay Latin\". El 30 de xineru de 2016 celebraron el so primer conciertu en The Fillmore Miami Beach.\nEl 12 de febreru empezaron la so xira como actu d'apertura nel One World Tour de Ricky Martin para dalgunos de los sos shows n'Estaos Xun\u00edos, incluyendo Hollywood, Florida y San Xuan de Puertu Ricu y partes d'Am\u00e9rica del Sur incluyendo Chile y Arxentina.\nEl 13 de mayu, llanzaron el so segundu senciellu \"Quixera\", qu'algam\u00f3'l so puntu m\u00e1ximu nes llistes llatines Hot Latin de Billboard nel n\u00famberu 29, y el videu'l 3 de xunu. Tami\u00e9n en mayu, cantaron l'himnu nacional nel Estadiu Yankee.\nEl 13 de xunetu, la banda tuvo seis nominaciones y ganaron cinco d'elles, nos Premiu Xuvent\u00fa.\nN'agostu, el so Fandom 'CNCOwners', votaron al primer llugar de la banda en \"Favorite New Latin Boy Band Poll\" de Billboard, con CD9 en segundu llugar y Dvicio terceru. El 23 d'agostu, Nun xuegu inspir\u00e1u en Pok\u00e9mon Go, llam\u00e1u 'CNCOGo', los aficionaos ecuatorianos atoparon el primer cantar, \"Cometa\". El 26 d'agostu, el so primer \u00e1lbum, Primer cita, Wisin, que trabay\u00f3 con Daddy Yankee, Jennifer Lopez y Ricky Martin, dixo sobre l'\u00e1lbum, \"Ye una uni\u00f3n de pa\u00edses y cultures, ye lo que nos calti\u00e9n creciendo porque la xente puede entender que podemos xunir distintos x\u00e9neros \". L'\u00e1lbum tien catorce canciones ya incl\u00fai un remix urbanu de \"Tan f\u00e1cil \" con Wisin y el cantar \"Quixera\" en versi\u00f3n balada col cantante espa\u00f1ol Abraham Mateo.\nEn payares, grabaron un nuevu videu musical pa un de los cantares de primera Cita, \"Pa namorate\", na Escuela d'Artes Visuales y Esc\u00e9niques Ram\u00f3n C. Cortines de Los Angeles. Foi produc\u00edu conxuntamente con Toyota y fan\u00e1ticos incluy\u00edos. El videoclip taba program\u00e1u pa ser tresmit\u00edu nel final de la temporada de La Banda'l 11 d'avientu, depu\u00e9s na p\u00e1xina llatina de Toyota en Facebook y en YouTube. Angua\u00f1o at\u00f3pense na so primer xira \"M\u00e1s all\u00e1 Tour\" por toa Llatinoam\u00e9rica, empez\u00f3 nel mes de febreru de 2017 en Bolivia.\nXires de conciertos.\n2016: \"One World Tour\" (Llatinoam\u00e9rica)"}
{"id": "143122", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143122", "title": "Abdelhak Nouri", "text": "Abdelhak Nouri ye un ex-futbolista neerland\u00e9s. Xugaba como mediu centru y el so primera y \u00faltimu equipu foi Amsterdamsche Football Club Ajax de la Eredivisie de los Pa\u00edses Baxos.\nPor cuenta de una arritmia nun part\u00edu amistosu de f\u00fatbol contra'l Werder Bremen, sufri\u00f3 da\u00f1u cerebral severu permanente.\nSeleici\u00f3n nacional.\nFoi internacional cola seleici\u00f3n de Pa\u00edses Baxos nes categor\u00edes sub-15, sub-16, sub-17, sub-18, sub-19, sub-20 y sub-21.\nEstad\u00edstiques.\nClubes.\n Actualiz\u00e1u al 14 de mayu de 2017."}
{"id": "143123", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143123", "title": "Bandera d'Inglaterra", "text": "La bandera d'Inglaterra ta formada pola cruz de San Jorge, esto ye, una cruz griega de color collor\u00e1u sobre pa\u00f1u blancu.\nIzada en 1191, la bandera hist\u00f3rica de San Jorge convertir na bandera d'Inglaterra. En 1801, cuando se combin\u00f3 cola bandera d'Escocia y cola antigua bandera d'Irlanda, pas\u00f3 a formar parte de la bandera del Reinu Xun\u00edu."}
{"id": "143124", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143124", "title": "Fernando Gaviria", "text": "Fernando Gaviria Rend\u00f3n ye un ciclista colombianu. Angua\u00f1o cuerre pal equipu belga Quick-Step Floors. El 24 de febreru de 2015 el Etixx-Quick Step fixera oficial la contrataci\u00f3n de Gaviria pa la temporada 2016-2017.\nFernando ye parte d'una familia de ciclistes na que la so hermana Juliana Gaviria y el so cu\u00f1\u00e1u Fabi\u00e1n Puerta sobresalen nel ciclismu en pista.\nBiograf\u00eda.\nGaviria destac\u00f3se nel ciclismu en ruta y pista siendo campe\u00f3n mundial de ciclismu en pista na categor\u00eda xuvenil y \u00e9lite, destacar tami\u00e9n n'otres competencies suramericanes tantu na ruta como na pista.\nFoi nuna carrera llatinoamericana onde abri\u00f3'l so cam\u00edn de trunfos nel ciclismu de ruta elite, al ganar la primera y tercer etapa del Tour de San Luis 2015, con finales al sprint imponi\u00e9ndose nel embalaxe per delantre de corredores ProTeam como Mark Cavendish y Sacha Modolo.\nEn 2015 cor\u00f3nase campe\u00f3n mundial \u00e9lite de ciclismu de pista na prueba del \u00d3mnium mientres el Campeonatu Mundial de Ciclismu en Pista realiz\u00e1u nel vel\u00f3dromu Nacional de Saint-Quentin-en-Yvelines en Par\u00eds, Francia. M\u00e1s palantre, nos Xuegos Panamericanos de Toronto 2015 llogra la medaya d'oru nel \u00d3mnium, prueba del ciclismu de pista.\n2016.\nEmpecipia la temporada nel equipu belga Etixx-Quick Step de categor\u00eda UCI ProTeam, llogrando los sos primeros trunfos de temporada nel ciclismu de ruta nel Tour de San Luis, Tour La Provence.\nEn marzu torna a la competici\u00f3n de ciclismu de pista y cor\u00f3nase campe\u00f3n mundial \u00e9lite de ciclismu de pista na prueba del \u00d3mnium mientres el Campeonatu Mundial de Ciclismu en Pista realiz\u00e1u nel vel\u00f3dromu de Londres, Inglaterra.\nLa so primer carrera per etapes de categor\u00eda UCI World Tour foi la Tirrenu-Adri\u00e1ticu, onde'l 11 de marzu gana la 3\u1d49\u02b3 etapa imponi\u00e9ndose nun sprint ante corredor de primer nivel, llogrando asina la so primer victoria nuna carrera de la m\u00e1xima categor\u00eda de ciclismu en ruta mascul\u00edn. El 19 de marzu, una cayida mui cerca del final t\u00f3rga-y apostar el sprint de la cl\u00e1sica ciclista Mil\u00e1n-Sanremo\nEn xunetu participa nel Tour de Polonia onde consigue vencer al sprint na segunda etapa consiguiendo'l maillot mariellu de l\u00edder y dos d\u00edes depu\u00e9s vence, tami\u00e9n al sprint, na 4\u00aa etapa, ratificando'l so lideralgu.\nNel mes d'agostu fai parte de la delegaci\u00f3n colombiana pa los Xuegos Ol\u00edmpicos de Rio de Janeiro participando nel ciclismu de pista na modalid\u00e1 del \u00d3mnium, llogrando una destacada actuaci\u00f3n na so primer participaci\u00f3n nunos Xuegos Ol\u00edmpicos consiguiendo'l 4\u1d58 puestu de la clasificaci\u00f3n xeneral y ganando el diploma ol\u00edmpicu.\nRemata la temporada n'Europa ganando la cl\u00e1sica ciclista de Par\u00eds-Tours en Francia por aciu un sprint a falta de 700 metros pa la llinia de meta, superando a los meyores sprinters de l'actualid\u00e1.\n2017.\nEmpieza'l so segundu a\u00f1u nel equipu belga Quick-Step Floors como unu de los sprinters referentes del ciclismu mundial. Les sos primeres carreres de la temporada fueron la Vuelta a San Juan, llogrando dos victories d'etapa y na Vuelta al Algarve llogrando una etapa. En marzu, compiti\u00f3 na Tirrenu-Adri\u00e1ticu, onde llogr\u00f3 una etapa.\nApost\u00f3'l Giro d'Italia, ganando la etapa 3 lo que-y dex\u00f3 vistir se cola \"maglia bianca\" como l\u00edder de los mozos y la \"maglia rosa\" de l\u00edder de la clasificaci\u00f3n xeneral; dempu\u00e9s del d\u00eda de descansu perdi\u00f3'l lideralgu na etapa 4 con llegada al monte Etna, dexando la camiseta de l\u00edder ante'l so compa\u00f1eru d'equipu Bob Jungels. Un d\u00eda dempu\u00e9s gan\u00f3'l sprint masivu de la etapa 5 llogrando'l so segundu trunfu nuna fracci\u00f3n de la edici\u00f3n centenaria de la carrera. \nFernando tami\u00e9n gan\u00f3 al sprint les etapes 12 y 13 roblando'l so estrenu nuna de les tr\u00e9s grandes vueltes. Termina la edici\u00f3n centenariu del Giro d'Italia 2017 llogrando la camiseta \"Ciclamino\" de la clasificaci\u00f3n por puntos, siendo'l primera llatinoamericanu en consiguilo.\n2018.\nEl tercer a\u00f1u como ciclista profesional del Quick-Step Floors empecipiar na carrera arxentina la Vuelta a San Juan onde gana una etapa pero por cuenta de una cayida retirar de la carrera. Sicas\u00ed, Fernando participa nos Campeonatu de Colombia de Ciclismu en Ruta onde nun tien una destacada actuaci\u00f3n por cuenta de que'l percorr\u00edu nun s'afa\u00eda a les sos carauter\u00edstiques de esprinter. Nel mes de Febreru, empecipiaba la participaci\u00f3n na carrera colombiana Colombia Oro y Paz con una gran cantid\u00e1 de ciclistes colombianos y equipos del Wourld Tour, siendo unu de los esprinters mas destacaos del pelot\u00f3n axudic\u00e1ndose los tr\u00e9s primeres etapes y portando el maillot de l\u00edder per dellos d\u00edes al travi\u00e9s del territoriu colombianu. A finales de Febreru, Fernando empecipiaba'l so temporada de cl\u00e1siques de pav\u00e9 participando na Omloop Het Nieuwsblad onde nun tuvo una destacada actuaci\u00f3n y\u00e1 que sufri\u00f3 una cayida que la dex\u00f3 ensin chances y les raspaduras propies d'esi fechu torgar tener el so meyor rendimientu. M\u00e1s palantre, participa na famosa carrera italiana la Strade Bianche onde foi'l meyor colombianu allug\u00e1u na clasificaci\u00f3n xeneral.\nNes siguientes carreres del calendariu UCI WorldTour 2018, Fernando participa na Tirrenu-Adri\u00e1ticu onde se retira por mancadura na manzorga, tami\u00e9n participa nel Tour de Romand\u00eda, el Gran Premiu de Frankfurt y el Tour de California; carrera onde s'impon la so velocid\u00e1 como ganador en tres etapes ante los meyores esprinters del mundu, coles mesmes, el ciclista de 23 a\u00f1os llogr\u00f3 la so s\u00e9ptima victoria de la temporada demostrando porqu\u00e9 ye unu de los meyores embaladores del planeta, porqu\u00e9 ye-y tan senciellu y tan natural faer posible lo imposible y vencer en cuesti\u00f3n de segundos a corredores tan importantes del ciclismu mundial.\nGaviria sigu\u00eda la so preparaci\u00f3n pal so m\u00e1ximu oxetivu de la temporada: el Tour de Francia. Nel mes de Xunu sigu\u00eda la so participaci\u00f3n en carreres de m\u00e1xima categor\u00eda como la Vuelta a Suiza onde tuvo una destacada participaci\u00f3n siendo tres veces segundu, un term\u00f3metru ideal de cara al Tour ante los sos m\u00e1ximos rivales d'embalaxes.\nEl mes de Julio habia lleg\u00e1u y Fernando Gaviria tuvo llistu como xefes de files del so equipu Quick-Step Floors pa tomar la partida del Tour de Francia. El momentu esper\u00e1u por toos onde'l ciclista colombianu yera'l m\u00e1ximu favoritu pa llevase la victor\u00eda na 1\u1d49\u02b3 etapa del Tour de Francia yera toa una realid\u00e1 y\u00e1 que debutaba en la ronda gala, Fernando Gaviria conquist\u00f3 la primer etapa del Tour de Francia 2018 siendo'l m\u00e1s fuerte nel esprint final ante Peter Sagan y Marcel Kittel, toos esprinters de pr\u00edmera categor\u00eda del ciclismu mundial. El ciclista colombianu vistir col maillot mariellu de l\u00edder de la clasificaci\u00f3n xeneral, siendo'l segundu colombianu (dempu\u00e9s de V\u00edctor Hugo Pe\u00f1a nel Tour de 2003) en vest\u00edr de nuevu la camiseta mariella nun Tour de Francia. Am\u00e1s el ciclista antioque\u00f1o llograba la so quinta victoria en Grandes Vueltes, incluyendo los cuatro trunfos que llogr\u00f3 nel pas\u00e1u Giro d'Italia 2017. Asi mesmu, el corredor de 23 a\u00f1os convertir nel primer debutante en 14 a\u00f1os en ganar nel so primer d\u00eda compitiendo nel Tour. El suizu Fabian Cancellara fuera'l postreru en llogralo nel Tour de 2004.\nResultaos nes Grandes Vueltes y campeonatos del mundu.\nMientres la so carrera deportiva consigui\u00f3 los siguientes puestos nes Grandes Vueltes y nos campeonato del mundu:"}
{"id": "143125", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143125", "title": "Spotify", "text": "Spotify ye una aplicaci\u00f3n multiplataforma emplegada pa la reproducci\u00f3n de m\u00fasica v\u00eda streaming. Cuenta con un modelu de negociu Premium, ufiertando un serviciu gratuitu b\u00e1sicu y con publicid\u00e1; pero con carauter\u00edstiques adicionales, como una meyor calid\u00e1 d'audiu, al travi\u00e9s d'una suscripci\u00f3n de pagu. Dexa escuchar en \u00abmanera radio\u00bb, buscando por artista, \u00e1lbum o llista de reproducci\u00f3n llistes de reproducci\u00f3n creaes polos mesmos usuarios. El programa llanz\u00f3se'l 7 d'ochobre de 2008 al merc\u00e1u europ\u00e9u, ente que la so implantaci\u00f3n n'otros pa\u00edses realizar a lo llargo de 2009.\nTa disponible pa los sistemes operativos Microsoft Windows, Mac OS X, Linux, Windows Phone, Symbian, iOS, Android y BlackBerry.\nLa empresa sueca, que tien la so sede en Estocolmu, Suecia, robl\u00f3 alcuerdos coles discogr\u00e1fiques Universal Music, Sony BMG, EMI Music, Hollywood Records, Interscope Records y Warner Music ente otres. En xunu de 2015 revel\u00f3se la estraordinaria crecedera de Spotify, qu'aument\u00f3 en 75 millones d'usuarios activos, 20 de los cualos (el doble d'usuarios al respective de xineru d'esi mesmu a\u00f1u) son usuarios de pagu.\nManera de funcionamientu y requisitos del sistema.\nSpotify ufierta tresferencia d'archivos d'audiu por Internet al travi\u00e9s de la combinaci\u00f3n de servidores dedicaos al streaming y na tresferencia de rede de pares (P2P) na que participen los usuarios. Una conex\u00f3n a Internet de 256 kbit/s ye abondu, y la tasa de bits de les pistes ye de 320 kbit/s. Los archivos d'audiu pueden reproducise so demanda, como si tuvieren nel discu duru del usuariu. Los cantares guardar na cax\u00e9 del software pa evitar consumir m\u00e1s anchu de banda al repitir los cantares una y otra vez. Utiliza'l c\u00f3dec d'audiu Vorbis (Ogg). \nLos usuarios en manera \"premium\" apuerten un nivel calidable d'audiu cimeru (q9). El conten\u00edu del cax\u00e9 del software basar nun \u00edndiz que sirve por que Spotify conecte col serviciu. Esti \u00edndiz utilizar pa informar a otros veceros sobre otros usuarios que pueden conectase a los datos por que se reproduzan les pistes que desea escuchar. \nFacer por cada veceru qu'utiliza'l programa; al entamu, actuando como un servidor pa escuchar les conexones entrantes d'otros usuarios de Spotify seg\u00fan la conex\u00f3n de forma intuitiva a otros usuarios pal intercambiu de datos en cax\u00e9, seg\u00fan proceda. Angua\u00f1o nun hai datos oficiales de los desarrolladores alrodiu de cu\u00e1ntes conexones y la cantid\u00e1 d'anchu de banda qu'ufierta cada usuariu al sistema; el software nun ufierta nenguna forma por que el usuariu pueda configurar estos par\u00e1metros.\nLos requisitos del sistema son, siquier, Mac OS X 10.7, Windows Vista o cimeru. Tami\u00e9n ye posible executar el programa en GNU/Linux. El tama\u00f1u de la cax\u00e9 poder llindar l'usuariu y puede escoyese l'allugamientu de memoria de cax\u00e9. Encamentar pal cax\u00e9 a lo menos 1 GB d'espaciu llibre.\nL'usuariu tien de configurar una cuenta pa poder utilizar l'aplicaci\u00f3n. Esta cuenta puede utilizase en dellos ordenadores, pero solo puede reproducir m\u00fasica nun ordenador al empar.\nDisponibilidad xeogr\u00e1fica.\nSpotify ta disponible en 60 pa\u00edses, estos son Alema\u00f1a, Andorra, Arxentina, Australia, Austria, B\u00e9lxica, Brasil, Bolivia, Bulgaria, Canad\u00e1, Chile, Colombia, Costa Rica, Xipre, Dinamarca, Ecuador, El Salvador, Estonia, Eslovaquia, Espa\u00f1a, Estaos Xun\u00edos, Filipines, Finlandia, Francia, Grecia, Guatemala, Hondures, \u1e24ong Kong, Hungr\u00eda, Indonesia, Irlanda, Islandia, Italia, Xap\u00f3n, Letonia, Liechtenstein, Lituania, Luxemburgu, Malaysia, Malta, M\u00e9xicu, M\u00f3nacu, Nicaragua, Noruega, Nueva Zelanda, Pa\u00edses Baxos, Panam\u00e1, Paragu\u00e1i, Per\u00fa, Polonia, Portugal, Reinu Xun\u00edu, Rep\u00fablica Checa, Rep\u00fablica Dominicana, Singapur, Suecia, Suiza, Tailandia, Turqu\u00eda y Urugu\u00e1i. Nam\u00e1i los veceros de los pa\u00edses mentaos pueden mercar una cuenta \u00abPremium\u00bb por aciu una tarxeta de creitu o d\u00e9beda o una cuenta de Paypal.\nCronolox\u00eda de llanzamientos.\n&lt;hr&gt;\nSpotify poner en marcha (por invitaci\u00f3n solamente) nos pa\u00edses escandinavos, el Reinu Xun\u00edu, Francia y Espa\u00f1a n'ochobre de 2008. \nSpotify foi llanz\u00e1u nos Estaos Xun\u00edos el 14 de xunetu de 2011, en Dinamarca llanz\u00f3se'l 12 d'ochobre de 2011 . y n'Australia y Nueva Zelanda el 22 de mayu de 2012. El 13 de payares de 2012 empez\u00f3 a tar disponible pa la Rep\u00fablica d'Irlanda y Luxemburgu.\nEl 11 de febreru de 2013 entr\u00f3 a los mercaos d'Italia, Polonia y Portugal. Spotify foi llanz\u00e1u en M\u00e9xicu, \u1e24ong Kong, Malaysia, Singapur, Estonia, Letonia, Lituania ya Islandia los d\u00edes 15 y 16 d'abril de 2013. y n'Australia y Nueva Zelanda el 22 de mayu de 2012. \nEl 24 de setiembre de 2013, Spotify llanzar n'Arxentina, Grecia, Taiw\u00e1n y Turqu\u00eda.\nEl 3 d'avientu de 2013 empez\u00f3 a tar operativu en Colombia como una promoci\u00f3n pre-estrenu auspiciada por Coca-Cola. El 11 d'avientu de 2013, Spotify empez\u00f3 a tar disponible en Costa Rica. El 12 d'avientu de 2013, Spotify foi llanz\u00e1u simult\u00e1neamente en 20 nuevos mercaos, sumando un total de 55 pa\u00edses. Los pa\u00edses agregaos fueron: Bolivia, Bulgaria, Chile, Colombia, Costa Rica, Xipre, Ecuador, El Salvador, Eslovaquia, Guatemala, Hondures, Hungr\u00eda, Malta, Nicaragua, Panam\u00e1, Paragu\u00e1i, Per\u00fa, Rep\u00fablica Checa, Rep\u00fablica Dominicana y Urugu\u00e1i. El 24 de setiembre de 2013, Spotify llanzar n'Arxentina, Grecia, Taiw\u00e1n y Turqu\u00eda. El 11 d'avientu de 2013, Spotify empez\u00f3 a tar disponible en Costa Rica. El 12 d'avientu de 2013, Spotify foi llanz\u00e1u simult\u00e1neamente en 20 nuevos mercaos, sumando un total de 55 pa\u00edses. Los pa\u00edses agregaos fueron: Bolivia, Bulgaria, Chile, Colombia, Costa Rica, Xipre, Ecuador, El Salvador, Eslovaquia, Guatemala, Hondures, Hungr\u00eda, Malta, Nicaragua, Panam\u00e1, Paragu\u00e1i, Per\u00fa, Rep\u00fablica Checa, Rep\u00fablica Dominicana y Urugu\u00e1i.\nCuentes y suscripci\u00f3n.\nSpotify puede descargase dende'l sitiu web de Spotify y utilizase de cuatro maneres.\nLes versiones \u00abFree\u00bb y \u00abOpen\u00bb son d'usu gratuitu, financi\u00e1u pola publicid\u00e1 qu'ufierta de forma espor\u00e1dica'l reproductor. Nun principiu la diferencia ente dambes yera que la versi\u00f3n \u00abFree\u00bb yera accesible solo por aciu invitaci\u00f3n y nun hab\u00eda neng\u00fan problema de restricci\u00f3n, ente que la \u00abOpen\u00bb yera abierta a tol mundu, teniendo como desventaxa que solo dexaba venti hores de reproducci\u00f3n mensuales. A partir del 1 de mayu de 2011 dambes versiones pasen a tener esautamente les mesmes carauter\u00edstiques: una llende de 10 hores de reproducci\u00f3n mensuales y la reproducci\u00f3n de cada tema un m\u00e1ximu de cinco veces.\nPer mediu del pagu d'una cuota mensual, cualquier usuariu puede adquirir la condici\u00f3n de \u00abPremium\u00bb (9,99\u00a0\u20ac/mes, $9.99\u00a0USD, S/.16.90\u00a0PEN, $36\u00a0ARS o $99\u00a0MXN) o \u00abUnlimited\u00bb (4,99\u00a0\u20ac/mes, $4.99\u00a0USD $18\u00a0ARS o $49\u00a0MXN). \nLa \u00abPremium\u00bb dexa a los miembros escuchar les novedaes antes del so llanzamientu y primero que los usuarios de les opciones gratuites de Spotify; puede oyese el cat\u00e1logu musical en dispositivos m\u00f3viles con iOS, Android, Windows Phone y Symbian OS; ye posible la escucha ensin conex\u00f3n a la rede de ciertes pistes primeramente escoy\u00edes y ufierta mayor calid\u00e1 de reproducci\u00f3n. Con Spotify Unlimited solo podr\u00e1n escuchase les temes nun ordenador y siempres con conex\u00f3n a Internet. La diferencia de les versi\u00f3n Free al respective de la versi\u00f3n Unlimited ye qu'esta postrera nun tien anuncios publicitarios, tampoco restricciones temporales nin llende de reproducciones.\nDende xunu de 2016 estos son los tipos de suscripci\u00f3n de Spotify:\nDiscutinios.\nDelles bandes musicales y artistes neg\u00e1ronse, en principiu, a dexar que la so m\u00fasica a\u00f1edir al serviciu de Spotify, anque nestos casos la compa\u00f1\u00eda robl\u00f3 alcuerdos cola mayor\u00eda de cases discogr\u00e1fiques. El 28 de xineru de 2009 Spotify anunci\u00f3 que se van realizar dellos cambeos na ufierta musical del programa, poles que s'esaniciar\u00eden dellos cantares de los artistes que nun tuvieren acordies con apaecer ell\u00ed y a\u00f1edir\u00edense restricciones rexonales a delles temes.\nCon al respective de la ufierta del cat\u00e1logu, el representante de Spotify n'Espa\u00f1a, Lutz Emmerich, indic\u00f3 nuna entrevista que la compa\u00f1\u00eda nun cuerre neng\u00fan riesgu y que'l cat\u00e1logu musical va ampliar por aciu la firma d'alcuerdos con toles discogr\u00e1fiques posibles polo que l'encl\u00edn va ser a ampliar cat\u00e1logu y non a amenorgalo. "}
{"id": "143126", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143126", "title": "House M. D.", "text": "House ye una serie de televisi\u00f3n d'Estaos Xun\u00edos estrenada nel a\u00f1u 2004 pola cadena FOX y rematada en 2012. Esta serie foi creada por David Shore, quien am\u00e1s ye productor executivu xunto a otros como Paul Attanasio, Katie Jacobs o Bryan Singer. El personaxe central ye'l Dr. Gregory House (Hugh Laurie), un xeniu m\u00e9dicu, ir\u00f3nicu, sat\u00edricu y pocu convencional ya inconformista, qu'encabeza un equipu de diagn\u00f3sticu nel ficticiu Hospital Universitariu Princeton-Plainsboro de Nueva Jersey. L'argumentu foi idea de Paul Attanasio, bas\u00e1ndose nuna columna m\u00e9dica escrita pola Dra. Lisa Sanders nel peri\u00f3dicu \"The New York Times\", ente que la creaci\u00f3n de los personaxes corri\u00f3 al cargu de David Shore dempu\u00e9s de la so visita a un hospital universitariu. Les llocalizaciones t\u00e1n asitiaes en Century City, un distritu de Los Angeles, California.\nEl Dr. House de cutiu confronta cola so xefa, l'alministradora del hospital Dra. Lisa Cuddy (Lisa Edelstein), y al so equipu de diagn\u00f3sticu, por cuenta de la gran cantid\u00e1 d'hip\u00f3tesis que surden con al respective de la enfermed\u00e1 del paciente basaes en fines o revesoses comprendories. El meyor amigu de House ye'l Dr. James Wilson (Robert Sean Leonard), quien ye xefe del departamentu d'oncolox\u00eda. Mientres les primeres tr\u00e9s temporaes, l'equipu de diagn\u00f3sticu de House atop\u00e1base form\u00e1u pol Dr. Robert Chase (Jesse Spencer), la Dra. Allison Cameron (Jennifer Morrison) y el Dr. Eric Foreman (Omar Epps). A la fin de la tercer temporada, l'equipu esllei\u00f3se. Na cuarta temporada, House adulces escoy\u00f3 a tr\u00e9s nuevos miembros: la Dra. Remy Hadley o \"Trelce\" (Olivia Wilde), el Dr. Chris Taub (Peter Jacobson), y el Dr. Lawrence Kutner (Kal Penn); esti postreru abandon\u00f3'l programa en 2009 al aceptar un trabayu de Barack Obama pa formar parte de la oficina de rellaciones internacionales. Chase y Cameron siguieron apaeciendo en distintos papeles nel hospital hasta principios de la sesta temporada, cuando Jennifer Morrison, l'actriz qu'encarnaba a Cameron, foi despidida del programa; y Chase torn\u00f3 al equipu de House. \"Trelce\" sume per gran parte de la s\u00e9ptima temporada y ye reemplazada temporalmente pola estudiante de medicina Martha M. Masters (Amber Tamblyn). Cuddy y Masters salen de seriar antes del entamu de la octava temporada, Foreman convertir nel nuevu decanu de medicina, ente que los doctores Jessica Adams (Odette Annable) y Chi Park (Charlyne Yi) xunir al equipu de House.\n\"House M. D.\" goci\u00f3 de la preferencia de la cr\u00edtica y del p\u00fablicu dende'l so llanzamientu, convirti\u00e9ndose n'unu de los programes televisivos m\u00e1s vistos nos Estaos Xun\u00edos y en tol mundu. Recibi\u00f3 diverses reconocencies y nominaciones, ente los que destaquen un premiu Peabody, dos Globu d'Oru y tr\u00e9s premios Emmy. Foi la serie m\u00e1s vista en 2008, con un permediu de 82 millones de persones en 66 pa\u00edses. La sesta temporada empez\u00f3 con un episodiu de dos hores, el 21 de setiembre de 2009 n'Estaos Xun\u00edos y termin\u00f3 a principios de xunu de 2010.\nEl 8 de febreru de 2012, los productores de la serie, David Shore y Katie Jacobs, seg\u00fan el so protagonista Hugh Laurie, dieron a conocer al travi\u00e9s d'un comunic\u00e1u de prensa que la serie llegar\u00eda al so fin dempu\u00e9s d'ocho temporaes. \u201cLa decisi\u00f3n de terminar el programa agora o en cualesquier otru momentu, ye doliosa, pol riesgu de dixebranos de cientos d'amistaes cercanes que fiximos a lo llargo d'estos ocho a\u00f1os, pero tami\u00e9n porque'l programa en s\u00ed mesmu foi fonte de gran arguyu pa tolos arreyaos\u201d, empieza'l comunic\u00e1u robl\u00e1u polos productores y l'actor. L'episodiu final \"Everybody Dies\" foi tresmit\u00edu'l 21 de mayu de 2012 sigu\u00edu d'un documental especial llam\u00e1u \"Swan Song\".\nProducci\u00f3n.\nConcepci\u00f3n.\nEn 2004 el so creador David Shore y los productores executivos Katie Jacobs y Paul Attanasio, present\u00e1ron-y a la cadena televisiva Fox Broadcasting Company ; una especie de novela policiaca onde la enfermed\u00e1 yera tomada como un crime y los m\u00e9dicos como detectives que tienen de resolver el misteriu, y al travi\u00e9s d'una serie de pistes (s\u00edntomes), tienen de topar al culpable, la causa de la enfermed\u00e1. Attanasio inspirar na columna mensual m\u00e9dica \"Diagnosis\" escrita pola doctora Lisa Sanders y publicada nel peri\u00f3dicu \"The New York Times.\" Nos sos art\u00edculos, la doctora Sanders presenta un conxuntu at\u00edpicu de s\u00edntomes y desenvuelve una investigaci\u00f3n pa dar finalmente cola enfermed\u00e1 que los provoca y plantegar la soluci\u00f3n. Attanasio present\u00f3-y la idea a David Shore, escritor y productor de series como \"Law &amp; Order\" o \"Due South\". FOX merc\u00f3 los derechos cola condici\u00f3n de que \u00abnun hubieren bates blanques polos pasiellos\u00bb. Jacobs argument\u00f3 qu'estes disposiciones fueron les qu'influyeron pa crear la serie.\nDempu\u00e9s de que FOX mercara'l programa, adquiri\u00f3'l trabayu titul\u00e1u \"Chasing Zebras, Circling the Drain\" (\"zebra\" ye un x\u00edriga o t\u00e9rminu m\u00e9dicu pa un diagn\u00f3sticu inusual o escuru, ente que \"Circling the Drain\" referir a los casos terminales, los pacientes con enfermedaes irreversibles). La premisa orixinal de la serie foi d'un equipu de m\u00e9dicos que trabayen en xunto tratando de \"diagnosticar lo indiagnosticable\". Shore consider\u00f3 que yera importante cuntar con un personaxe central interesante, unu que pudiera esaminar les carauter\u00edstiques personales de los pacientes y diagnosticar les sos dolencies por pescudar los sos secretos y mentires. Como Shore y el restu del equipu creativu esploraron les posibilidaes del personaxe, el conceutu del programa centr\u00f3se m\u00e1s nel papel principal que nel procedimientu. El personaxe principal foi nom\u00e1u \"House\", mesmu t\u00edtulu qu'adopt\u00f3 la serie. Shore desenvolvi\u00f3 a tolos personaxes y escribi\u00f3'l gui\u00f3n del episodiu piloto. Bryan Singer, quien dirix\u00f3 l'episodiu piloto y tuvo un papel importante nel casting de los papeles principales, dixo que \"el t\u00edtulu del pilotu foi 'Everybody Lies', y esa ye la premisa del programa\". Munchos de los misterios m\u00e9dicos de House nacieron de Shore, bas\u00e1ndose nos escritos de Berton Rouech\u00e9, un columnista de la revista \"The New Yorker\", quien escrib\u00eda sobre intrigantes casos m\u00e9dicos soced\u00edos ente 1940 y 1990.\nShore escurri\u00f3'l conceutu de House depu\u00e9s de la so esperiencia personal como paciente nun hospital escuela. Shore dixo: \"Sab\u00eda, apenes dex\u00e9 l'habitaci\u00f3n, que los m\u00e9dicos tar\u00eden burll\u00e1ndose de mi pola mio inorancia... y pens\u00e9 que ser\u00eda interesante ver un personaxe que lu fixera primero que los pacientes abandonaren l'habitaci\u00f3n\". Una idea central que permaneci\u00f3 dende la concepci\u00f3n de la serie ye qu'esti tendr\u00eda de tener una discapacid\u00e1. Primeramente reman\u00f3se la posibilid\u00e1 de que House anduviera en siella de ruedes, pero la FOX refugar y a la fin optaron por convertir la nuna firida n'el so pierna que la obligara a analayar con cay\u00e1u.\nReferencies a Sherlock Holmes.\nLes semeyances ente'l m\u00e9dicu Gregory House y el detective Sherlock Holmes apaecen mientres l'intre de los cap\u00edtulos de la serie. El personaxe cre\u00e1u por Arthur Conan Doyle ten\u00eda en Shore un gran fan\u00e1ticu, y bas\u00f3se n\u00e9l pa da-y vida al so nuevu personaxe; ir\u00f3nicamente, Doyle inspir\u00e1rase nun m\u00e9dicu, el doctor Joseph Bell (como tami\u00e9n en C. Auguste Dupin, personaxe d'Edgar Allan Poe), pa dar vida a Holmes. El productor dixo que'l so personaxe ye un \"sutil homenaxe\" a Sherlock Holmes. Les referencies amosaes na serie escontra Holmes f\u00e1ense obvies, sobremanera pola capacid\u00e1 de dambos de resolver lo imposible y pola adicci\u00f3n a les drogues (Holmes al opiu, a la coca\u00edna y a la morfina; y House al Vicodin). Dambos utilicen con mapa la deducci\u00f3n nos sos problemes. El n\u00famberu del apartamentu en que vive House ye'l 221B, el mesmu n\u00famberu que'l del apartamentu de Sherlock, el 221B de Baker Street. Dambos lleven cay\u00e1u y son prepotentes. La so afici\u00f3n pola m\u00fasica ye daqu\u00e9 que comparten, el detective yera violinista, ente que'l m\u00e9dicu toca'l pianu y la guitarra. Inclusive la rellaci\u00f3n que House tien col Dr. Wilson ye paralela a la que Sherlock tien col Dr. John Watson (apr\u00e9ciese que les iniciales tantu de Watson como de Wilson son les mesmes, J.W.), anque'l mesmu Robert Sean Leonard, quien interpreta a Wilson, piensa qu'en realid\u00e1 l'equipu m\u00e9dicu de House ye'l qu'asume esti rol. Shore dixo que'l mesmu nome de House ye \"un homenaxe sutil\" a Holmes.\nApaecieron dellos personaxes na serie con nomes alusivos al universu de Holmes. Nel episodiu piloto la paciente ll\u00e1mase Rebecca Adler, que coincide con Irene Adler, un personaxe femen\u00edn de la primer hestoria curtia de Sherlock Holmes: \"A Scandal in Bohemia.\" Nel cap\u00edtulu 17 de la segunda temporada, \"Apuesto'l restu\", House ta encegol\u00e1u con una paciente que perdi\u00f3 va dolce a\u00f1os, llamada \"Esther Doyle\", en referencia a Conan Doyle, autor de Sherlock Holmes. Nel cap\u00edtulu final de la segunda temporada, \"Ensin raz\u00f3n\", el m\u00e9dicu recibe un disparu de daqui\u00e9n acredit\u00e1u como \"Moriarty\", que ye'l nome del n\u00e9mesis del detective. Nel episodiu \"Ye una maraviyosa mentira\" de la cuarta temporada, House recibe un llibru de Conan Doyle como regalu de Navid\u00e1. Nel cap\u00edtulu 11 de la quinta temporada titul\u00e1u \"Gozu pal mundu\", Wilson agas\u00e1ya-y un llibru de Joseph Bell, anque antes de dase creitu por ello diz que foi unvi\u00e1u por una muyer llamada Irene Adler, seg\u00fan l'onc\u00f3logu esta ye una supuesta paciente que namor\u00f3 a House.\nEquipu.\n\"House\" ye una co-producci\u00f3n de Heel and Toe Films, Shore Z Productions, y Bad Hat Harry Productions n'asociaci\u00f3n con NBC Universal Television Group pa la FOX. David Shore, cabeza de la Shore Z Productions; Bryan Singer, cabeza de Bad Hat Harry Productions; y Paul Attanasio y Katie Jacobs, cabeces de Heel and Toe Films, fueron los productores executivos del programa dende la so primer temporada. Lawrence Kaplow, Peter Blake, y Thomas L. Moren integrar al equipu dempu\u00e9s del llanzamientu del episodiu piloto. Los escritores Doris Egan, Sara Hess, Russel Friend, y Garrett Lerner xunir al equipu mientres l'entamu de la segunda temporada. Friend y Lerner, quien son compa\u00f1eros de negocios, recibieron propuestes cuando la serie foi llanzada, pero dambos refugar. Dempu\u00e9s de reparar l'\u00e9situ de la serie, aceptaron cuando Jacobs ufiert\u00f3-yos de nuevu'l trabayu. Dende l'empiezu de la cuarta temporada, Russel Friend y Garret Lerner fueron co-productores executivos de la serie, xuni\u00e9ndose a Attanasio, Jacobs, Shore, y Singer. Hugh Laurie foi acredit\u00e1u como productor executivu pal segundu episodiu de la quinta temporada \"Not Cancer\" y el tercer episodiu, \"Adverse Events\".\nShore ye showrunner de \"House\". Pal final de la sesta temporada, m\u00e1s de dos docenes d'escritores contribuyeren al programa. El m\u00e1s prol\u00edficu foi Kaplow (18 episodios), Blake (17), Shore (16), Friend (16), Lerner (16), Moren (14), y Egan (13). Deran Sarafian foi'l direutor m\u00e1s prol\u00edficu de les seis temporaes de la serie al dirixir ventid\u00f3s episodios, quien nun particip\u00f3 na sesta temporada y Greg Yaitanes (17). De les m\u00e1s de tres docenes d'otru direutores que trabayaron na serie, nam\u00e1i David Straiton dirix\u00f3 alredor de 10 episodios. Laurie dirix\u00f3'l decimos\u00e9ptimu episodiu de la sesta temporada, titul\u00e1u \"Lockdown\". Elan Soltes foi'l supervisor d'efeutos especiales dende l'empiezu de la serie. La doctora Lisa Sanders, de la Facult\u00e1 de Medicina de la Universid\u00e1 de Yale, autora de la columna qu'inspir\u00f3 la creaci\u00f3n del programa, foi contratada como asesora t\u00e9unica de la serie. La enfermera certificada Bobbin Bergstrom ye l'asesora m\u00e9dica del programa, y tami\u00e9n tien peque\u00f1os papeles ocasionales, como enfermera, nel mesmu. Otru asesores son Harley R. Liker, Karen van Blankenstein, David Foster, Michael Giordano y John Sotos.\nAudiciones.\nUna vegada acept\u00e1u'l proyeutu pola FOX, ufiert\u00e1ron-y la direici\u00f3n del pilotu a Bryan Singer, quien apocay\u00e1 hab\u00eda empobin\u00e1u l'adautaci\u00f3n al cine de X-Men. Singer quer\u00eda que'l protagonista fuera un actor d'Estaos Xun\u00edos pa nun tener problemes colos acentos. Mientres les audiciones, el actor brit\u00e1nicu Hugh Laurie atopar nes filmaciones de la pel\u00edcula \"El vuelu del F\u00e9nix\" en Namibia. Laurie grab\u00f3 la so audici\u00f3n nel ba\u00f1u d'un hotel, l'\u00fanicu llugar con suficiente lluz, y unviar a Singer. El brit\u00e1nicu sinti\u00f3se apenado pol so aspeutu mientres l'audici\u00f3n y esculp\u00f3se col direutor. Mientres esta audici\u00f3n Laurie improvis\u00f3, usando una sombriella como'l so cay\u00e1u. Singer qued\u00f3 impresion\u00e1u cola audici\u00f3n y coment\u00f3 lo bien qu'esti \"actor d'Estaos Xun\u00edos\" (desconoc\u00eda que fuera brit\u00e1nicu), meti\u00e9rase col personaxe. Magar que actores m\u00e1s conoc\u00edos como Denis Leary, Rob Morrow y Patrick Dempsey apost\u00e1ronse'l papel, Shore, Jacobs y Attanasio quedaron igual d'impresionaos cuando Singer dio-y el papel de protagonista. Al llograr el papel, el brit\u00e1nicu, que'l so padre Ran Laurie yera m\u00e9dicu, coment\u00f3 que se sent\u00eda culpable \"al ser meyor pag\u00e1u por convertir se nuna versi\u00f3n ficticia del so padre.\" Primeramente \u00e9l pens\u00f3 que House yera un personaxe secundariu y que'l protagonista yera Wilson, pero depu\u00e9s diose cuenta de que taba equivoc\u00e1u cuando lle\u00f3'l gui\u00f3n del episodiu piloto.\nAl actor Robert Sean Leonard unvi\u00e1ron-y el llibretu de \"House\", anque tami\u00e9n recibiera'l del programa \"Numb3rs\" de la cadena CBS.\nA Leonard paeci\u00f3-y que'l llibretu de la FOX yera meyor y decidi\u00f3 audicionar pal papel de Wilson. Otru puntu que lu llev\u00f3 a optar pol drama m\u00e9dicu foi que'l so personaxe en \"Numb3rs\", Charlie Eppes, ten\u00eda demasiaes escenes y coment\u00f3 que \"mientres menos escenes fixera meyor.\" Pens\u00f3 que la so audici\u00f3n nun foi bona, pero la so llarga amist\u00e1 col productor ayud\u00f3lu a entrar nel proyeutu. Sobre'l so papel, \u00e9l ment\u00f3 que se \"sent\u00eda familiariz\u00e1u con el doctores\" por cuenta que'l so suegru foi doctor. A Singer gust\u00e1ra-y l'actuaci\u00f3n de Lisa Edelstein, interpretando a una prostituta, nel drama \"The West Wing\", y unvi\u00f3-y una copia del gui\u00f3n del pilotu. A ella atr\u00e1xo-y la \"intelixencia\" del mesmu y fizo una audici\u00f3n pal papel de la Decana en Medicina Lisa Cuddy. L'axente del actor australianu Jesse Spencer suxuri\u00f3lu que audicionara pal papel del Dr. Robert Chase, anque \u00e9l amos\u00e1base pocu entusiasta al pensar que'l programa yera d'una corte similar a \"General Hospital\", pero apenes lle\u00f3'l llibretu camud\u00f3 de paecer; pa quedase col papel Spencer tuvo que persuadir a los productores por que'l so personaxe fora d'orixe australianu. Omar Epps, quien interpreta al Dr. Eric Foreman na serie, inspirar nel so primer papel como un problem\u00e1ticu internu nel drama m\u00e9dicu de la NBC \"ER\". L'actriz Jennifer Morrison fizo una audici\u00f3n pal papel de la Dra. Allison Cameron, anque sinti\u00f3 que fixera \"la peor audici\u00f3n de la so carrera.\" Sicas\u00ed, Singer viera les sos participaciones en \"Dawson's Creek\" y querer pal papel.\nA la fin de la tercer temporada, nel episodiu \"Error humanu\" House despide a Chase, ente que Foreman y Cameron arrenuncien. De resultes, House debe reclutar a un nuevu equipu de diagn\u00f3sticu d'ente cuarenta aspirantes. Dempu\u00e9s de despidir azarosamente a dalgunos \u00e9l escueye a siete; l'epidemi\u00f3logu Travis Brennan (Andy Comeau), al xenetista Jeffrey Cole (Edi Gathegi), a un ex-oficial d'almisiones d'una Facult\u00e1 de Medicina llam\u00e1u Henry Dobson (Carmen Argenziano), al especialista en medicina deportiva Lawrence Kutner (Kal Penn), al ex-ciruxanu pl\u00e1sticu Chris Taub (Peter Jacobson), a la internista Remy \"Trelce\" Hadley (Olivia Wilde), y a la radi\u00f3loga\nintervencionista Amber Volakis (Anne Dudek). Los productores de la serie entamaben primeramente contratar a dos actores de tiempu completu (col regresu de Foreman nel episodiu \"Mirror Mirror\"), pero a la fin contrataron a tr\u00e9s. Los escritores del programa despid\u00eden a un personaxe por cap\u00edtulu, resultando a la fin que nin los productores nin el repartu sab\u00eden quien diba ser despid\u00edu sin\u00f3n hasta l'\u00faltimu minutu. Pal episodiu \"Joy\", foi revel\u00e1u quien integrar\u00eden a partir d'esi ent\u00f3s el nuevu equipu de House: Dr. Kutner, Dr. Taub y Dr. Remy \"Trelce\" Hadley. Magar ello, Chase y Cameron, antiguos integrantes del equipu, siguieron apaeciendo nam\u00e1i qu'en roles ocasionales, Chase forma parte del grupu de cirux\u00eda del hospital y Cameron ye la xefa del Departamentu d'Urxencies. Los actores esaniciaos de la serie nun tornaron al programa, sacante Anne Dudek, qu'interpret\u00f3 a Amber hasta'l final de la cuarta temporada por cuenta de que esta convi\u00e9rtese na novia de Wilson, seg\u00fan nos \u00faltimos episodios de la quinta temporada y l'\u00faltimu episodiu de la serie, siendo una allucinaci\u00f3n de House. L'actor Kal Penn dex\u00f3'l drama na quinta temporada pa integrase a la Oficina de Rellaciones P\u00fabliques de la Casa Blanca.\nLos contratos de Lisa Edelstein, Omar Epps y Robert Sean Leonard expiraban a la fin de la s\u00e9ptima temporada. Como una midida d'amenorgamientu de costos, a los tr\u00e9s actores pidi\u00f3se-yos un amenorgamientu de los sos salarios. Epps y Leonard aceptaron la midida, Edelstein sicas\u00ed non, y en mayu de 2011 foi anunci\u00e1u que nun tornar\u00eda pa la octava (y eventualmente \u00faltima) temporada de la serie.\nT\u00e9unica de grabaci\u00f3n y llocalizaciones.\nLa serie utiliza davezu la t\u00e9unica de rodaxe denominada \"walk-and-talk\", que se fixo popular n'otres series televisives como \"St. Elsewhere\", \"ER\", \"Sports Night\" y \"The West Wing\". Esta t\u00e9unica consiste en filmar con una steadicam el parllamentu de los personaxes en plena marcha, d\u00e1ndo-y dinamismu a la escena. El productor executivu, Katie Jacobs, dixo qu'esta t\u00e9unica util\u00edzase de cutiu pa \"ensertar una escena en movimientu creando asina urxencia ya intensid\u00e1\". Coles mesmes, se\u00f1al\u00f3 que \"el fechu de que Hugh Laurie ye de 1,89 m d'altor, m\u00e1s altu que los dem\u00e1s, fai ensin dulda que'l walk-and-talk seya m\u00e1s crujiente\". Nancy Franklin del \"New Yorker\" describi\u00f3 la serie como \"escepcional, como un 'Fantastic Voyage' \u2013tocantes a los efeutos especiales de los pacientes. Apostar\u00eda a qu'ustedes nun sab\u00eden que los re\u00f1ones fa\u00eden un son\u00edu similar al d'una burbuya de pl\u00e1sticu qu'espa\u00f1\u00f3\". Otru cr\u00edticu calific\u00f3 que \"Les c\u00e1mares y efeutos especiales non y\u00e1 viaxen pol garg\u00fcelu d'un paciente... Sin\u00f3n tami\u00e9n nel interior de la \u00f1ariz, el celebru y les piernes\". En llugar de confiar nam\u00e1i nes im\u00e1xenes xeneraes por ordenador de les determinaes partes internes del cuerpu, ye utilizada una t\u00e9unica de control de movimientu en miniatura (fotograf\u00eda de control de movimientu), que consiste na repetici\u00f3n exacta de los movimientos de la c\u00e1mara. Munchos de los personaxes t\u00e1n vist\u00edos con una varied\u00e1 d'accesorios ensin gui\u00f3n que f\u00edsicamente dexen a Laurie improvisar, revelando asina aspeutos de los mesmos personaxes y la hestoria.\nLes escenes a\u00e9rees nes que se ve l'esterior del hospital t\u00e1n grabaes nel \"Frist Campus Center\" de la Universid\u00e1 de Princeton, y l'edificiu qu'asemeya ser l'hospital ye en realid\u00e1 un comedor universitariu y centro sociu-cultural estudiantil d'esta universid\u00e1, asiti\u00e1u frente al Guyot Hall, el departamentu de Ciencies de la Tierra y Biolox\u00eda. Munches d'estes tomes emit\u00edes a lo llargo de los tr\u00e9s temporaes amuesen un mesmu cami\u00f3n cerca del edificiu, lo que suxure qu'en realid\u00e1 toes tomar grab\u00e1ronse'l mesmu d\u00eda. Cuando han de rodar n'esteriores colos actores utilicen los campus de la Universid\u00e1 de California y de la Universid\u00e1 del Sur de California. Sicas\u00ed, l'episodiu piloto se film\u00f3 en Canad\u00e1. Parte de la sesta temporada rodar nel antiguu Institutu Mental de Greystone Park, en Parsippany-Troy Hills, Nueva Jersey, que se convirti\u00f3 nel ficticiu Hospital Psiqui\u00e1tricu Mayfield.\nSecuencia d'apertura.\nLa secuencia d'apertura empieza con una RM d'una cabeza xunto a la imaxe d'una \u00abH\u00bb (el s\u00edmbolu internacional del hospital) dientro d'una caxa allugada en primer planu. Esto ent\u00f3s se superpone con una imaxe de la cara del Dr. House tomada del episodiu piloto col t\u00edtulu completu de la serie apaeciendo na so cara. Darr\u00e9u, la cabeza de House esmorezse y el t\u00edtulu de la serie ta sorray\u00e1u y tien el \u00abMD\u00bb al so llau, siendo'l logotipu de la serie. Ye importante destacar qu'en distintos idiomes, el \"MD\" representa abreviatures que al ser lle\u00edes reflexen otros nomes y la raz\u00f3n central de la serie.\nYe posible lleer dientro del nome les siguientes nomenclatures: \"House MD: House Medical Doctor; House Medical Diagnostic.\"\nEsta foi la verdadera estensi\u00f3n de la secuencia del t\u00edtulu nel episodiu piloto. Tolos episodios posteriores contienen una secuencia m\u00e1s llarga incluyendo los nomes de los seis miembros principales del repartu y del creador David Shore. De primeres, apaez el nome de Laurie, sigu\u00edu polos nomes de los otros cinco n'orde alfab\u00e9ticu (Edelstein, Epps, Leonard, Morrison, Spencer) y a lo \u00faltimo, Shore.\nDepu\u00e9s de que la secuencia d'apertura del programa esmorezse, hai una vista a\u00e9rea del Hospital Universitariu Princeton-Plainsboro (angua\u00f1o dellos edificios de Princeton University, primariamente, First Campus Center). Esto prosigue con una serie d'im\u00e1xenes acompa\u00f1aes col nome de cada miembru del repartu, la mayor\u00eda son amosaos o sobrepuestos n'ilustraciones de l'anatom\u00eda humana. El nome de Laurie apaez al llau d'un modelu d'una cabeza humana col celebru espuestu; el nome de Edelstein apaez al llau d'un efeutu visual produc\u00edu gr\u00e1ficamente de los axones de nervios; el nome de Epps at\u00f3pase sobre los rayos X d'una caxa tor\u00e1cica; el nome de Leonard apaez nun dibuxu de dos hemisferios del celebru. Nun principiu, los productores quer\u00eden incluyir la imaxe d'un cay\u00e1u xunto a una botella de vicod\u00edn, pero Fox refugar. Ello ye que la presentaci\u00f3n de Morrison ye la \u00fanica qu'escarec\u00eda d'una imaxe; hasta que decidi\u00f3 amestase una vista a\u00e9rea de los remeros del Llagu Carnegie del Princeton University con tal d'acompa\u00f1ar el so nome. El nome de Spencer apaez a llau d'un dibuxu anat\u00f3micu antiguu d'una columna vertebral. Ente les presentaciones de los nomes de Spencer y Shore, hai una escena na que House y los sos tr\u00e9s miembros orixinales del equipu caminen por unu de los pasiellos del hospital. Jacobs dixo que la mayor\u00eda de los fondos nun tienen un signific\u00e1u especial; sicas\u00ed, la imaxe y el testu final \u00abcre\u00e1u por David Shore\u00bb superpuestu nun pescuezu humanu denota que Shores ye \u00abel celebru de la serie\u00bb. Esta secuencia foi nomada pa un Primetime Emmy Award mientres l'Outstanding Main Title Design en 2005. La secuencia d'apertura sigui\u00f3 dando creitu a Spencer y Morrison, inda cuando los sos personaxes vi\u00e9ronse amenorgaos a papeles secundarios mientres les temporaes cuatro y cinco. Una secuencia d'apertura introducir na s\u00e9ptima temporada p'afaese a los cambeos nel repartu, la eliminaci\u00f3n del nome de Morrison y la inclusi\u00f3n de Jacobson y Wilde.\nLa tema orixinal d'apertura de la serie, tal que asocede nos Estaos Xun\u00edos, entiende partes instrumentales de \u00abTeardrop\u00bb de Massive Attack. Ello ye que mientres la cuarta temporada, esc\u00fachase como m\u00fasica de fondu, una versi\u00f3n ac\u00fastica con guitarra y vocales d'esti cantar por Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez.\nArgumentu.\nLa serie xira alredor del Dr. Gregory House, un mis\u00e1ntropu xeniu de la medicina, eg\u00f3latra y de fuerte y marcada personalid\u00e1 que dirixe'l departamentu de diagn\u00f3sticu m\u00e9dicu del ficticiu Hospital Universitariu Princeton-Plainsboro de Nueva Jersey, dirix\u00edu pola Dra. Lisa Cuddy. Tien dos especialidad, una en enfermedaes infeicioses y otra en nefrolox\u00eda.\nEl so departamentu de diagn\u00f3sticu conformar tr\u00e9s o cuatro m\u00e9dicos, am\u00e1s d'\u00e9l mesmu, seg\u00fan la temporada. Primeramente l'equipu taba integr\u00e1u por Eric Foreman, Allison Cameron y Robert Chase. Depu\u00e9s los integrantes del equipu camuden, integr\u00e1ndolo'l doctores Eric Foreman, Lawrence Kutner, Remy Hadley y Chris Taub. Dacuando ami\u00e9stase unu de los sos pocos amigos, el xefe d'oncolox\u00eda del hospital James Wilson.\nAl departamentu de diagn\u00f3sticu as\u00edgnense-y casos complexos a los que House suelse enfrentar de forma impersonal, evitando'l tratu direutu colos pacientes, siempres que pueda. House considera que la xente tiende a mentir (\"tol mundu miente\") y que esa actit\u00fa complica o torga afayar la verd\u00e1. Por regla xeneral, en cada cap\u00edtulu l'equipu debe diagnosticar un casu dif\u00edcil y pallo traviesa tou un procesu investigativo l\u00f3xicu-emp\u00edricu, esponiendo y refugando diverses hip\u00f3tesis, a midida que los fechos van asocedi\u00e9ndose, hasta resolvelo.\nHouse ye adictu a la hidrocodona (vicodina) por causa de un dolor cr\u00f3nicu na pierna derecha deriv\u00e1u d'una necrosis muscular (causada por un aneurisma), tien un calter mis\u00e1ntropu, ir\u00f3nicu y tien una gran habilid\u00e1 pal sarcasmu. Demuestra falta de respetu poles normes, procedimientos y protocolos establec\u00edos y escasu inter\u00e9s en llevar a cabu otres xeres m\u00e9diques distintes al resoluci\u00f3n de casos complexos.\nTemporaes.\nPrimer temporada.\nLa primer temporada de la serie emitir dende'l 16 de payares de 2004 al 24 de mayu de 2005 n'Estaos Xun\u00edos y ta compuesta por 22 episodios.\nEl Dr. Gregory House dirixe'l departamentu de diagn\u00f3sticu del Hospital Universitariu Princeton-Plainsboro de Nueva Jersey y tien so la so direici\u00f3n un equipu reci\u00e9n contrat\u00e1u de tr\u00e9s m\u00e9dicos: el Dr. Eric Foreman, la Dra. Allison Cameron y el Dr. Robert Chase. Cada selmana, correspondi\u00e9ndose con cada cap\u00edtulu, l'equipu toma un casu complexo y grave, y resolver por aciu un procesu nel que House utiliza a los m\u00e9dicos del so equipu como contrapuntu constante, de manera similar al m\u00e9todu socr\u00e1ticu (ver episodiu \"El m\u00e9todu socr\u00e1ticu\"). Dende'l primer episodiu, \"Pilotu\", se\u00f1ala la regla principal pola que s'emp\u00f3n House pa diagnosticar enfermedaes y afayar la verd\u00e1 \"Everybody lies\" (Tol mundu miente). La tensi\u00f3n ente verd\u00e1 y mentira ye una de les temes principales de la serie. House ye un m\u00e9dicu brillosu, dafechu ronciegu al trabayu rutinariu, que nun respeta los procedimientos establec\u00edos y tien un p\u00e9simu tratu coles persones, pero qu'ante los casos complexos cons\u00e1grase dafechu hasta'l so resoluci\u00f3n. Per otra parte carez una afecci\u00f3n cr\u00f3nica na pierna que lu causa severos dolores que lo lleven a consumir grandes cantidaes d'analx\u00e9sicos, habi\u00e9ndose vueltu adictu. House ye compens\u00e1u y control\u00e1u pola direutora del hospital, la Dra. Lisa Cuddy y el so \u00fanicu amigu, el Dr. James Wilson, xefe del departamentu d'oncolox\u00eda. Nel cap\u00edtulu 14 (Control) un ricu empresariu farmac\u00e9uticu, Edward Vogler (Chi McBride), dona 100.000.000 de d\u00f3lares al hospital cola condici\u00f3n de ser design\u00e1u como presidente del Conseyu Direutivu y concentrase na busca d'una cura pal c\u00e1ncer. Vogler trai al hospital una nueva filosof\u00eda de xesti\u00f3n (\"voi tratar el llugar como un negociu\") y va topetar de momentu con House. Mientres dellos cap\u00edtulos Vogler va intentar someter a House o despidilo, pero finalmente ye derrot\u00e1u y ret\u00edrase del hospital col so dineru. Nos cap\u00edtulos finales de la temporada apaez Stacy Warner (Sela Ward), que foi'l gran amor de House y va ser contratada como abogada del hospital. Nel cap\u00edtulu \"Tr\u00e9s histories\" (premi\u00e1u con un Emmy) rev\u00e9lase c\u00f3mo se produci\u00f3 l'afecci\u00f3n de House na so pierna, momentu cr\u00edticu de la so vida que la llev\u00f3 a romper la so rellaci\u00f3n con Stacy. De los m\u00e9dicos del equipu de House, dest\u00e1case'l namoramientu que va sentir Cameron por House que va tener importantes momentos nos cap\u00edtulos 12, 16, 17, 19 y 20 (onde tienen una cita). El primer cap\u00edtulu y el postreru de la temporada rematen col mesmu cantar \"You can't always get what you want\" (Nun puedes llograr siempres lo que deseyes), de los Rolling Stones, una de les frases y cantares favoritos de House.\nSegunda y tercer temporaes.\nLa segunda temporada tresmitir dende'l 13 de setiembre del 2005 al 23 de mayu de 2006, y comp\u00f3nse de 24 cap\u00edtulos. La tercer temporada empez\u00f3 a emitise'l 5 de setiembre del 2006 y termin\u00f3'l 25 de setiembre del 2007, constando de 24 cap\u00edtulos.\nNa segunda temporada, mientres dellos episodios House tendr\u00e1 d'exercer la medicina so la supervisi\u00f3n de Foreman, por cuenta de un resoluci\u00f3n del Conseyu Direutivu nel cap\u00edtulu \"The mistake\" nel cual, por un error de Chase (deb\u00edu al avisu telef\u00f3nicu de la muerte del so padre), una muyer muerre.\nLos sos \u00e1cidos y sarc\u00e1sticos comentarios meter\u00e1nlu en m\u00e1s d'un problema con, ente otros, el so exnovia, Stacy Warner, y col detective Michael Tritter (David Morse), qui\u00e9n en siendo ofend\u00edu pol m\u00e9dicu, decide face-y la vida imposible na tercer temporada. Un pulsu que-y costar caru a House. Mientres al doctor Wilson ye-y suspendida la so llicencia pa recetar f\u00e1rmacos, al afayar l'axente Michael Tritter que House rob\u00f3-y recetes del so block pa autoprescribirse Vicodina. A la fin de la segunda temporada, tami\u00e9n, dispar\u00e1ron-y n'el so despachu, y gracies a esto, parte la tercer temporada con House recuperando la so capacid\u00e1 de caminar ensin el so cay\u00e1u, tres una operaci\u00f3n, anque depu\u00e9s del segundu cap\u00edtulu tien d'usalo nuevamente y\u00e1 que el dolor na so pierna torna.\nLa tercer temporada remata col fin d'un ciclu na serie. Foreman, Chase y Cameron dexen de ser el so equipu por motivos distintos.\nCuarta temporada.\nLa cuarta temporada emiti\u00f3se, n'Estaos Xun\u00edos, dende'l 25 de setiembre de 2007 hasta'l 19 de mayu de 2008 y ta compuesta por 16 cap\u00edtulos, por cuenta de la fuelga de guionistes de Hollywood.\nTres l'arrenunciu de Cameron y Foreman y el despidu de Chase na tercer temporada House ye oblig\u00e1u por Cuddy a contratar a un nuevu equipu. Tres una dura selecci\u00f3n, los escoy\u00edos son tr\u00e9s: \"Trelce\" (Olivia Wilde), Taub (Peter Jacobson) y Lawrence Kutner (Kal Penn). Foreman, pela so parte, va ser el supervisor del m\u00e9dicu m\u00e1s ir\u00f3nicu y sobeyosu del hospital. Amber Volakis (Anne Dudek), otra de les candidates al puestu, va acabar siendo la novia de Wilson y tantu Chase como Cameron volver\u00e1n trabayar al hospital en cirux\u00eda y urxencies, respeutivamente. La temporada termina con House con un nuevu equipu y la muerte de Amber na que House tuvo daqu\u00e9 de complicid\u00e1. Los dos \u00faltimos cap\u00edtulos de la temporada tuvieron como celebrid\u00e1 convidada al cantante de la banda norteamericana Limp Bizkit, Fred Durst.\nQuinta temporada.\nLa quinta temporada empezar a emitir el 16 de setiembre de 2008 y hasta'l 11 de mayu de 2009 n'Estaos Xun\u00edos, conformada por 24 cap\u00edtulos.\nLa tem\u00e1tica de los primeros episodios centrar na muerte de Amber, na que House tuvo daqu\u00e9 que ver, l'amist\u00e1 ente \u00e9sti y Wilson poner a prueba. L'onc\u00f3logu quier dise del hospital y House va faer tou lo posible por evitalo. Cuando la so amist\u00e1 recup\u00e9rase, House concentrar n'el doctores del so equipu afayando'l problema matrimonial de Taub y el drama personal de Trelce. House sufre dos tragedia personales: la muerte del so padre y el suicidiu repent\u00edn de Kutner. Esto lleva a House a perder l'enfotu na so habilid\u00e1 de diagnosticar una y bones nun pudo prever nada sobre la muerte de Kutner, pero cuando lu recupera empieza a allucinar con Amber, la ex-novia de Wilson, lo que lo lleva a pidir ayuda a Cuddy pa dexar les drogues. Sicas\u00ed, a la fin dase cuenta de que la so desintosicaci\u00f3n y nueche de sexu con Cuddy, foi solamente otra allucinaci\u00f3n. Finalmente House int\u00e9rnase voluntariamente nel Hospital Psiqui\u00e1tricu de Mayfield dispuestu a dexar la Vicodina y recuperar la so sal\u00fa mental. Chase y Cameron acaben cas\u00e1ndose tres dellos intentos.\nSesta temporada.\nEstrenar n'Estaos Xun\u00edos el 21 de setiembre de 2009 y remat\u00f3 el 17 de mayu de 2010. Compuesta por 22 cap\u00edtulos.\nHouse at\u00f3pase intern\u00e1u nuna instituci\u00f3n mental voluntariamente, de la que depu\u00e9s decide salir, pero'l so supervisor Darryl Nolan (Andre Braugher) nun-y dexa exercer la medicina, siquier oficialmente. Aun as\u00ed, acaben siendo amigos. Dempu\u00e9s de l'alta, torna al hospital Princeton-Plainsboro y trabaya col so antiguu equipu de diagn\u00f3sticu, hasta que se ve oblig\u00e1u a escoyer a un nuevu equipu de cuatro miembro ente cinco candidatos, que son el doctores Foreman, Chase, Cameron, Taub y Hadley (\"Trelce\"). Cuando Cameron afaya que Chase, el so home, asesin\u00f3 a un dictador enfermu, arrenunciu al equipu de diagn\u00f3sticu y dix\u00e9brase d'\u00e9l. Per otra parte, House, m\u00e1s abiertamente namor\u00e1u de la doctora Cuddy que nunca, empieza a sentir celos de Lucas, el noviu d'\u00e9sta, y trata por tolos medios de quedase con ella.\nS\u00e9ptima temporada.\nLa serie empez\u00f3 la so s\u00e9ptima temporada'l 20 de setiembre de 2010. House y Cuddy caltienen una rellaci\u00f3n a lo llargo de tola temporada pero Lisa decide da-y fin al dase cuenta de que House nun puede dexar de pensar en s\u00ed mesmu. \u00c9l rec\u00e1i na Vicodina y empieza a tener un comportamientu err\u00e1ticu. Moving On ye l'\u00faltimu episodiu de la s\u00e9ptima temporada, que foi estren\u00e1u'l 23 de mayu de 2011 y termina con House estrellando'l so coche contra la ventana del sal\u00f3n de Cuddy mientres ella com\u00eda cola so hermana, el so cu\u00f1\u00e1u y un amigu que-y presentaren por que se escaeciera de Gregory. Esta temporada ta conformada por 23 cap\u00edtulos.\nOctava temporada.\nEmpezar a tresmitir selmanalmente nos EE.XX. el 3 d'ochobre de 2011, y remat\u00f3 el 21 de mayu de 2012. Foi la \u00fanica temporada que nun cunt\u00f3 con Lisa Edelstein como la doctora Lisa Cuddy. Esta temporada ta compuesta por 22 cap\u00edtulos.\nEl 8 de febreru de 2012, los productores de la serie, David Shore y Katie Jacobs, seg\u00fan el so protagonista Hugh Laurie, dieron a conocer al travi\u00e9s d'un comunic\u00e1u de prensa que la serie llegar\u00eda al so fin al t\u00e9rminu d'esta temporada.\nLa temporada empieza con House cumpliendo condena en prisi\u00f3n por estrellar el so autom\u00f3vil na casa de Cuddy. Foreman axusta'l so llibert\u00e1 condicional por que lu ayudar a resolver un casu. House consigue fondos por aciu una donaci\u00f3n pa reabrir el Departamentu de Diagn\u00f3sticu M\u00e9dicu y poder axuntar al so equipu. Cerca del final, afayar que Wilson carez de c\u00e1ncer y qu\u00e9den-y nam\u00e1i cinco meses de vida. House, en faciendo colapsar por fuercia les ca\u00f1er\u00edes del hospital y atentar contra la segurid\u00e1 del mesmu, vese amenaci\u00e1u a volver a la c\u00e1rcel a cumplir la so condena, que torgar\u00eda-y compartir col so amigu los sos \u00faltimos cinco meses de vida. House aprovechando, como siempres, circunstancies del casu, llogra asonsa\u00f1ar la so muerte y mientres el funeral mientres Wilson da unes pallabres en memoria de House recibe un mensaxe. Wilson presentar nuna direici\u00f3n y vese a House. House preg\u00fanta-y: \u00bfqu\u00e9 quies faer nos tos postreros 5 meses de vida? y vase con \u00e9l a pasar los sos \u00faltimos meses de vida. Cabo mentar que Foreman decatar, escontra'l final del cap\u00edtulu, de qu'una mesina qu'\u00e9l nivelara primeramente con una fueya de papel vuelve tar desanivelada. Al buscar el papel que punxera, atopa nel so llugar la credencial de House y sonri. Esto dexa entever que House punxo'l so credencial debaxo de la pata de la mesa por que Foreman di\u00e9rase cuenta de que ta vivu, y\u00e1 que Foreman nun lo viera nivelar la mesina antes. Foreman qu\u00e9dase como'l decanu del hospital y el Dr. Robert Chase qu\u00e9dase como'l xefe del departamentu de diagn\u00f3sticu, a la fin del cap\u00edtulu House dir con Wilson nun pas\u00e9u en motocicleta y ende concl\u00fai la serie.\nBanda sonora.\nLa tema musical de la serie na so versi\u00f3n orixinal ye un retayu de la tema de Massive Attack \u00abTeardrop\u00bb, que pertenez al \u00e1lbum \"Mezzanine\" (1998). N'otros pa\u00edses, por causa de problemes polos derechos d'autor, us\u00e1ronse otres temes musicales pa la secuencia de creitos. Nel \u00faltimu cap\u00edtulu de la cuarta temporada suena una versi\u00f3n d'esti cantar interpret\u00e1u por Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez. Otru cantar recurrente na serie ye \u00abYou Can't Always Get What You Want\u00bb, de los Rolling Stones, que ye reproducida nos episodios \"Pilotu\" (1x01), \"Lluna de miel\" (1x22), \"Sent\u00edu\" (3x01) y \"Last Temptation\" (7x19). Faise alusi\u00f3n a la lletra d'esti cantar nel primer cap\u00edtulu de la serie, cuando'l Dr. House diz-y a Cuddy: \u00abcomo dir\u00eda'l fil\u00f3sofu Jagger, non siempres se consigue lo que se quier\u00bb (\u00abyou can't always get what you want\u00bb), a lo qu'ella-y respuende, m\u00e1s tarde: \u00abJagger tami\u00e9n diz que si s'intenta, cons\u00edguese lo que se precisa\u00bb (\u00abbut if you try sometimes, you get what you need\u00bb)\", y nel cap\u00edtulu \"El coraz\u00f3n de Wilson\" (4x16), onde Amber vuelve referise al cantar diciendo a House a la fin del cap\u00edtulu: \u00abnon siempres se llogra lo que se quier\u00bb. Nel cap\u00edtulu \"Last Temptation\" (7x19) tami\u00e9n se fai referencia a la lletra d'esti cantar nel di\u00e1logu final ente House y Masters. "}
{"id": "143127", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143127", "title": "Laverne Cox", "text": "Laverne Cox ye una actriz d'Estaos Xun\u00edos estrella de reality shows, productora de televisi\u00f3n, y defensora de los derechos de la comunid\u00e1 LGBT. Ye m\u00e1s conocida pol so papel como \"Sophia Burset\" na serie de Netflix \"Orange Is the New Black\", pola que se convirti\u00f3 na primer persona abiertamente transexual nomada a un Emmy na categor\u00eda d'actriz, y la primera en ser nomada a un Emmy dende la nominaci\u00f3n de la compositora Angela Morley en 1990.\nTami\u00e9n ye conocida pola so apaici\u00f3n como concursante nel programa de VH1 \"I Want to Work for Diddy\", y por producir y copresentar el programa sobre camb\u00e9u d'imaxe \"TRANSform Me\", tami\u00e9n de VH1. N'abril de 2014, Cox foi gallardoniada col premiu GLAAD pol so trabayu como defensora de los derechos de la comunid\u00e1 transexual. El 9 de xunu de 2014, Cox convirti\u00f3se na primer persona abiertamente transexual n'apaecer na portada de la revista \"Time\".\nPrimeros a\u00f1os.\nCox naci\u00f3 en Mobile, Alabama el 29 de mayu de 1972 y tien un hermanu ximielgu, M. Lamar, quien act\u00faa como Sophia enantes de la operaci\u00f3n de camb\u00e9u de sexu (col nome de \"Marcus\") en \"Orange Is the New Black\". Cox almiti\u00f3 nuna entrevista qu'intent\u00f3 suicidase a los 11 a\u00f1os, cuando se dio cuenta de que desenvolviera sentimientos polos sos compa\u00f1eros de clas varones y sufriera bullying por nun actuar \"de la forma na que daqui\u00e9n que fuera asign\u00e1u home al nacer tendr\u00eda de portase.\" Gradu\u00f3se na \"Alabama School of Fine Arts\" en Birmingham, Alabama onde s'especializ\u00f3 en danza y nel Marymount Manhattan College en Nueva York, onde camud\u00f3 la danza pola actuaci\u00f3n.\nCarrera art\u00edstica.\nCox ye mayormente conocida pol so papel en \"Orange Is the New Black\" como Sophia Burset, una muyer transexual unviada a prisi\u00f3n por un fraude de tarxetes de creitu. Primeramente apaeci\u00f3 como concursante en \"I Want to Work for Diddy\", y produxo y co-present\u00f3'l reality de VH1 \"TRANSform Me\", lo que la convirti\u00f3 na primer persona transexual afro-americana en producir y protagonizar el so propiu programa de televisi\u00f3n. Dambos programes foron nomaos a los premios GLAAD como reality shows destacaos. Tami\u00e9n apaeci\u00f3 en delles series de televisi\u00f3n qu'incl\u00fain t\u00edtulos como \"Law &amp; Order\", \"Bored to Death\", y \"Musical Chairs\".\nArriendes de trabayar como actriz, da charres y escribe art\u00edculos sobre los derechos de la comunid\u00e1 LGTB y otros asuntos actuales en distintos medios, como'l \"Huffington Post\". El so papel en \"Orange Is the New Black\" d\u00f3ta-y d'una plataforma na que pue falar sobre los derechos de la comunid\u00e1 transexual. Nuna entrevista, Cox dic\u00eda \"Sophia ye un personaxe multi-dimensional col que la xente realmente pue empatizar\u2014de secute, t\u00e1n empatizando con una persona transexual real. Y pa la xente transexual ende fora, que precisen ver representaci\u00f3n medi\u00e1tica de xente como ellos y de les sos esperiencies, ye ende cuando se convierte en daqu\u00e9 realmente importante.\"\nCox apaeci\u00f3 na portada de la revista \"Time\" del 9 de xunu de 2014, y foi entrevistada pal art\u00edculu \"The Transgender Tipping Point\" por Katy Steinmetz, qu'apaeci\u00f3 nel mesmu exemplar y que'l so t\u00edtulu apaec\u00eda tami\u00e9n na portada; esto convirti\u00f3 a Laverne Cox na primer persona transexual n'apaecer na portada de \u201cTime\u201d.\nM\u00e1s tarde esi mesmu a\u00f1u, Cox convirti\u00f3se na primer persona transexual en ser nomada a un Emmy na categor\u00eda: Meyor Actriz Secundaria nuna Serie de Comedia pol so papel como Sophia Burset en \"Orange Is the New Black\".\nTami\u00e9n en 2014, Cox apaeci\u00f3 nel videuclip del cantar de John Legend \"You &amp; I (Nobody In The World)\".\nEl 17 d'ochobre de 2014, estrenar en MTV y Logo el documental \"Laverne Cox Presents: The T Word\", d'una hora de duraci\u00f3n, produc\u00edu y narr\u00e1u pola mesma Cox."}
{"id": "143128", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143128", "title": "Jordan Peterson", "text": "Jordan Bernt Peterson (nac\u00edu en 1962) ye un psic\u00f3logu cl\u00ednicu, cr\u00edticu cultural, profesor de psicolox\u00eda \"New words trigger an abstract clash\". canadiense. Les sos principales \u00e1rees d'estudiu son la psicolox\u00eda anormal, social y de la personalid\u00e1, con un inter\u00e9s particular na psicolox\u00eda de les creencies relixoses y ideol\u00f3xiques, y l'evaluaci\u00f3n y meyora de la personalid\u00e1 y el rendimientu llaboral. Dicta clases na Universid\u00e1 de Toronto.\nPublic\u00f3'l so primer llibru, \"Maps of Meaning: The Architecture of Belief (Mapes de signific\u00e1u: l'arquiteutura de la creencia)\", en 1999 y ta disponible de manera gratuita nel so sitiu web personal. El so segundu llibru,\"12 Rules for Life: An Antidote to Chaos (12 regles pa la vida: un ant\u00eddotu contra'l caos)\", foi public\u00e1u en xineru de 2018.\nTien una canal de YouTube nel que publica les grabaciones de les sos clases, ente otros conten\u00edos. En 2016, Peterson public\u00f3 una serie de videos nos que criticaba la correici\u00f3n pol\u00edtica y el proyeutu de llei C-16 del gobiernu canadiense. Por estos videos, empez\u00f3 a recibir una importante atenci\u00f3n medi\u00e1tica.\nInfancia.\nPeterson naci\u00f3'l 12 de xunu de 1962 y creci\u00f3 en Fairview, Alberta, un peque\u00f1u pueblu al noroeste d'Edmonton, en Canad\u00e1. Ye'l mayor de tres hermanos. La so madre Beverley, yera bibliotecaria ente que'l so padre, Walter Peterson, yera maestru d'escuela. El so segundu nome ye Bernt, n'honor al so bisag\u00fcelu noruegu.\nCuando ten\u00eda 13 a\u00f1os, la bibliotecaria de la so escuela, Sandy Notley, present\u00f3-y los escritos de George Orwell, Aldous Huxley, Aleksandr Solzhenitsyn y Ayn Rand, nos cualos inspir\u00f3se pa formar les sos idees.&lt;ref name=\"freedom/hate\"&gt;&lt;/ref&gt; Trabay\u00f3 pal Nuevu Part\u00edu Democr\u00e1ticu (NDP) a lo llargo de la so adolescencia, pero desilusionar col part\u00edu por cuenta de que, seg\u00fan les sos pallabres, ten\u00eda una preponderancia de \"intelectuales crey\u00edos, socialistes de clase media, bien vist\u00edos\" a quien \"nun-yos presten los probes, sin\u00f3n que tan solo odiaben a los ricos\". Abandon\u00f3'l NDP a los 18 a\u00f1os.\nEducaci\u00f3n.\nPeterson estudi\u00f3 ciencies pol\u00edtiques y lliteratura inglesa nel Colexu Rexonal Grande Prairie y tami\u00e9n asisti\u00f3 a a la Universid\u00e1 de Alberta, onde llogr\u00f3 un Bachiller d'Artes en 1982. Una vegada concluy\u00edos los sos estudios, tom\u00f3se un a\u00f1u llibre pa viaxar per Europa. Ell\u00ed desenvolvi\u00f3 un inter\u00e9s polos orixe psicol\u00f3xicos de la Guerra Fr\u00eda, y particularmente sobre los totalitarismo europeos del sieglu XX. Mientres la so estad\u00eda n'Europa nun pod\u00eda dexar de pensar y sua\u00f1ar sobre la esguilada de la carrera armamentista nuclear. Como result\u00e1u d'esto, empez\u00f3 a esmolecese y razonar sobre la capacid\u00e1 de la humanid\u00e1 pal mal y la destrucci\u00f3n, y afond\u00f3 el so estudiu de les obres de Carl Jung, Friedrich Nietzsche, Aleksandr Solzhenitsyn y Fyodor Dostoyevsky. De sigu\u00edo torn\u00f3 a la Universid\u00e1 de Alberta onde en 1984 llicenci\u00f3se en psicolox\u00eda. En 1985, camudar a Montreal p'asistir a la Universid\u00e1 McGill. Llogr\u00f3'l so doctor\u00e1u en psicolox\u00eda cl\u00ednica so la supervisi\u00f3n de Robert O. Pihl en 1991, y permaneci\u00f3 como investigador postdoctoral nel Douglas Hospital de McGill hasta xunu de 1993, trabayando con Pihl y Maurice Dongier.\nCarrera profesional.\nEnte 1993 y 1998, Peterson vivi\u00f3 en Arlington, Massachusetts, onde trabay\u00f3 como profesor ya investigador nel departamentu de psicolox\u00eda de la Universid\u00e1 de Harvard. Mientres el so tiempu en Harvard, estudi\u00f3 la influencia del abusu de drogues y alcohol nel aumentu del comportamientu agresivu de les persones y supervis\u00f3 una serie de propuestes de tesis pocu convencionales. En xunetu de 1998 torn\u00f3 a Canad\u00e1 y ocup\u00f3 un puestu como profesor titular na Universid\u00e1 de Toronto.\nLes sos \u00e1rees d'estudiu ya investigaci\u00f3n tomen los campos de la psicofarmacolog\u00eda, la psicolox\u00eda anormal, la neuropsicolog\u00eda, la psicolox\u00eda cl\u00ednica, la psicolox\u00eda de la personalid\u00e1, la psicolox\u00eda social, industrial y organizacional, asina tami\u00e9n como la psicolox\u00eda relixosa, ideol\u00f3xica, pol\u00edtica y de la creativid\u00e1. Peterson ye autor y/o coautor de m\u00e1s de cien trabajo acad\u00e9micos. Tien m\u00e1s de 20 a\u00f1os de pr\u00e1utica cl\u00ednica, atendiendo a 20 pacientes a la selmana, pero en 2017 decidi\u00f3 suspender la pr\u00e1utica por cuenta de los sos nuevos proyeutos.\nEn 2004, una serie de televisi\u00f3n basada nel so llibru \"Maps of Meaning: The Architecture of Belief\" emitir na canal TVOntario. Tami\u00e9n apaeci\u00f3 n'otros programes d'esi mesma canal como \"Big Idees\", y tami\u00e9n como convid\u00e1u frecuente nel programa \"The Axenda with Steve Paikin\" dende 2008.\nObra.\n\"Maps of Meaning: The Architecture of Belief\".\nEn 1999, la editorial Routledge public\u00f3 \"Maps of Meaning: The Architecture of Belief\". El llibru, que Peterson tard\u00f3 13 a\u00f1os en completar, describe una teor\u00eda refecha de c\u00f3mo les persones constr\u00fain les sos idees y creencies, bas\u00e1ndose na figura mitol\u00f3xica del h\u00e9roe esplorador. Apurre una interpretaci\u00f3n de los modelos relixosos y m\u00edticos de la realid\u00e1 presentaos d'una manera compatible cola comprensi\u00f3n cient\u00edfica moderna de c\u00f3mo funciona'l celebru. Seg\u00fan Craig Lambert, nuna de les sos publicaciones en Harvard Magac\u00edn, el llibru sintetiza idees estray\u00edes de la mitolox\u00eda, la relix\u00f3n, la lliteratura y la filosof\u00eda, lo mesmo que de investigaci\u00f3n neuropsicol\u00f3gica en \"la tradici\u00f3n cl\u00e1sico y anticuao de les ciencies sociales\".\nL'oxetivu principal de Peterson yera esaminar por qu\u00e9 tantu individuos como grupos arreyar en conflictos sociales, buscando tami\u00e9n resolver el mecanismu que los individuos utilicen pa validar los sos sistemes de creencies (esto ye, la so identificaci\u00f3n ideol\u00f3xica) que resulten munches vegaes n'otom\u00edes patol\u00f3xiques como los gulags, el campu de concentraci\u00f3n d'Auschwitz o'l xenocidiu de Ruanda. Esplora los or\u00edxenes del mal y tami\u00e9n postula que faer un anal\u00eds de les distintes idees relixoses del mundu podr\u00eda dexanos entender la nuesa moralid\u00e1 m\u00e1s esencial como seres humanos, p'asina, poder desenvolver un sistema moral universal.\nSeg\u00fan Peterson, esiste una llucha ente'l caos (carauter\u00edsticu de lo desconoc\u00edo) y l'orde (carauter\u00edstica de esplorar y conoc\u00edu). Los humanos cola so capacid\u00e1 de pensamientu astractu tami\u00e9n crean una territorialidad astracta, esto ye, los sistemes de creencies que \"regulen les nueses emociones\". Una amenaza potencial a una creencia importante desencadena reacciones emocionales que son potencialmente sigu\u00edes por intentos patol\u00f3xicos d'enfrentar el caos internu, y seg\u00fan Peterson \"la xente xeneralmente prefier que la guerra s\u00eda daqu\u00e9 esternu, en llugar d'internu ... en llugar de reformular les nueses creencies desafiaes\". El principiu ente estos dos fuercies naturales ye'l logos (conciencia), y les figures heroiques son aquelles que dan forma a la cultura y la socied\u00e1 como intermediarios ente estes.\n\"12 Rules for Life: An Antidote to Chaos\".\nEn xineru de 2018, Penguin Random House public\u00f3'l segundu llibru de Peterson, \"12 Rules for Life: An Antidote to Chaos\". El trabayu conti\u00e9n principios \u00e9ticos astractos sobre la vida, nun estilu m\u00e1s accesible que \"Maps of Meaning\". Pa promocionar el llibru, Peterson realiz\u00f3 una xira mundial. Como parte de la xira, Peterson foi entrevist\u00e1u por Cathy Newman en \"Channel 4 News\". En poco tiempu, la entrevista recibi\u00f3 una atenci\u00f3n considerable y m\u00e1s de siete millones de visites en YouTube. El llibru algam\u00f3'l n\u00famberu 1 en ventes de llibros de Amazon nos Estaos Xun\u00edos y Canad\u00e1 y el n\u00famberu cuatro nel Reinu Xun\u00edu. Tami\u00e9n encabez\u00f3 otres llistes de ventes en Canad\u00e1, Estaos Xun\u00edos y el Reinu Xun\u00edu."}
{"id": "143129", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143129", "title": "Douglas Costa", "text": "Douglas Costa ye un .\nTrayeutoria.\nGr\u00eamio.\nDouglas Costa empecipi\u00f3 la so carrera como futbolista nel club Gr\u00eamio de Porto Alegre.\nShajtar Donetsk.\nFoi trespas\u00e1u al Shajtar Donetsk pola cifra de \u20ac 6 millones. En xunetu de 2014, de resultes de la guerra nel este d'Ucra\u00edna y del valtamientu del vuelu 17 de Malaysia Airlines, Douglas Costa y otros cinco xugadores del Shajtar Donetsk (Alex Teixeira, Fred, Facundo Ferreyra, Dentinho y Ismaily) decidieron abandonar el club tres un part\u00edu en Francia, nel que s'impunxo'l Olympique Lyonnais por 4-1 y espresaron el so des\u00e9u de nun tornar, qued\u00e1ndose nel pa\u00eds galu. El club emiti\u00f3 un comunic\u00e1u onde-yos esix\u00f3 que tornaren y que, en casu contrariu, \u00ab\"tendr\u00eden de sufrir les consecuencies econ\u00f3miques\"\u00bb.\nFC Bayern M\u00fcnchen.\nEl 1 de xunetu de 2015, fich\u00f3 pol FC Bayern M\u00fcnchen pola cifra de 30 millones d'euros. Fixo'l so deb\u00fa como titular el 1 d'agostu na Supercopa d'Alema\u00f1a ante VfL Wolfsburgu, Arjen Robben abri\u00f3'l marcador nun eventual empate 1-1; l'equipu perdi\u00f3 en penales. El 14 d'agostu anot\u00f3'l so primer gol pal Bayern, na victoria por 5-0 nel part\u00edu inaugural de la Bundesliga contra'l Hamburgu.\nJuventus de Tur\u00edn.\nEl 11 de xunetu de 2017 foi confirm\u00e1u como nuevu xugador de la Juventus de Tur\u00edn de la Serie A d'Italia venc\u00edu por una temporada por 6 millones d'euros siguida d'otra con compra obligatoria por 40 millones d'euros. El so deb\u00fa oficial cola camiseta del cuadru italianu produci\u00f3se'l 13 d'agostu na derrota por 3-2 \u00e9nte la Lazio na Supercopa d'Italia.\nSeleici\u00f3n nacional.\nFoi internacional cola seleici\u00f3n de Brasil en 27 ocasiones y marc\u00f3 3 goles. Debut\u00f3'l 12 de payares de 2014, nun alcuentru amistosu ante la seleici\u00f3n de Turqu\u00eda que remat\u00f3 con marcador de 4-0 a favor de los brasilanos. Xug\u00f3 cola seleici\u00f3n del so pa\u00eds el Campeonatu Suramericanu Sub-20 de 2009, saliendo campe\u00f3n.\nClubes y estad\u00edstiques.\n Actualiz\u00e1u hasta'l 9 de mayu de 2018."}
{"id": "143130", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143130", "title": "XXX", "text": "Col t\u00e9rminu XXX podemos referinos a:"}
{"id": "143131", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143131", "title": "Henry Clay Frick", "text": "Henry Clay Frick foi un industrial, empresariu y coleicionista d'arte d'Estaos Xun\u00edos. Foi una figura prominente na industria del carb\u00f3n y el aceru d'Estaos Xun\u00edos, y aport\u00f3 a conoc\u00edu como \"l'home m\u00e1s odi\u00e1u d'Am\u00e9rica\", pola so actit\u00fa frente a los trabayadores y les fuelgues.\nBiograf\u00eda.\nNac\u00edu en West Overton, Pennsylvania, na so moced\u00e1 trabay\u00f3 pal so padre, un pr\u00f3speru empresariu. Coles ganancies fund\u00f3 \"Frick &amp; Co\" xunto con dellos socios, dedicada a la producci\u00f3n de coque a partir del carb\u00f3n. Naquellos d\u00edes taba surdiendo con fuercia la industria sider\u00farxico en Pittsburgh, y el coque yera un importante ingrediente na fabricaci\u00f3n del aceru. Con 30 a\u00f1os convertir en millonariu, y la so empresa na primer productora de coque del mundu. Convertir en sociu d'Andrew Carnegie. Tami\u00e9n foi presidente de Carnegie Steel Company y poner en forma al esaniciar costos y emplegaos innecesarios. Sufri\u00f3 un atent\u00e1u en 1889 c\u00f3mo represalia al maltratu de los trabayadores. \nY\u00e1 nel so maduror, Frick empez\u00f3 a coleccionar obres d'arte pa la so casa de Nueva York, llogrando una de les m\u00e1s importantes coleiciones privaes de la d\u00f3mina. Felicidad casa ye angua\u00f1o un mus\u00e9u, y conocer col nome de Coleici\u00f3n Frick.\nFrick tami\u00e9n ye record\u00e1u por ser unu de los culpables de la hinchente de Johnstown en 1889 una y bones \u00e9l fund\u00f3 El Club de Caza y Pesca del Llagu South Fork, quien taba a cargu del dique de South Fork, que por non caltenelo correutamente rompi\u00f3se causando la cat\u00e1strofe qu'acab\u00f3 con m\u00e1s de 2000 vides"}
{"id": "143132", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143132", "title": "6ix9ine", "text": "Daniel Hernandez , m\u00e1s conoc\u00edu pol so nome artistico 6ix9ine (\"six-nine\"), tami\u00e9n como Tekashi69 o a cencielles Tekashi, ye un raperu d'Estaos Xun\u00edos d'ascendencia mexicana y portorricana.\nBiograf\u00eda.\nDaniel Hern\u00e1ndez naci\u00f3 en Bushwick (Brooklyn), de ma mexicana, orixinaria d'Atlixco, Puebla y p\u00e1 portorricanu, Hern\u00e1ndez foi espuls\u00e1u de la escuela en 8\u1d58 grau y nun torn\u00f3. En 2009, el so p\u00e1 foi asesin\u00e1u, lo que llev\u00f3 a Hern\u00e1ndez a trabayar en dellos trabayos y vender drogues p'ayudar econ\u00f3micamente a la so ma.\nProblemes llegales.\nN'ochobre de 2015, Hern\u00e1ndez declar\u00f3 culpable d'un cargu de delitu d'abusu sexual a menores. Present\u00e1ronse cargos contra Hern\u00e1ndez dempu\u00e9s d'un incidente en febreru de 2015 onde tuvo contautu sexual con un menor de 13 a\u00f1os y m\u00e1s tarde distribuy\u00f3 videos del incidente en llinia. Tr\u00e9s la espublizaci\u00f3n d'estos videos, formul\u00f3se na denuncia penal contra \u00e9l. Nuno de los videos, \"el nenu arreyar en rellaciones sexuales orales col acus\u00e1u, y tami\u00e9n foi acus\u00e1u por separ\u00e1u Taquan Anderson, ente que l'acus\u00e1u, Daniel Hern\u00e1ndez, p\u00e1rase detr\u00e1s del nenu faciendo un movimientu cola so maxana y cuti\u00e9ndola nes sos nalgues. Desnudu nel videu\". Ente qu'Hern\u00e1ndez afirmaba tener diecisiete a\u00f1os nel momentu del incidente, la fecha de nacencia que figura na denuncia contra \u00e9l y na declaraci\u00f3n d'Hern\u00e1ndez a la polic\u00eda demuestra que ten\u00eda dieciocho nesi momentu. A les sos acusaciones de mala conducta sexual, Hern\u00e1ndez cumpli\u00f3 condena na c\u00e1rcel como menor d'ed\u00e1 por asaltu y la venta d'hero\u00edna.\nDiscograf\u00eda.\nMixtapes.\nCompilaci\u00f3n con Alexis Ortiz."}
{"id": "143133", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143133", "title": "Frankie Valli", "text": "Frankie Valli (nac\u00edu como Francesco Stephen Castelluccio el 3 de mayu de 1934, en Newark, Nueva Jersey) ye un popular cantante y actor d'Estaos Xun\u00edos vocalista del grupu The Four Seasons, unu de los m\u00e1s destacaos grupos musicales de la d\u00e9cada de 1960. Ye conoc\u00edu pola so poderosa voz inusual de falsete, que tami\u00e9n incursion\u00f3 pola llamada m\u00fasica discu de los a\u00f1os 70, calteni\u00e9ndose vixente na actualid\u00e1. Foi oper\u00e1u d'una mancadura nos sos oy\u00edos, lo cual cuasi anici\u00f3-y sordera, polo cual munches de los cantares cantar bas\u00e1ndose nel movimientu de llabios de los sos compa\u00f1eros.\nValli tuvo 29 \u00e9sitos nel Top 40 con The Four Seasons, un \u00e9situ Top 40 de The Four Seasons pero col al\u00edas de \"The Wonder Who?\" y nueve Top 40 como cantante en solitariu. Como miembru de The Four Seasons, Valli tuvo dellos hits n\u00famberu unu incluyendo \"Sherry\" (1962), \"Big Girls Don\u00b4t Cry\" (Les ne\u00f1es grandes nun lloren\" (1962), \"Walk Like a Man\" (Camina como un home) (1963), \"Rag Doll\" (Mu\u00f1eca de trapu) (1964), y \"December, 1963 (Oh, What a Night) (Avientu de 1963, qu\u00e9 nueche) (1975). Valli grab\u00f3'l cantar \"Can't Take My Eyes Off You\" (Nun puedo dexar de vierti) que lleg\u00f3 al n\u00famberu 2 en 1967. \"You're Ready Now\" grabada solo por Frankie Valli foi un hit sorpresivu na Gran Breta\u00f1a como parte de la escena noroeste del soul siendo'l hit n\u00famberu once de les llistes brit\u00e1niques del pop en 1970. Como cantante en solitariu tuvo un n\u00famberu unu col cantar \"My Eyes Adored You\" (Los mios g\u00fceyos te adoraben) en 1975 y \"Grease\" (Vaselina) en 1978, del Soundtrack de la pel\u00edcula del mesmu nome que fuera una de les pel\u00edcules m\u00e1s taquilleres nesa temporada.\nValli, Tommy DeVito, Nick Massi y Bob Gaudio, los miembros orixinales de The Four Seasons, fueron escoy\u00edos pa Rock and Roll Hall of Fame, en 1990 y al Vocal Group Hall of Fame en 1999.\nVida temprana.\nValli naci\u00f3 como Francesco Stephen Castellucio siendo'l mayor de tres hermanos d'una familia italiana en First Ward of Newark, New Jersey. El so padre, Antohony Castellucio, foi un peluqueru y dise\u00f1ador de pantalla pa los modelos de trenes Lionel. La so madre, Mary Rinaldi, yera ama de casa y emplegada d'una compa\u00f1\u00eda cervecera. La inspiraci\u00f3n pa ser cantante lleg\u00f3-y a la ed\u00e1 de siete a\u00f1os, dempu\u00e9s que foi cola so madre a ver al nuevu Frank Sinatra, nel Paramount Theater in New York City. La so maestra inicial foi la cantante \"Texas\" Jean Valli, de qui\u00e9n tomar\u00eda'l so nome. Hasta que'l pudo sostenese cola m\u00fasica, trabay\u00f3 como peluqueru.\nL'a\u00f1u de nacencia de Valli siempres anici\u00f3 entrugues. Valli nunca respondi\u00f3 esta entruga hasta'l 2007 en Official Frankie Valli Site, espuesta pol so sellu de grabaci\u00f3n, Universal Records. Muncha de la publicid\u00e1 oficial previa de la so carrera, mentaba alredor de 1937 como l'a\u00f1u de nacencia. Otres fontes, como Bear Family Records lliberaba, titul\u00e1u como \"The Four Lovers\" (BCD 15424) o bien como en 1965 como ficha policial valorizable al travi\u00e9s de la pistola fumienta, toos identificaron como'l so a\u00f1u de nacencia 1934.\nCarrera musical.\n1950s-1960s.\nValli empecipi\u00f3 la so carrera musical como cantante en 1951 col Variety Trio (Nickie DeVito, Tommy DeVito y Nick Macioci). Valli deseyaba cantar en p\u00fablicu dende'l so entamu, cuando escuch\u00f3 cantar a Valli, el grupu ufiert\u00f3-y una invitaci\u00f3n cuando ellos present\u00e1rense. A fines de 1952, Variety Trio se desband\u00f3, y Valli, solo con Tommy DeVito, formaron parte d'una banda local The Strand (La cadena) en New Brunswick, New Jersey. Pela so parte, Valli tocaba'l baxu y cantaba.\nTuvo'l so primera hit con \"My Mother's Eyes\" (Los g\u00fceyos de la mio madre), en 1953 como \"Frankie Valley\", una variaci\u00f3n del nome adopt\u00e1u de \"Texas\" Jean Valli, la so cantante femenina favorita. Alredor d'esi tiempu, Valli y Tommy DeVito dexaron la banda de The Strand y formaron The Variatones con Hank Majewski, Frank Cattone y Billy Thompson. En 1956, como parte d'una audici\u00f3n d'una cantante femenina, el grupu impresion\u00f3 al productor Peter Paul de New York, qui\u00e9n los audicion\u00f3 con RCA Victor una selmana dempu\u00e9s.\nRenombr\u00e1u The Four Lovers, el grupu grab\u00f3 dellos senciellos y un \u00e1lbum de pistes. Tuvieron un \u00e9situ menor con \"You're the Apple of My Eye\" (Tu yes la ne\u00f1a de los mios g\u00fceyos), en 1956. Nickie DeVito y Hank Majewski dexaron el grupu y fueron sustituy\u00edos por Nick Macioci (agora Nick Massi) y Hugh Garrity. Massi entraba y sal\u00eda del grupu y dacuando Charles Calello xunir a ellos. El grupu sigui\u00f3 present\u00e1ndose hasta 1959, cuando Bob Gaudio lleg\u00f3 como miembru. Dempu\u00e9s de dellos cambeos, el grupu se renombr\u00f3 \"The Four Seasons\" (Les cuatro estaciones) dempu\u00e9s d'un coctel nel qu'hab\u00eden audicionado nun gran boliche suburbano en 1960.\nComo'l cantante principal de The Four Seasons, Valli tuvo una racha d'\u00e9sitos empecipiando con \"Sherry\", n\u00famberu unu en 1962 d'alcuerdu a la llista de Billboard. El so autor Bob Gaudio escribir en 15 minutos col nome de Jackie Baby (n'honor a la primer dama Jacqueline Kennedy) pero darr\u00e9u m\u00e9ntase la inspiraci\u00f3n de \"Hey Baby\" de Bruce Channel, anque a\u00f1os dempu\u00e9s en 1967, el so autor dir\u00eda que s'inspir\u00f3 nel nome de la f\u00eda del so meyor amigu Jack Spector que se llamaba Sherry. Finalmente como nota d'esti periodu de la so carrera con The Four Seasons, el baxista y arreglista vocal del grupu Nick Massi foi sustituy\u00edu en 1965 por Charlie Calello, arreglista instrumental del grupu por un curtiu tiempu, siendo darr\u00e9u sustituy\u00edu por Joseph LaBracio, quien usaba'l seud\u00f3nimu de Joe Long.\nMientres la d\u00e9cada de 1960, Gaudio y el so compa\u00f1eru compositor, el productor Bob Crewe, trabayaron con Valli realizando delles grabaciones con distintos graos d'\u00e9situ. Esti conceutu d'una grabaci\u00f3n mayor pa un artista en solitariu, ensin oposici\u00f3n de los miembros del so grupu, ye bien rara nel mundu de rock/pop (Buddy Holly and The Crickets ser\u00eda la otra esceici\u00f3n) y dieron l'aprobaci\u00f3n d'otros grupos y miembros d'otros grupos pa siguir esti tipu de cam\u00edn. El potencial dominiu de les llistes col grupu o con grabaciones en solitariu foi grande, y Valli, Gaudio y Crewe dacuando tuvieron la ocasi\u00f3n pa grandes presentaciones y hits comerciales. Valli foi l'artista orixinal en grabar la composici\u00f3n de Gaudio-Crewe \"The Sun Ain\u00b4t Gonna Shine (Anymore)\" (El sol nun va rellumar m\u00e1s), una melod\u00eda que ten\u00eda notes copiaes y cercanes d'una melod\u00eda grabada por The Walker Brothers, un grupu estauxunidense residente n'Inglaterra. La versi\u00f3n de The Walker Brothers foi un gran acontecimientu. Valli sigo grabando melod\u00edes en solitariu, hasta que finalmente tuvo un gran \u00e9situ col llanzamientu de \"Can't Take My Eyes Off You\" (Nun puedo dexar de vierti), que lleg\u00f3 al n\u00famberu dos de la llista de Billboard en 1967 y foi llargamente grabada por munchos otros artistes y en dellos idiomes.\nL'\u00e1lbum deb\u00fa en solitariu de Valli foi una coleici\u00f3n de dellos senciellos y poques nueves grabaciones. Primero que Valli llanzara'l so segundu \u00e1lbum, un llanz\u00f3 un senciellu en xunetu de 1967 col llau A \"I Make a Fool Myself\" (Qued\u00e9 como un tontu), una grabaci\u00f3n que lleg\u00f3 a la llista nel n\u00famberu 18, \"Timeless\" (Eternu), el segundu \u00e1lbum de Valli foi m\u00e1s coherente y tom\u00f3 m\u00e1s tiempu na so grabaci\u00f3n. \"Timeless\" conti\u00e9n un hit top 40, \"To Give (The Reason I Live)\" (Dame la raz\u00f3n por que viva).\nValli remat\u00f3 los sesenta con una racha d'\u00e9sitos que fueron incluy\u00edos nel \u00e1lbum Valli/Four Seasons \"Half &amp; Half\" (Met\u00e1 y met\u00e1) onde s'incluy\u00eden dellos senciellos. L'\u00fanicu hit que surdi\u00f3 nesti tiempu foi la grabaci\u00f3n de \"The Girls I'll Never Know (Angels Never Fly This Lowe)\" (Les moces nunca van saber (Que los \u00e1nxeles nunca vuelen tan embaxo)\" llegando al n\u00famberu 52.\n1970-1982.\n\"You Ready Now\" (Tas llista agora), foi una grabaci\u00f3n como solista de Valli de 1966, siendo un hit sorpresivu nel Reinu Xun\u00edu como parte de la escena del soul del Nordeste y hit n\u00famberu once nes llistes del Reinu Xun\u00edu n'avientu de 1970. \nEn 1975, el so senciellu \"My Eyes Adored You\" foi un hit n\u00famberu unu na llista de Billboard Hot 100. Nesi mesmu a\u00f1u tami\u00e9n tuvo otru hit que lleg\u00f3 al n\u00famberu 6 na llista de Billboard, carg\u00e1u de son\u00edu discu \"Swearin' to God\" (Xuramentu div\u00edn), ente que nes llistes del Reinu Xun\u00edu surd\u00eda un gran \u00e9situ con \"Fallen Angel\" (Angel cay\u00edu), escrita por Guy Fletcher y Doug Flett y producida por Bob Gaudio. Valli tuvo nes llistes del Reinu Xun\u00edu coles mesmes xunto con \"The Four Seasons\" con \"Silver Star\" (Estrella plateada) nel cual Valli nun apaez como l\u00edder. Pero n'agostu de 1975, lleg\u00f3 al n\u00famberu 2 de la llista de Billboard Hot 100 en compa\u00f1\u00eda de The Four Seasons, col cantar \"Who loves you\" (Qui\u00e9n te ama),\"Our Day Will Come\" (El nuesu d\u00eda va venir), que ser\u00eda otru hit. \"December 1963 (Oh, What a Night)\" ser\u00eda un n\u00famberu unu acompa\u00f1ando a The Four Seasons y \"Silver Star\" de finales de 1975 y principios de 1976, en plena yera discu.\nEn 1976, Valli realiz\u00f3'l cover del cantar de The Beatles \"A Day in the Life\" (Un d\u00eda na vida), pal documental \"All This and World War II\" (Tou esto y la Segunda Guerra Mundial).\nEn 1978, cant\u00f3'l cantar de la pel\u00edcula \"Grease\" (Vaselina), un cantar escritu por Barry Gibb de los \"Bee Gees\", que ser\u00eda un hit n\u00famberu unu. Tuvo otros dos \u00e9sitos nes llistes l'a\u00f1u siguiente, \"Save Me, Save Me\" (S\u00e1lvame, s\u00e1lvame), en payares de 1978, cuando entr\u00f3 a les llistes del Billboard como m\u00fasica nidia, y con \"Fancy Dancer\" (Baillar\u00edn de luxu) en xineru de 1979, col cual entr\u00f3 a les llistes pop.\nValli empez\u00f3 a sufrir de otoesclerosis en 1967, lo que-y forz\u00f3 a \"cantar de memoria\" na \u00faltima parte de los a\u00f1os setenta. La cirux\u00eda efectuar en Los Angeles pol especialista n'oy\u00edu V\u00edctor Goodhill recuperando enforma de la so audici\u00f3n pa 1980.\nEn 1982, un nuevu \u00e1lbum de The Four Seasons foi llanz\u00e1u col t\u00edtulu \"Hope and Glory\" (Esperanza y Gloria).\nDende'l 2000.\nEn 2005, el musical \"Jersey Boys\" (Rapazos de Jersey) presentar en Broadway. Presentaben munchos de los \u00e9sitos de Frankie Valli y The Four Seasons. Present\u00e1base una narraci\u00f3n biogr\u00e1fica dende los cuatro puntos de vista per cada miembru de The Four Seasons (Tommy DeVito, Frankie Valli, Nick Massi y Bob Gaudio). El musical presentaba dellos incidentes de la vida real de Frankie Valli, incluyendo l'allo\u00f1amientu de la so f\u00eda Francine, qui\u00e9n morri\u00f3 en 1980. El show foi llargamente vistu y aclam\u00e1u, financieramente foi un \u00e9situ y gan\u00f3 seis Tony Awards. El musical foi represent\u00e1u por otres compa\u00f1\u00edes alredor del mundu, seg\u00fan versiones en Par\u00eds y en Las Vegas. Esti musical foi afechu nuna pel\u00edcula nel 2014 col mesmu nome y empobinada por Clint Eastwood, protagonizada por tr\u00e9s de los miembros orixinales del show de Broadway: John Lloyd Young, Michael Lomenda y Erich Bergen. Vincent Piazza entr\u00f3 en xuegu y Tommy DeVito na pel\u00edcula nunca tom\u00f3 parte na etapa musical del show.\nN'ochobre de 2007, Valli llanz\u00f3 \"Romahcing the '60s (Romances de los 60's) un \u00e1lbum que conten\u00eda covers de los sos cantares favoritos de los 60's dos de les cualos -\"Sunny\" (Soleyeru) y \"And Day Now\" (Y los d\u00edes agora)- grabar primeramente.\nN'ochobre de 2010, la versi\u00f3n en dueto de \"The Biggest Part of Me\" (La mayor parte de mi) con Juice Newton foi llanzada nel \u00e1lbum de Newton: \"Duets: Friends &amp; Memories\" (Duetos: amigos y alcordances).\nEl 19 d'ochobre de 2012, Valli fixo en Broadway el so deb\u00fa con un conciertu de fin de selmana en Broadway Theatre en Nueva York.\nCarrera como actor.\nFrankie Valli realiz\u00f3 mientres la so vida peque\u00f1es aportaciones en cine y televisi\u00f3n en pel\u00edcules como: \"Dirty Laundry\", \"Opposite Corners\" y \"Witness to the Mob\" y series como \"Miami Vice\". Anque la so mayor aportaci\u00f3n de la so peque\u00f1a carrera foi nel papel de Rusty Millio na quinta y sesta temporada en HBO de \"Los Sopranu\". Angua\u00f1o ta preparando la pel\u00edcula \"I Fought the Law\".\nValli apaeci\u00f3 como convid\u00e1u especial (como \u00e9l mesmu) mientres la Temporada 8 de \"Full House\" nel episodiu \"DJ's Choice\". Apaeci\u00f3 na pel\u00edcula del 2004 \"And So It Goes\" (Y asina sigue).\nEl 21 de payares de 2014, apaeci\u00f3 nel episodiu de Hawaii 5-0 titul\u00e1u \"Ka Hana malu (inside Job), onde Valli interpretaba a Leonard Cassano, un misteriosu llicenci\u00e1u que foi contrat\u00e1u pa carauterizar a Carol Burnett, Aunt Deb.\nVida personal.\nValli tuvo cas\u00e1u tr\u00e9s vegaes. La so primer esposa foi Mary Mendel, que y\u00e1 ten\u00eda una f\u00eda de dos a\u00f1os, cola que se cas\u00f3 a principios de los sos veintitantos. Tuvieron dos f\u00edos dempu\u00e9s y divorci\u00e1ronse 13 a\u00f1os dempu\u00e9s, en 1971. Cas\u00f3se darr\u00e9u con Mary Ann Hannagan en 1974 y esi matrimoniu remat\u00f3 a los 8 a\u00f1os. En 1984 cas\u00f3se con Randy Clohessy, ella con un f\u00edu de 26 a\u00f1os. La pareya tuvo tr\u00e9s f\u00edos y dixebr\u00f3se en 2004. En 1980 la so fiyasca Celia fin\u00f3 al tratar d'escapar d'una quema y seis meses m\u00e1s tarde, una sobredosis de melecines cobr\u00f3 la vida de la so f\u00eda m\u00e1s nueva, Francine.\nValli sofit\u00f3 causes rellacionaes col heriedu cultural, particularmente cola National Italian American Foundation (NIAT). Nel 2006 recibi\u00f3'l \"NIAF Lifetime Achievement Award\" nel Aniversariu de Gala de la fundaci\u00f3n. En 2008, NIAF present\u00f3 una beca col nome del m\u00fasicu italo-americanu, pa estudiantes de la fundaci\u00f3n East Coast Gala.\nEn mayu de 2012, Valli recibi\u00f3'l \"Ellis Island Medal of Honor\" pola so cooperaci\u00f3n en causes humanitaries.\nDiscograf\u00eda.\nMunches de les grabaciones de Valli en solitariu fueron grabaes antes de 1975, cola participaci\u00f3n d'unu o m\u00e1s componentes de The Four Seasons.\nReferencies.\nFrankie Valli, wikipedia the free encyclopedia - traducci\u00f3n del idioma ingl\u00e9s."}
{"id": "143134", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143134", "title": "Kyle Walker", "text": "Kyle Andrew Walker ye un futbolista ingl\u00e9s que se desempe\u00f1a na posici\u00f3n de Llateral derechu y el so actual equipu ye Manchester City d'Inglaterra.\nTrayeutoria.\nFormar nel Sheffield United y foi venc\u00edu mientres una temporada al Northampton Town.\nTottenham Hotspur.\nNel branu de 2009 robl\u00f3 pol Tottenham Hotspur por 6 millones d'euros. Foi venc\u00edu mientres tres temporaes al Sheffield United, al Queens Park Rangers Football Club y al Aston Villa respeutivamente. Na temporada 2012-13 volvi\u00f3 al Tottenham Hotspur y f\u00edxose cola titularid\u00e1 del carril derechu.\nManchester City.\nEl 14 de xunetu de 2017 confirm\u00f3se'l so fichaxe pol Manchester City por 57 millones d'euros, convirti\u00e9ndose nel defensa m\u00e1s caru de la hestoria, darr\u00e9u super\u00e1u por Benjamin Mendy esi mesmu branu.\nBiograf\u00eda.\nLlateral r\u00e1pido, con bon disparu y gran proyeici\u00f3n ofensiva. El 29 d'abril de 2012, nun part\u00edu de la Barclays Premier League, nel que s'enfrentaben el so equipu, el Tottenham Hotspur ante'l Blackburn Rovers, Walker foi escoy\u00edu pa llanzar una falta nel minutu 75. El llanzamientu foi con efeutu y acab\u00f3 col\u00e1ndose pela escuadra de la porter\u00eda defendida por Paul Robinson. Foi bien paec\u00edu al de Roberto Carlos ante la Seleici\u00f3n Francesa nel Torn\u00e9u de Francia de 1997. El so actual club ye Manchester City"}
{"id": "143135", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143135", "title": "Ed Schultz", "text": "Edward \u00abEd\u00bb Andrew Schultz foi un presentador de televisi\u00f3n y radio y comentarista pol\u00edticu y deportivu estauxunidense.\nBiograf\u00eda.\nPresent\u00f3 \"The Ed Show\" na MSNBC dende 2009 hasta 2015, seg\u00fan \"The Ed Schultz Show\" na radio. Nos \u00faltimos a\u00f1os de la so vida, trabay\u00f3 para RT America dirixendo un programa que s'emit\u00eda en \"primetime\" los d\u00edes llaborables de la selmana.\nEl so fallecimientu anunci\u00f3'l 5 de xunetu de 2018. Acordies con delles fontes, fin\u00f3 por causes naturales en Washington, D. C., onde trabayaba para RT America. La redactora xefe de RT, Margarita Simoni\u00e1n, declar\u00f3 lo siguiente: \u00abTamos afaraos pola noticia de la muerte repentina del nuesu brillante presentador, unu de los meyores periodistes d'Estaos Xun\u00edos\u00bb. El senador Bernie Sanders tami\u00e9n colg\u00f3 un comunic\u00e1u en Facebook, faci\u00e9ndose ecu del fallecimientu de Schultz. Rezaba lo siguiente:"}
{"id": "143136", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143136", "title": "Rajon Rondo", "text": "Rajon Pierre Rondo , ye un xugador de baloncestu d'Estaos Xun\u00edos que pertenez a la plant\u00eda de Los Angeles Lakers de la NBA. Mide 1,86 metros (6 pies y 1 pulgada) y xuega na posici\u00f3n de base. Ye conoc\u00edu pol so r\u00e1pidu ritmu ofensivu y les sos habilidaes defensives, carauteriz\u00e1u por ser bien completu. \nFoi escoy\u00edu na posici\u00f3n n\u00famberu 21 del Draft de la NBA de 2006 polos Phoenix Suns, siendo trespas\u00e1u a los Boston Celtics. En , gan\u00f3'l so primer aniellu de campe\u00f3n de la NBA.\nTrayeutoria deportiva.\nPreparatoria.\nRondo asisti\u00f3 al Louisville 's High School del Este. Mientres el so tercer a\u00f1u, Rondo permedi\u00f3 27,6 puntos per part\u00edu, 10,0 rebotes y 7,5 asistencies, siendo nom\u00e1u como xugador All-State y foi nom\u00e1u'l 7\u00ba xugador de la rex\u00f3n del a\u00f1u.Al pasar al so \u00faltimu a\u00f1u d'institutu, Rondo foi tresllad\u00e1u al Virginia's Oak Hill Academy, onde permedi\u00f3 21,0 puntos per part\u00edu y 12,0 asistencies per part\u00edu, pa ser nom\u00e1u en 2004 como xugador All-American de McDonald y xug\u00f3 el Jordan Brand Classic.\nAm\u00e1s tien el r\u00e9cor del est\u00e1u en puntos nun part\u00edu con 137, nel segundu en tolos Estaos Xun\u00edos.\nUniversid\u00e1.\nPas\u00f3 dos a\u00f1os na Universid\u00e1 de Kentucky, onde foi pieza clave na victoria de dellos part\u00edos nos postreros segundos, como contra Louisville o South Carolina, pero'l so equipu nun pudo algamar la Final Four de la NCAA en nenguna de les dos temporaes. Foi incluy\u00edu nel meyor equipu de novatos de la Southeastern Conference, y consigui\u00f3 el r\u00e9cor de robos nuna temporada de la so universid\u00e1.La muerte de Spencer Ronson unos de los sos meyores amigos marc\u00f3 la so infancia y a partir d'ende centr\u00f3se m\u00e1s na so carrera deportiva y allo\u00f1\u00f3se de les cais (lleva un tatuaxe dedic\u00e1u a \u00e9l).\nConsigui\u00f3 unos permedios de 24,2 puntos, 6,1 rebotes, 7,9 asistencies y 3,1 robos de bal\u00f3n, y a pesar de nun tar reconoc\u00edu como un gran tirador, consigui\u00f3 unes cifres de 32 de 65 llanzamientos de 3, un 50,2%.\nFoi escoy\u00edu pa xugar cola selecci\u00f3n d'Estaos Xun\u00edos el Campeonatu del Mundu sub-21 apost\u00e1u n'Arxentina, onde a pesar de que nam\u00e1i algamaron el quintu puestu, tuvo una bona actuaci\u00f3n que lu sirvi\u00f3 como escaparate pa los numberosos ojeadores de la NBA qu'ell\u00ed s'atopaben.\nProfesional.\nBoston Celtics.\nFoi escoy\u00edu nel puestu 21 del Draft de la NBA de 2006 polos Phoenix Suns, que darr\u00e9u trespasar a Boston Celtics. Na so primer temporada como profesional foi titular y al concluyir la temporada foi incluy\u00edu nel segundu meyor quintetu de rookies del a\u00f1u. Tami\u00e9n consigui\u00f3 encabezar la clasificaci\u00f3n de robos de bal\u00f3n por 48 minutos de xuegu, con 3,36, siendo d\u00e9cimu na clasificaci\u00f3n global. Nel so segundu a\u00f1u, apost\u00f3 77 part\u00edos de la lliga regular, foi escoy\u00edu ente los xugadores sophomore qu'apostaron el part\u00edu del All Star y ameyor\u00f3 ostensiblemente los sos permedios hasta los 25,6 puntos, 4,2 rebotes y 7,1 asistencies. A pesar de la llegada de Sam Cassell, sigui\u00f3 siendo la base titular de los Celtics.\nNa temporada 07/08 gan\u00f3 la NBA, venciendo na final a Los Angeles Lakers. Nel 2\u00ba part\u00edu de les finales, Rondo llogr\u00f3 16 asistencies, que foi'l r\u00e9cor en tola final. Tami\u00e9n llogr\u00f3 un hist\u00f3ricu triple-doble con 29 puntos, 18 rebotes y 13 asistencies nel part\u00edu de semifinales de conferencia contra Cleveland Cavaliers.\nNa temporada 08/09, los Celtics, el so equipu, lleguen a xugar los playoffs, pero coles baxes por mancadura de Kevin Garnett y Leon Powe los Celtics nun pasar\u00eden de les semifinales de conferencia, cayendo ante Orlando Magic, subcampeones de la NBA esi mesmu a\u00f1u. Magar tou na retina de los bonos aficionaos al basket, va quedar la primer ronda frente a Chicago Bulls onde'l 9 de los Celtics permedi\u00f3 casi un triple doble nos 7 part\u00edos que duraba la serie.\nEl 14 de febreru de 2010, participa per primer vegada nel All-Star, gracies a los bonos n\u00famberos que promedia na temporada regular.\nNa temporada 09/10, los Celtics, lleguen a la final de la NBA, dexando pel cam\u00edn, a Orlando Magic, nes finales de conferencia, y a los Cavaliers de LeBron James en semifinales. Lleguen hasta les finales de la NBA, onde pierden 4-3 ante los Lakers.\nNa temporada 10/11, Rajon Rondo tuvo un escelente arranque de temporada, marcando nel primer part\u00edu 17 asistencies, y nel segundu con 24 asistencies am\u00e1s d'un triple-doble (10 puntos - 10 rebotes) frente a los New York Knicks, colo cual termin\u00f3 siendo \u00e9l, xunto a Isiah Thomas como los \u00fanicos xugadores na historia de la NBA en marcar 24 asistencies y un triple doble. La so marca de 50 asistencies nos primeros 3 part\u00edos de la temporada, dexar at\u00e1u xunto con John Stockton, cola marca d'asistencies nos primeros 3 part\u00edos de temporada. Apurriendo con 17 asistencies nel cuartu part\u00edu, y otres 15 nel quintu, Rondo termin\u00f3 afitando un nuevu r\u00e9cor d'asistencies nos primeros 5 part\u00edos de la temporada con 82 asistencies.\nLa temporada de Rajon Rondo nun pudo escapase de les mancadures, como la de la fascitis llantar nel so pie, xunto a 3 part\u00edos en payares por cuenta de una mancadura nun tend\u00f3n de la corval esquierda, tami\u00e9n tuvo un esguince nel so tod\u00edu esquierdu'l 15 d'avientu de 2010, lo cual f\u00edxo-y perder se los pr\u00f3ximos siete part\u00edos.\nRondo, xunto a los Celtics, llegaron a los Playoffs, teniendo qu'enfrentase a los New York Knicks, y el 22 d'abril, nel tercer part\u00edu Rajon Rondo tuvo un triple-doble con 20 asistencies, estableciendo asina un r\u00e9cor nel equipu de los Celtics. Na siguiente ronda, los Celtics enfrentar a los Heat de Wade y Lebron, serie na cual Rajon Rondo termino manc\u00e1u nel tercer part\u00edu (coldu dislloc\u00e1u, por causa de una aici\u00f3n de Dwyane Wade), faciendo lo posible por xugar, a pesar de qu'esa mancadura poder dexar fora por 8 part\u00edos, a pesar de los esfuercios los Celtics perdieron la seria 4 a 1 terminando asina la temporada de Rondo, temporada na cual foi escoy\u00edu pal All-Star Game en Los Angeles, y tami\u00e9n foi escoy\u00edu pal meyor quintetu defensivu de la NBA.\nMientres el Lockout de la NBA, Rajon Rondo en 2011, punxo en marcha la Fundaci\u00f3n Rajon Rondo por que los ne\u00f1os que viven en zones de baxos ingresos, reciban recursos seguros, confiables y una esperanza pal futuru. Nos playoffs de la temporada 2011-2012 Rajon Rondo llev\u00f3 al so equipu a la Final de la Conferencia contra Miami Heat la cual perdieron en siete part\u00edos. Rondo llogr\u00f3 una marca personal al encestar 44 puntos a Miami a pesar de sufrir una mancadura.\nNa actualid\u00e1 ta consider\u00e1u unu de los meyores bases de la NBA gracies a llogros como'l de ser el segundu xugador de la hestoria en consiguir 10 asistencies en m\u00e1s part\u00edos consecutivos, empatando con John Stockton en 37, y solo por detr\u00e1s de Magic Johnson, que consigui\u00f3 46 part\u00edos dando m\u00e1s de 10 asistencies. El r\u00e9cor de Johnson qued\u00f3se fora d'el so algame cuando lu espulsaron al filu del descansu nun part\u00edu contra Brooklyn Nets por engarrase cola ala-pivot Kris Humphries. El 25 de xineru de 2013 nun part\u00edu contra Atlanta Hawks mancar de graved\u00e1 del lligamentu anterior cruci\u00e1u de la pierna derecha perdi\u00e9ndose lo restante de la temporada.Tuvo que ser remplazado para nel xuegu del All-Star por cuenta de la so mancadura. Esp\u00e9rase que pueda reincorporase a la disciplina del equipu al entamu de la temporada 2013-14.\nDallas Mavericks.\nEl 18 d'avientu de 2014, Rondo foi trespas\u00e1u, xunto con Dwight Powell a los Dallas Mavericks en cuenta de Brandan Wright, Jae Crowder, Jameer Nelson, una selecci\u00f3n de primer ronda del draft de 2015 y una segunda ronda del draft de 2016.\nSacramento Kings.\nEl 4 de xunetu de 2015, Rondo firma un contratu de 10 millones de d\u00f3lares per un a\u00f1u colos Sacramento Kings con esperances de rellanzar la so carrera tres una decepcionante actuaci\u00f3n nos Dallas Mavericks la temporada pasada.\nChicago Bulls.\nEl 7 de xunetu de 2016 robl\u00f3 colos Chicago Bulls. El 30 de xunu de 2017 foi cort\u00e1u polos Bulls.\nNew Orleans Pelicans.\nEl 15 de xunetu de 2017 lleg\u00f3 a un alcuerdu colos New Orleans Pelicans, roblando por una temporada.\nEl 27 d'avientu de 2017, nel xuegu vs Brooklyn Nets Rajon consigui\u00f3 25 asistencies, superando tantu'l so record personal, como'l de la franquicia de los Pelicans, y siendo el primer xugador en consiguir 25 o m\u00e1s asistencies nun xuegu desque Jason Kidd facer en 1996."}
{"id": "143138", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143138", "title": "Eric Dier", "text": "Eric Jeremy Edgar Dier ye un futbolista ingl\u00e9s que se desempe\u00f1a como mediocampista y el so actual equipu ye'l Totthenham Hotspur de la Premier League d'Inglaterra.\nTrayeutoria.\nEntamos.\nDier naci\u00f3 en Cheltenham y camud\u00f3se dende Inglaterra a Portugal cuando a la so madre ufiert\u00e1ronlu un trabayu de serviciu de com\u00edes en Portugal pa la Eurocopa 2004. Les sos habilidaes futbol\u00edstiques fueron afayaes mientres diba a la escuela pol so profesor d'Educaci\u00f3n F\u00edsica Miguel Silva, quien lo encament\u00f3 a los cazatalentos del Sporting CP. En 2010, los sos padres tornaron a Inglaterra y Dier quedar en Portugal, viviendo na academia del Sporting de Lisboa. Ye'l nietu de Ted Croker (ex Secretariu de la Football Association y presidente del Cheltenham Town) y el sobr\u00edn nietu de Peter Croker, dambos tami\u00e9n ex xugadores profesionales del Charlton Athletic. El so padre, Jeremy, ye un ex tenista profesional. Dier robl\u00f3 un contratu profesional col Sporting n'abril de 2010. L'equipu portugu\u00e9s adelantrar al Arsenal, al Tottenham, y l'equipu que Dier sofitaba dende ne\u00f1u, el Manchester United, a ficha-y. Sporting tami\u00e9n vendi\u00f3'l 50% de los derechos econ\u00f3micos del xugador a un grupu esternu, \"Quality Football Ireland Limited\". Sporting volvi\u00f3 mercar a Dier en febreru de 2012 al vender el 50% de los derechos de Filipe Chaby.\nEverton (pr\u00e9stamu).\nEn xineru de 2011, Dier xunir al Everton a condici\u00f3n de pr\u00e9stamu hasta'l 30 de xunu. El sitiu web del Sporting CP indic\u00f3 que'l pr\u00e9stamu yera una \"oportunid\u00e1 pal atleta de creceren un ambiente m\u00e1s competitivo y esixente\". Dier represento al equipu sub-18 de Everton O18s en diez causes mientres el so tiempu ell\u00ed y gan\u00f3 la Lliga Premier sub-18 2010-11 col club.\nSporting B.\nEl 26 d'agostu de 2012, Dier fixo'l so deb\u00fa col Sporting B na victoria 3-1 como visitantes sobre Atl\u00e9ticu na temporada 2012-13 de la Segunda Lliga, ingresando en reemplazu de Diego Rubio nel minutu 77. El 4 de payares d'esi mesmu a\u00f1u, Dier anot\u00f3'l so primer gol como profesional al travi\u00e9s d'un tiru llibre na victoria como visitante por 3-1 frente al Benfica B.\nSporting.\nEl 11 de payares de 2012, Dier foi convoc\u00e1u pa xugar pal primer equipu del Sporting nun part\u00edu pola Primeira Liga 2012-13en que'l so club vencer\u00eda al S.C. Braga y \u00e9l asistir\u00eda nel \u00fanicu gol del part\u00edu. El 26 de payares de 2012, anot\u00f3'l so primer gol col Sporting nel empate 2-2 como visitante ante'l Moreirense F.C..\nTottenham Hotspur.\nEl 2 d'agostu de 2014, Dier ficho col Tottenham Hotspur de la Premier League d'Inglaterra por cuatro a\u00f1os, nuna tresferencia valuada en 4 millones de llibres. Fixo'l so deb\u00fa competitivu pal club na primer fecha de la Premier League 2014/15 frente al West Ham United, anotndo l'\u00fanicu gol del part\u00edu pa da-y la victoria al so nuevu equipu. Nel so segundu part\u00edu, el so deb\u00fa en White Hart Lane, anot\u00f3 de cabeza depu\u00e9s d'un tiru d'esquina d'Erik Lamela nun part\u00edu nel que los Spurs vencer\u00eda 4\u20130 apocay\u00e1 xub\u00edu Queens Park Rangers.\nSeleici\u00f3n nacional.\nSeleiciones inferiores.\nDier fuera contact\u00e1u pola Federaci\u00f3n Portuguesa de F\u00fatbol pa repersentar a a nivel internacional nel futuru pero solo pod\u00eda facer una vegada que cumpliera los 18 a\u00f1os. Fuera parte d'una importante campa\u00f1a de promoci\u00f3n pal uniforme de la seleici\u00f3n d'Inglaterra realizada polos fabricantes de ropa deportivo Umbro, y esta apaici\u00f3n na campa\u00f1a fixo que'l peri\u00f3dicu ingl\u00e9s \"Daily Mail\" preguntar por qu\u00e9 la FA nun lo contactara por que xuegue pa les sos divisiones inferiores. Dempu\u00e9s de fichar pol Everton, un voceru de la FA dixo \"La nuesa intenci\u00f3n ye convocalo a la seleici\u00f3n xuvenil nes siguientes selmanes\" refiri\u00e9ndose a la edici\u00f3n 2011 del campeonatu internacional sub-17 del Algarve.\nDier foi convoc\u00e1u per primer vegada a la seleici\u00f3n sub-18 de en payares de 2011 pa un part\u00edu frente a Eslovaquia. Finalmente xug\u00f3 los 90 minutos del part\u00edu que termin\u00f3 empat\u00e1u 1-1.\nEl 28 de mayu de 2013, foi incluy\u00edu na llista final de xugadores que representaron a Inglaterra na Copa Mundial de F\u00fatbol Sub-20 de 2013. Fixo'l so deb\u00fa nesta categor\u00eda'l 16 de xunu na victoria 3-0 nun part\u00edu amistosu contra Urugu\u00e1i.\nFixo'l so deb\u00fa cola seleici\u00f3n sub-21 d'Inglaterra'l 13 d'agostu de 2013, na victoria 6-0 sobre Escocia.\nEl 16 de mayu de 2018, Gareth Southgate incluyir na llista de 23 pa participar na Copa Mundial de F\u00fatbol de 2018."}
{"id": "143139", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143139", "title": "Israel Adesanya", "text": "Israel Mobolaji Adesanya ( ye un peleador, boxeador y kickboxer nixerianu d'orixe neozeland\u00e9s d'artes marciales mistes que compite n'UFC na categor\u00eda de pesu medianu.\nBiograf\u00eda.\nAdesanya naci\u00f3 en Lagos, Nixeria. Camudar a Whanganui, Nueva Zelanda y empez\u00f3 a entrenar kickboxing. Adesanya atrop\u00f3 un r\u00e9cor profesional de 32-0.\nCarrera n'artes marciales mistes.\nEntamos.\nAdesanya fixo'l so deb\u00fa profesional en 2012. Engarrando en Nueva Zelanda, Australia y China mientres los siguientes cinco a\u00f1os y mediu, atrop\u00f3 un r\u00e9cor de 11-0 con toles victories por TKO antes de roblar cola UFC.\nUltimate Fighting Championship.\nN'avientu de 2017, anunci\u00f3se que Adesanya roblara col UFC. Fixo'l so deb\u00fa contra Rob Wilkinson el 11 de febreru de 2018 en UFC 221. Gan\u00f3 la engarradiella por TKO na segunda ronda. Tres el combate, recibi\u00f3'l premiu a la \"Actuaci\u00f3n de la Nueche\".\nLa pr\u00f3xima engarradiella de Adesanya foi programada'l 14 d'abril de 2018 contra Marvin Vettori en UFC on Fox 29. Gan\u00f3 la engarradiella por decisi\u00f3n estremada.\nAdesanya enfrentar a Brad Tavares el 6 de xunetu de 2018 en The Ultimate Fighter 27 Finale. Adesanya gan\u00f3 la engarradiella por decisi\u00f3n un\u00e1nime. Tres la victoria, recibi\u00f3'l premiu a la \"Actuaci\u00f3n de la Nueche\".\nCampeonatos y llogros.\nKickboxing.\nin the Ring"}
{"id": "143152", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143152", "title": "Tab\u00e9rnolas", "text": ""}
{"id": "143159", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143159", "title": "Amaia Montero", "text": "Amaia Montero Sald\u00edas ye una cantautora espa\u00f1ola de pop y balaes, reconocible pol so peculiar timbre de voz. Diose a conocer como vocalista de La Oreja de Van Gogh n'avientu de 1996. Tuvo en dicha banda fasta'l 19 de payares de 2007, fecha na qu'anunci\u00f3 la so retirada del grupu y empez\u00f3 la so carrera en solitariu. A lo llargo de la so carrera cant\u00f3 n'castellanu, euskera, catal\u00e1n, franc\u00e9s, ingl\u00e9s ya italianu.\nEn La Oreja de Van Gogh dio a conocer dellos \u00e9sitos como \u00abEl 28\u00bb, \u00abC\u00fantame al escuchu\u00bb, \u00abC\u00fariate\u00bb, \u00abPar\u00eds\u00bb, \u00abLa sablera\u00bb, \u00abPop\u00bb, \u00abPuedes cuntar conmigo\u00bb, \u00ab20 de xineru\u00bb, \u00abRosas\u00bb, \u00abDeseos de coses imposibles\u00bb, \u00abXeograf\u00eda\u00bb, \u00abMu\u00f1eca de trapu\u00bb, \u00abDuce llocura\u00bb, \u00abPerdida\u00bb y \u00abNel mio llau del sof\u00e1 Dalgunu de los sos \u00e9sitos m\u00e1s resonaos como solista, son \u00abQuiero ser\u00bb, \u00abMirando al mar\u00bb, \u00ab4\"\u00bb, \u00abLa to mirada\u00bb, \u00ab\u00bf\u00d3nde tabes?\u00bb, \u00abPallabres\u00bb, \u00abDate la mio vida\u00bb, \u00abNac\u00edos para creer\u00bb, \u00abMi Buenos Aires\u00bb y los duetos como \u00abEnsin mieu a nada\u00bb (con \u00c1lex Ubago) y Dediqu\u00e9 a perdete\u00bb (al pie d'Alejandro Fern\u00e1ndez).\nSumando polo xeneral los \u00e1lbumes que vendi\u00f3 col so antiguu grupu y los de la so carrera como solista Los Productores de M\u00fasica d'Espa\u00f1a (Promusic\u00e6) confirmen qu'Amaia Montero cunta con 3 510 000 \u00e1lbumes certificaos na so carrera musical n'Espa\u00f1a, una y bones ella a lo llargo de la so trayeutoria como solista sum\u00f3 m\u00e1s de 500 000 copies solo nel territoriu espa\u00f1ol, a nivel mundial vendi\u00f3 m\u00e1s d'ochu millones de discos."}
{"id": "143163", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143163", "title": "Selecci\u00f3n de f\u00fatbol de Chile", "text": ""}
{"id": "143164", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143164", "title": "Selecci\u00f3n de f\u00fatbol de los Pa\u00edses Baxos", "text": ""}
{"id": "143165", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143165", "title": "Selecci\u00f3n femenina de f\u00fatbol sub-20 de Brasil", "text": ""}
{"id": "143166", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143166", "title": "Selecci\u00f3n de f\u00fatbol de Venezuela", "text": ""}
{"id": "143167", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143167", "title": "Seleici\u00f3n de f\u00fatbol de Venezuela", "text": "Col nome de Seleici\u00f3n de f\u00fatbol de Venezuela podemos referinos a:"}
{"id": "143169", "revid": "116", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143169", "title": "Lucien Laurent", "text": "Lucien Laurent foi un futbolista franc\u00e9s, famosu por ser l'autor del primer gol de la historia de la Copa Mundial de F\u00fatbol, el 13 de xunetu de 1930 contra la seleici\u00f3n mexicana.\nBiograf\u00eda.\nXugador profesional de la Lliga Francesa de F\u00fatbol, xug\u00f3 pa diversos equipos como CA Par\u00eds (1921 a 1930 y 1933 a 1934), Sochaux (1930 a 1932 y 1935 a 1936), Club Fran\u00e7ais (1932 a 1933), Stade Rennais Football Club (1936 a 1937), RC Estrasburgo (1937 a 1939) y Besan\u00e7on RC (1943 a 1946). Tami\u00e9n trabay\u00f3 pa la compa\u00f1\u00eda de #auto Peugeot, inclusive formando parte del equipu de f\u00fatbol de la empresa.\nFoi integrante de la Seleici\u00f3n de f\u00fatbol de Francia na Copa Mundial de F\u00fatbol de 1930, consiguiendo nel Estadiu Pocinos del Club Atl\u00e9tico Pe\u00f1arol de Montevideo (Urugu\u00e1i) el primer gol de la historia de los mundiales contra la selecci\u00f3n mexicana (nel minutu 19), gan\u00e1ndo'l part\u00edu pol result\u00e1u de 4 a 1 a favor del so pa\u00eds. Esi primer gol de la historia del Campeonatu del Mundu convirti\u00f3lu nuna celebrid\u00e1 a Laurent, que nun pudo participar na edici\u00f3n de 1934 por cuenta d'una mancadura.\nSeg\u00fan indica Juli\u00e1n Garc\u00eda Candau en \"La moral del Alcoyano\" (Ed.Planeta, 1997), Lucien Laurent foi l'autor del primer tantu mundialista de Francia y tami\u00e9n quien recibi\u00f3'l primer gol mundialista de Francia, pos nel mesmu part\u00edu, Francia-M\u00e9xicu, 13 de xunetu de 1930, y por mancadura del porteru Thepot, yera Laurent el que defend\u00eda la porter\u00eda gala cuando M\u00e9xicu llogr\u00f3'l tantu del honor.\nParticip\u00f3 col ex\u00e9rcitu franc\u00e9s na Segunda Guerra Mundial, onde en 1942 foi fechu prisioneru de guerra polos alemanes y lliber\u00e1u tr\u00e9s a\u00f1os dempu\u00e9s. Tres la guerra, xug\u00f3 otres tr\u00e9s temporaes nel Besan\u00e7on RC y dempu\u00e9s foi entrenador de dellos equipos amateurs."}
{"id": "143179", "revid": "1410", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143179", "title": "Roberto Mart\u00ednez Montoli\u00fa", "text": ""}
{"id": "143180", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143180", "title": "Sistema de Coordenaes Xeogr\u00e1fiques", "text": ""}
{"id": "143191", "revid": "5110", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143191", "title": "Palabres deriv\u00e6s", "text": ""}
{"id": "143202", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143202", "title": "El Pa\u00eds (Espa\u00f1a)", "text": ""}
{"id": "143203", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143203", "title": "Presentador de televisi\u00f3n", "text": ""}
{"id": "143207", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143207", "title": "Color\u00e1u", "text": ""}
{"id": "143208", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143208", "title": "Cebera", "text": ""}
{"id": "143209", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143209", "title": "EdC", "text": ""}
{"id": "143210", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143210", "title": "Delanteru (f\u00fatbol)", "text": ""}
{"id": "143211", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143211", "title": "Puebla Llarga", "text": ""}
{"id": "143214", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143214", "title": "Cuenca (Espa\u00f1a)", "text": ""}
{"id": "143215", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143215", "title": "El R\u00edo", "text": "Col nome d'El R\u00edo podemos referinos a:"}
{"id": "143216", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143216", "title": "Refer\u00e9ndum constitucional d'Osetia del Sur en 2011", "text": ""}
{"id": "143217", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143217", "title": "Refer\u00e9ndum estatutario en Catalu\u00f1a de 2006", "text": ""}
{"id": "143218", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143218", "title": "Selecci\u00f3n femenina de f\u00fatbol de Serbia", "text": ""}
{"id": "143220", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=143220", "title": "Sicopat\u00eda", "text": "La sicopat\u00eda o personalid\u00e1 sicop\u00e1tica ye un trestornu antisocial de la personalid\u00e1.\nCarauter\u00edstiques xenerales del psic\u00f3pata.\nYe importante esclariar que, a diferencia d'otros trestornos y carauter\u00edstiques psicol\u00f3xiques, nun esiste un comportamientu \u00fanicu defin\u00edu nuna persona a partir del cual pueda estremase de forma inequ\u00edvoca a un sic\u00f3pata d'una persona normal. Magar qu'en sent\u00edu llegal la esistencia d'una referencia exacta cola que dicir si una persona ye psic\u00f3pata o nun puede ser \u00fatil o necesaria, nun hai evidencia cient\u00edfica pa dicir qui\u00e9n ye psic\u00f3pata y qui\u00e9n non. N'otres pallabres, un sic\u00f3pata ta meyor defin\u00edu como una persona que ye \"m\u00e1s o menos sicop\u00e1tica\". Contrariu a la cultura popular ya inclusive contrariu a una parte importante de profesionales del sector (ver Desaxeraci\u00f3n y mitificaci\u00f3n popular), un estudiu cient\u00edficu revel\u00f3 nel a\u00f1u 2004 y depu\u00e9s sofit\u00e1u poles resultancies d'otru estudiu nel a\u00f1u 2006, que ye pocu acert\u00e1u pensar nes persones como \"sic\u00f3pata o non psic\u00f3pata\", seg\u00fan pensar que dos psic\u00f3pates tienen el mesmu tipu de sicopat\u00eda o carauter\u00edstiques sicop\u00e1tiques, el mesmu comportamientu, etc. Nesti art\u00edculu utiliza'l t\u00e9rminu psic\u00f3pata entendiendo'l t\u00e9rminu seg\u00fan esta definici\u00f3n.\nHai dellos comportamientos y carauter\u00edstiques que son \"relativamente comunes\" ente los sic\u00f3pates. Les persones con trestornu sicop\u00e1ticu, o psic\u00f3pates, suelen tar caracterizaes por tener un \"marc\u00e1u comportamientu antisocial, una empat\u00eda y reconcomios amenorgaos, y un calter desinhibido\". Esti calter sicop\u00e1ticu puede topase en distintes dimensiones de la personalid\u00e1, en distintes combinaciones nel conxuntu de la poblaci\u00f3n. La definici\u00f3n exacta de la sicopat\u00eda foi variando sustancialmente a lo llargo de los a\u00f1os y \"sigue siendo una materia so investigaci\u00f3n\". Delles definiciones que siguen siendo usaes na actualid\u00e1 son parcialmente complementaries y dacuando son contradictories.\nLos sic\u00f3pates tienden a crear c\u00f3digos propios de comportamientu, polo cual solo sienten culpa al infringir los sos propios reglamentos y non los c\u00f3digos sociales comunes. Sicas\u00ed, estes persones s\u00ed tienen conocencia de los usos sociales, polo que'l so comportamientu ye adaptativu y pasa inalvert\u00edu pa la mayor\u00eda de les persones. Alleg\u00e1u a tou lo desusdicho ye la personalid\u00e1 s\u00e1dicu narcisista o de narcisismu malinu. \nDesaxeraci\u00f3n y mitificaci\u00f3n popular.\nPor cuenta de que tr\u00e1tase angua\u00f1o d'una materia so investigaci\u00f3n y que nun s'empez\u00f3 a conocer meyor hasta que nun se realizaron estudios serios (aproximao a partir del a\u00f1u 2000 d'equ\u00ed p'arriba), ye un tipu de personalid\u00e1 davezu mitificada y mal entendida na socied\u00e1. D'esta miente, al travi\u00e9s de pel\u00edcules y prensa popular (en dellos casos inclusive prensa especializada en psicolox\u00eda) tresmiti\u00f3se una imaxe esaxerada o direutamente err\u00f3nea. Polos mesmos motivos, ye probable atopar profesionales de la psicolox\u00eda que, al nun tar especializaos nesta materia (y/o nun tar actualizaos), puedan desconocer los \u00faltimos descubrimientos nesta materia y polo tanto tener una conocencia err\u00f3nea sobre la sicopat\u00eda.\nUn mitu bien estend\u00edu ye que los sic\u00f3pates nun pueden o nun sienten emociones. Tal como s'esplic\u00f3 en la definici\u00f3n cient\u00edfica de la sicopat\u00eda, nun puede considerase a tolos sic\u00f3pates por igual. Hai sic\u00f3pates que pueden sentir perfectamente l'espectru normal d'emociones humanes y hai otros que non. Gracies a la nueva teunolox\u00eda fMRI, realiz\u00e1ronse apocay\u00e1 estudios que revelen que los sic\u00f3pates que tienen d\u00e9ficits emocionales, tener en toles emociones.\nLes persones xeneralmente acomu\u00f1en el t\u00e9rminu \"sic\u00f3pata\" cola violencia y viceversa. Sicas\u00ed, la sicopat\u00eda esiste tantu nel mundu criminal como nel mundu civiliz\u00e1u y munchos sic\u00f3pates nun tienen neng\u00fan historial de violencia. Esto nun significa que nun haya sic\u00f3pates con encl\u00edn a la violencia, pero lo contrario (que tolos sic\u00f3pates s\u00edan violentos) ye igual de falsu.\nCarauter\u00edstiques cl\u00edniques de la sicopat\u00eda.\nPa Hellman y Blackman (1966) unu de los signos carauter\u00edsticos a edaes tempranes de traces sicop\u00e1tiques y/o antisociales podr\u00eden amenorgase a una tr\u00edada carauterizada por enuresis, maltratu animal y piroman\u00eda. Sicas\u00ed, nos manuales del DSM-IV f\u00edxose \u00e9nfasis en que les traces antisociales pueden esmorecese cola ed\u00e1, cuantim\u00e1s naquellos suxetos con sicopat\u00eda. Col tiempu apaecieron sistemes de clasificaci\u00f3n m\u00e1s complexos basaos en descripciones, estudios o test de Robert Hare o Hervey Cleckley. Independientemente de les carauter\u00edstiques que cada unu de los dos anteriores mente nos sos estudios, hai un consensu xeneral alrodiu de ciertes carauter\u00edstiques evidente y com\u00fan nos sic\u00f3pates, como por casu: La so falta total (o bien elevada) d'empat\u00eda, culpa o reconcomiu. El so encl\u00edn a \"cosificar\" a les persones o otros seres vivos que lu arrodien, y la so continua violaci\u00f3n de los derechos y normes sociales y\u00e1 s\u00eda d'un individuu o la socied\u00e1. Dalgunes de les carauter\u00edstiques que suelen tener les personalidaes psic\u00f3pates son el victimismo y la manipulaci\u00f3n. \nCarauter\u00edstiques seg\u00fan Cleckley.\nEl trestornu sicop\u00e1ticu produz una conducta anormalmente agresiva y gravemente irresponsable, que seg\u00fan el doctor Hervey Cleckley determinen una serie de carauter\u00edstiques cl\u00edniques, descrites nel so llibru \"The Mask of Sanity: An Attempt to Clarify Some Issues About the So-Called Psychopathic Personality\", qu'incl\u00fain:\nCarauter\u00edstiques seg\u00fan Hare.\nPal doctor Robert Hare, investigador sobre psicolox\u00eda criminal, los criterios que definen a la personalid\u00e1 sicop\u00e1tica pueden evaluase por aciu una llista de venti carauter\u00edstiques denominaes Psychopathy Checklist (PCL). Estes descripciones tuvieron como base'l trabayu de Cleckley pa definir la sicopat\u00eda al travi\u00e9s d'una serie de s\u00edntomes interpersonales, afeutivos y conductuales. Los s\u00edntomes qu'exhiben los sic\u00f3pates son, seg\u00fan Hare:\nRobert Hare envalora que'l 1\u00a0% de la poblaci\u00f3n ye psic\u00f3pata. Otres estimaciones inclusive llegar\u00eden al 6\u00a0%.\nSeg\u00fan el Manual Diagn\u00f3sticu y Estad\u00edsticu de los Trestornos Mentales (DSM-V), el so prevalencia ta ente'l 0.2% y el 3.3%.\nPosibles causes que dan orixe a les personalidaes psic\u00f3pates.\nNun esiste evidencia real sobre les posibles causes del trestornu de personalid\u00e1 antisocial, sicas\u00ed, cr\u00e9ese que factores xen\u00e9ticos y ambientales, como'l maltratu infantil o'l abusu infantil contrib\u00fain al so desenvolvimientu. Les persones de padres antisociales o alcoh\u00f3licos cuerren mayor riesgu. Les prisiones contrib\u00fain n'enforma a desenvolver esta afecci\u00f3n nes persones.\nLes persones que tienen por costume maltratar a los animales mientres la infancia suelen tar amestaes al desenvolvimientu de la personalid\u00e1 antisocial.\nTipos de rellaciones qu'establecen los sic\u00f3pates.\nA pesar de que los sic\u00f3pates nun conciben al restu como persones s\u00ed establecen rellaciones y venceyos, que suelen ser de tres tipos:\nSicopat\u00eda y la seducci\u00f3n.\nLa seducci\u00f3n ye la base que dexa l'actu sicop\u00e1ticu y produzse por aciu una tresferencia bidireccional onde la propuesta del sic\u00f3pata atopa ecu nes apetencies del otru, y\u00e1 que una carauter\u00edstica fundamental de la personalid\u00e1 sicop\u00e1tica ye l'habilid\u00e1 pa captar les necesidaes del otru. Esti mecanismu artic\u00falase cuando'l sic\u00f3pata convence al otru de qu'\u00e9l-y ye infinitamente necesariu pa suplir necesidaes irracionales qu'\u00e9sti nun puede detallar.\nNa seducci\u00f3n el sic\u00f3pata precisa que l'otru tea d'alcuerdu, pa lo cual usa la persuasi\u00f3n y l'encantu, polo que ye bidireccional; hai un consentimientu per parte de la otra persona, a diferencia de lo qu'asocede nes rellaciones tanxenciales onde'l sic\u00f3pata act\u00faa unidireccionalmente por aciu la violencia, que constit\u00fai una agresi\u00f3n dende una posici\u00f3n de poder. Aquella bidireccionalidad podr\u00eda ser debida a que la mayor\u00eda de sic\u00f3pates son conscientes de les consecuencies xudiciales de los sos actos.\nSicopat\u00eda na historia.\nLa tema de la sicopat\u00eda tuvo presente na historia dende l'Antig\u00fced\u00e1, anque la conceptualizaci\u00f3n ye m\u00e1s reci\u00e9n, pero y\u00e1 en Babilonia apaez la esmolici\u00f3n poles personalidaes anormales, que se dixebren conductualmente del resto pero que nun cab\u00eden nes categor\u00edes de cuerdu o llocu.\nPinel (1745-1826) precis\u00f3 en 1801 que se tratar\u00eda d'una forma de zuna ensin d\u00e9ficit nes facultaes cognitives, pero con un grave da\u00f1u na capacid\u00e1 afeutiva, lo que constit\u00fai una de les carauter\u00edstiques descriptives del psic\u00f3pata.\nEn 1835 James Cowles Prichard defini\u00f3 la \"llocura moral\", una forma de perturbaci\u00f3n mental en que nun paez haber una mancadura en funcionamientu intelectual y que la so patolox\u00eda manifestar nel \u00e1mbitu de los sentimientos, el temperamentu o los vezos.\nEsti psiquiatra ingl\u00e9s esplica qu'en casos d'esta naturaleza los principios morales o activos de la mente t\u00e1n extra\u00f1amente malvaos o estropiaos, nun hai un poder d'autogobiernu y l'individuu ye incapaz de conducise con decencia y propied\u00e1 nos distintos aspeutos de la vida.\nEl psiquiatra polacu Andrzej M. \u0141obaczewski estudi\u00f3 c\u00f3mo los sic\u00f3pates infl\u00fain na meyora de la inxusticia social y sobre c\u00f3mo s'abrir pasu escontra'l poder, que la so culminaci\u00f3n pol\u00edtica ye lo que vieno denominar patocracia. Lobaczewski ye l'inventor de la ponerolog\u00eda, l'estudiu interdisciplinariu de les causes de periodos d'inxusticia social, onde'l sic\u00f3pata ye un factor clave.\nSicopat\u00eda y psicoan\u00e1lisis.\nSeg\u00fan los principales esponentes de la teor\u00eda psicoanal\u00edtica la persona psic\u00f3pata ser porque escarez de supery\u00f3 o, s\u00eda que non, si tuviera un supery\u00f3, el supery\u00f3 qu'habr\u00eda internalizado nel so m\u00e1s temprana infancia ye tami\u00e9n sicop\u00e1ticu o direutamente soci\u00f3pata. El psicon\u00e1lisis de cu\u00f1u lacaniano paez llegar a suxurir que (si non siempres munches vegaes) una personalid\u00e1 psic\u00f3pata ye un tipu de trestornu llende de la personalid\u00e1 na cual el suxetu psic\u00f3pata pue tar fuera del clivaje de La Llei anque les sos conductes actuadoras y remanadores pudieren ser parte d'un \"sinthome\".\nNeurolox\u00eda y sicopat\u00eda.\nAngua\u00f1o desenvolvi\u00f3se un esc\u00e1ner que llee la zona del celebru que conti\u00e9n les nueses intenciones, antes de realizales, y embar\u00e1xase la posibilid\u00e1 d'usala nun futuru p'afayar nuevos casos de sicopat\u00edes. Esti esc\u00e1ner o tomograf\u00eda per emisi\u00f3n de positrones (PET nes sos sigles n'ingl\u00e9s) dexa lleer l'activid\u00e1 del celebru ante determin\u00e1u est\u00edmulos.\nLos ne\u00f1os con traces psic\u00f3pates amosaron respuestes anormales dientro de la corteza prefrontal ventromedial (\u00e1rea de Brodmann 10) mientres errores de retracci\u00f3n castigaos, en comparanza con ne\u00f1os con trestornu por d\u00e9ficit d'atenci\u00f3n con hiperactividad y colos ne\u00f1os sanos (P&lt;.05 correx\u00edu pa comparances m\u00faltiples). D'alcuerdu a la nuesa conocencia, esti estudiu apurre la primer evidencia de la sensibilid\u00e1 de la corteza prefrontal ventromedial anormal en ne\u00f1os con traces psic\u00f3pates y demuestra qu'esta disfunci\u00f3n nun ye atribuyible al trestornu de d\u00e9ficit d'atenci\u00f3n comorbido/hiperactividad. Estes resultancies suxuren que los da\u00f1os nel aprendizaxe de retractaci\u00f3n en pacientes con traces sicop\u00e1tiques de desenvolvimientu t\u00e1n rellacionaos col procesamientu anormal de la informaci\u00f3n de refuerzu\nLos sic\u00f3pates amuesen menos activid\u00e1 n'\u00e1rees del celebru rellacionaes cola evaluaci\u00f3n de les emociones venceyaes a les espresiones faciales, \"seg\u00fan\" se\u00f1ala l'estudiu public\u00e1u nel \"British Journal of Psychiatry\". En particular, son menos receptivos a les cares qu'espresaben medrana, que les persones sanes. Seg\u00fan los espertos, esto puede esplicar -siquier parcialmente- la conducta psic\u00f3pata.\nMurphy, Michael Craig y Marcu Catani, del Institutu de Psiquiatr\u00eda del King's College de Londres, atoparon n'agostu de 2009 que los sic\u00f3pates tienen conexones defectuoses ente la parte del celebru que trepa coles emociones y la que remana los impulsos y tomar de decisiones.\nSeg\u00fan l'espertu Hugo Mariet\u00e1n, un sic\u00f3pata nun tien de considerar se un enfermu, sin\u00f3n un ser anormal con una estructura mental distinta a la norma del restu de la socied\u00e1, ya incapaz d'afaer la so conducta."}
