{"id": "117153", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117153", "title": "Pa\u00edses Baxos Austriacos", "text": "Denominar Pa\u00edses Baxos Austriacos al conxuntu de territorios venc\u00edos por Espa\u00f1a a Austria tres el Trat\u00e1u d'Utrecht en 1714 hasta l'anex\u00f3n d'estos per Francia en 1795.\nHistoria.\nA la muerte del rei d'Espa\u00f1a Carlos II, el rei de Francia Lluis XIV proclam\u00f3 al so nietu como Felipe V, acordies con el testamentu del rei difuntu; pero la so pol\u00edtica espansiva provoc\u00f3 la medrana n'Europa y anici\u00f3se la Guerra de Socesi\u00f3n espa\u00f1ola, na que gran parte de los Pa\u00edses Baxos fueron conquistaos poles fuercies de la \"Gran Alianza de L'Haya\" a partir de la batalla de Ramillies. \nY\u00e1 que l'eleutor de Baviera Maximiliano II perdiera los sos territorios b\u00e1varos tres la batalla de H\u00f6chst\u00e4dt (1704), y el subsiguiente Trat\u00e1u de Ilbersheim, el rei Lluis XIV convenci\u00f3 al so nietu Felipe V por que venciera los Pa\u00edses Baxos al eleutor quit\u00e1u de Baviera, lo que fixo'l 22 de xunu de 1711 y volvi\u00f3 confirmar el 2 de xineru de 1712.\nTres la Guerra de Socesi\u00f3n, nos trataos d'Utrecht y Rastadt-Baden, el rei de Francia perdi\u00f3 Tournai, Furnes, Ypres, Menin y recuper\u00f3 Lille, Aire, B\u00e9thune, Orchies y Saint Venant, ente que l'eleutor de Baviera recuperaba'l so eleutor\u00e1u y los Pa\u00edses Baxos volv\u00eden a la soberan\u00eda de los archiduques d'Austria, esto ye, se reintegraban de nuevu a la Casa d'Habsburgu, y los territorios pasaron a denominase Pa\u00edses Baxos austriacos.\nMientres el periodu austriacu llevar a cabu un llabor centralizador, que deriv\u00f3 na implantaci\u00f3n del franc\u00e9s como llingua alministrativa, y tami\u00e9n una puxanza industrial y nes artes y ciencies. \nSicas\u00ed, la pol\u00edtica centralizadora del emperador Xos\u00e9 II en contra de los antiguos privilexos llev\u00f3 a la rebeli\u00f3n xeneral en 1788, la Revoluci\u00f3n brabanzona, que \u2014como dos sieglos antes\u2014 declar\u00e1ronse independientes y formaron los Estaos Xun\u00edos de B\u00e9lxica (11 de xineru de 1790), nuna declaraci\u00f3n roblada por Brabante, Gelderland, Flandes, Flandes Occidental, Henao, Namur, Tournai, Tournaisis y Mechelen, pero non Luxemburgu. A fines de 1790, el poder imperial restaur\u00f3lo l'emperador Leopoldu II.\nEn 1792, mientres les Guerres Revolucionaries Franceses, l'ex\u00e9rcitu revolucionariu franc\u00e9s venci\u00f3 al austriacu na batalla de Jemappes y conquist\u00f3 los territorios de los Pa\u00edses Baxos meridionales, pero la victoria austriaca en Neerwinden en 1793 punxo en retirada al ex\u00e9rcitu franc\u00e9s.\nFinalmente'l franceses llograron en 1794 la victoria na batalla de Fleurus y los austriacos retirar de nuevu de los Pa\u00edses Baxos.\nEl 1 d'ochobre de 1795, la Convenci\u00f3n Nacional anexon\u00f3 los Pa\u00edses Baxos y el Obisp\u00e1u de Liexa. Y la perda de territorios foi reconocida per Austria nel Trat\u00e1u de Campo Formio, el 17 d'ochobre de 1797."}
{"id": "117154", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117154", "title": "Trat\u00e1u d'Utrecht", "text": "El Trat\u00e1u d'Utrecht, tami\u00e9n conoc\u00edu como Paz d'Utrecht o Trat\u00e1u d'Utrecht-Rastatt, ye, en realid\u00e1, un conxuntu de trataos roblaos polos estaos antagonistes na Guerra de Socesi\u00f3n espa\u00f1ola ente los a\u00f1os 1713 y 1715 na ciud\u00e1 holandesa d'Utrecht y na alemana de Rastatt. Los trataos ponen fin a la guerra, anque darr\u00e9u a la so firma siguieron les hostilidaes en territoriu espa\u00f1ol hasta xunetu de 1715, momentu en que'l marqu\u00e9s de Asfeld tom\u00f3 la Ciud\u00e1 de Mallorca. Nesti trat\u00e1u Europa camud\u00f3'l so mapa pol\u00edticu.\nLos primeros intentos de llograr la paz (1709-1710).\nLa primer iniciativa pa intentar llegar a un alcuerdu que punxera fin a la Guerra de Socesi\u00f3n espa\u00f1ola tuvo llugar a principios de 1709 y parti\u00f3 de Lluis XIV. El rei franc\u00e9s v\u00edase prim\u00edu poles \u00faltimu derrotes que sufrieren los sos ex\u00e9rcitos, y ent\u00e1 ye m\u00e1s porque Francia travesaba una grave crisis econ\u00f3mica y financiera, que fa\u00eda bien dif\u00edcil que pudiera siguir combatiendo. Finalmente, l'alcuerdu de los preliminares de L'Haya, de 42 puntos, foi refug\u00e1u por el mesmu Lluis XIV porque impon\u00eda condiciones que consideraba humillantes \u2014ente otres, ayudar a desallugar del tronu de la Monarqu\u00eda d'Espa\u00f1a al so nietu Felipe de Borb\u00f3n, duque d'Anjou\u2014. Tampoco l'emperador Jos\u00e9 I d'Austria paeci\u00f3 bien dispuestu a roblales: a pesar de que se reconoc\u00eda al so hermanu'l archiduque Carlos como rei d'Espa\u00f1a (col t\u00edtulu de Carlos III l'Archiduque) consideraba que se pudiera llograr m\u00e1s concesiones per parte de Lluis XIV, a quien los sos conseyeros consideraben incapaz de siguir la guerra.\nComo Lluis XIV hab\u00eda previstu, Felipe V nun taba dispuestu a abandonar voluntariamente el tronu d'Espa\u00f1a. Asina lo comunic\u00f3'l so embaxador, Michael-Jean Amelot, qu'hab\u00eda intentando convencer al rei de que se conformara con llograr dellos territorios y evitar asina la perda de la monarqu\u00eda entera. A pesar d'ello Lluis XIV orden\u00f3 a les sos tropes qu'abandonaren Espa\u00f1a, sacante 25 batallones: \u00ab\"refugu\u00e9 la proposici\u00f3n odiosa de contribuyir a quitar [a Felipe V] del so reinu; pero si sigo d\u00e1ndo-y los medios pa caltenese n\u00e9l, faigo la paz imposible\"\u00bb. \"La conclusi\u00f3n a la que lleg\u00f3 [Lluis XIV] yera severa pa Felipe V: yera imposible que la guerra rematara mientres \u00e9l siguiera nel tronu d'Espa\u00f1a\", afirma Joaquim Albareda.\nCuando'l marqu\u00e9s de Torcy, ministru d'Est\u00e1u de Lluis XIV, comunic\u00f3 a los aliaos la negativa del rei franc\u00e9s a roblar los preliminares de L'Haya afirm\u00f3: \u00ab\"preveo que va haber qu'esperar otru momentu pa una paz tan deseyada y necesaria pa toa Europa\"\u00bb. Esi momentu lleg\u00f3'l 3 de xineru de 1710 cuando a iniciativa del propiu Torcy empezaron unes nueves negociaciones colos aliaos en Geertruidenberg sobre la base de los preliminares de L'Haya. Lluis XIV pretend\u00eda asegurar a Felipe V la soberan\u00eda sobre dalgunos de los estaos italianos de la Monarqu\u00eda d'Espa\u00f1a \u2014concretamente'l reinu de N\u00e1poles, el reinu de Sicilia, y la islla de Cerde\u00f1a\u2014 como compensaci\u00f3n al so arrenunciu a la Corona Hisp\u00e1nica en favor del archiduque Carlos.\nSicas\u00ed, los aliaos negar a introducir cambeos en axustar nos preliminares de L'Haya, que nun contemplaben nenguna compensaci\u00f3n pol abandonu de tronu espa\u00f1ol por Felipe V y, sobremanera los brit\u00e1nicos, volvieron aportunar en que si Felipe V negar a arrenunciar a la corona espa\u00f1ola Lluis XIV ten\u00eda de collaborar colos aliaos pa destronalo. El conseyu d'Est\u00e1u de la monarqu\u00eda francesa presid\u00edu por Lluis XIV axunt\u00f3'l 26 de marzu p'aldericar la situaci\u00f3n y, finalmente, el 11 de mayu decidi\u00f3se que Lluis XIV nun entamar\u00eda nenguna aici\u00f3n militar pa destronar al so nietu Felipe V pero s\u00ed qu'apurrir\u00eda dineru a los aliaos \u2014500\u00a0000 llibres mensuales\u2014 por que combatieren contra \u00e9l.\nEsta postrera propuesta paeci\u00f3-yos insuficiente, principalmente, a los holandeses, qu'esixeron primero que l'armada francesa participara nes operaciones militares contra Felipe V y, m\u00e1s tarde, que'l so ex\u00e9rcitu tami\u00e9n interviniera, estableciendo un plazu de 15 d\u00edes pa responder. Ent\u00f3s Lluis XIV punxo fin a les conversaciones de Geertruidenberg.\nSeg\u00fan Joaquim Albareda, \"aquella riola de negociaciones constituy\u00f3 una nueva ocasi\u00f3n perdida p'algamar la paz. El pr\u00edncipe Eugenio de Saboya y Marlboroug tuvieron de penase de nun vencer nes sos pretensiones escomanaes ante'l veteranu y esperiment\u00e1u rei de Francia, y\u00e1 que dexaren escapar la oportunid\u00e1 de llograr una paz altamente favorable a los intereses aliaos y, cuantim\u00e1s, a la Casa d'Austria\".\nLa Paz d'Utrecht.\nLes negociaciones secretes ente Lluis XIV y Gran Breta\u00f1a.\nAnte la intransixencia amosada polos holandeses nes conversaciones de Geertruidenberg p'algamar la paz, Lluis XIV y el so ministru d'est\u00e1u'l marqu\u00e9s de Torcy decidieron sondiar al gobiernu de Gran Breta\u00f1a y n'agostu de 1710 el so axente en Londres Fran\u00e7ois Gaulthier poner en contautu col miembru del gobiernu Robert Harley. Estos contactos vi\u00e9ronse favorec\u00edos pola victoria de los tories nes eleiciones de la seronda d'esi a\u00f1u y\u00e1 que esti part\u00edu defend\u00eda poner fin a la guerra, frente a la postura belicista del derrot\u00e1u part\u00edu whig. Harley convertir en secretariu de finances y xunto con Henry St John, vizconde de Bolingbroke, secretariu d'Est\u00e1u, impuls\u00f3 la nueva pol\u00edtica \"pacifista\" que se vio reforzada cuando se conocieron en Londres los dos resonantes victories que llograra Felipe V nes batalles de Brihuega y de Villaviciosa a principios d'avientu de 1710 frente al ex\u00e9rcitu del archiduque Carlos \u2014tres el fracasu del so segunda entrada en Madrid\u2014 y que lu aseguraben a Felipe V el tronu espa\u00f1ol \u2014el dominiu austracista qued\u00f3 amenorg\u00e1u al Princip\u00e1u de Catalu\u00f1a y al reinu de Mallorca\u2014. Esi mesmu mes d'avientu de 1710 el gobiernu \"tory\" fixo saber al marqu\u00e9s de Torcy que Gran Breta\u00f1a nun sofitar\u00eda les aspiraciones del archiduque a la corona espa\u00f1ola en cuenta de importantes concesiones comerciales y coloniales, lo que significaba un entorno total nes perspectives de paz. A partir d'ent\u00f3s incorpor\u00e1ronse a les negociaciones el poeta y diplom\u00e1ticu Matthew Prior, pel llau brit\u00e1nicu, y un bon conocedor del comerciu colonial Nicolas Mesnager, pel llau franc\u00e9s.\nEl xiru definitivu nel escenariu internacional produci\u00f3se'l 17 d'abril de 1711 cola muerte del emperador Jos\u00e9 I, lo que sup\u00f3n\u00eda que l'archiduque Carlos yera'l nuevu emperador. Esti fechu, seg\u00fan Joaquim Albareda, apurri\u00f3 \"la sida perfecta a los brit\u00e1nicos a la d'argumentar el camb\u00e9u d'aldu entam\u00e1u: hab\u00eda qu'evitar la constituci\u00f3n d'una monarqu\u00eda universal, agora de los Habsburgu\". La primer midida que tomaron foi amenorgar notablemente l'ayuda econ\u00f3mica que sosten\u00eda al ex\u00e9rcitu imperial, de la que sigu\u00eden coles negociaciones secretes colos franceses. El 27 de setiembre de 1711 Carlos abandonaba Barcelona pa ser coron\u00e1u emperador col nome de Carlos VI (la ceremonia tuvo llugar el 22 d'avientu en Frankfurt) dexando a la so esposa Isabel Cristina de Brunswick como'l so llugarteniente y capit\u00e1n xeneral de Catalu\u00f1a y gobernadora de los dem\u00e1s reinos d'Espa\u00f1a, pa demostrar el so \u00abpaternal amor\u00bb escontra los sos fieles vasallos de la monarqu\u00eda. Am\u00e1s de con esti xestu, Carlos VI quixo dexar claro que nun arrenunciaba al tronu d'Espa\u00f1a y mand\u00f3 acu\u00f1ar una medaya conmemorativa cola lleenda \"Carolus Hispaniarum, Hungariae, et Bohemiae Rex, Arxidux Astriae, electis in Regem Romanorum\".\nEl 22 d'abril de 1711, nam\u00e1i cuatro d\u00edes dempu\u00e9s de la muerte del emperador Jos\u00e9 I, el rei Lluis XIV unviaba a Londres al so axente Gaulthier con un documentu nel qu'aceptaba los dos principales esixencies brit\u00e1niques: dexar de sofitar a Xacobu III Estuardo nes sos aspiraciones a asoceder a la reina Ana d'Inglaterra y reconocer la llinia protestante de la socesi\u00f3n na persona de Jorge de Hannover, y dar garant\u00edes de que nunca s'unificar\u00eden les Monarqu\u00edes de Francia y d'Espa\u00f1a, una posibilid\u00e1 qu'apaec\u00eda nel horizonte al morrer esi mesmu mes el Gran Delf\u00edn, colo que Felipe V d'Espa\u00f1a pasaba a ser el segundu na llinia socesoria, tres el so hermanu mayor Luis, duque de Borgo\u00f1a. Pocos d\u00edes dempu\u00e9s volv\u00eda Gaulthier col alcuerdu de los brit\u00e1nicos. La resultancia de la negociaci\u00f3n traducir en tres documentos que prefiguraban los alcuerdos posteriores d'Utrecht y concretaben los beneficios llograos pol Reinu Xun\u00edu. El holandeses nun fueron informaos de too ello hasta'l mes d'ochobre de 1711. Cuando la C\u00e1mara de los Lores vot\u00f3 en contra del alcuerdu'l 7 d'avientu de 1711 la reina Ana nom\u00f3 dolce nuevos pares favorables a los mesmos y nuna nueva votaci\u00f3n consigui\u00f3 que fuera aprob\u00e1u. De sigu\u00edo ces\u00f3 a Marlborough \u2014que yera un firme partidariu de siguir la guerra\u2014 como capit\u00e1n xeneral, siendo sustituy\u00edu pol duque de Ormond qu'en mayu de 1712 recibi\u00f3 \u00f3rdenes secretes del gobiernu d'evitar batalles o sitios.\nLa reacci\u00f3n de Carlos VI nun se fixo esperar y el so embaxador en Londres fixo llegar a la reina Ana un memorial nel que manifestaba la so sorpresa pol alcuerdu alcanz\u00e1u con Francia axust\u00e1u a los sos llombos. Nel mesmu amosaba'l so ablucamientu pol arrenunciu al oxetivu de la Gran Alianza dexando Espa\u00f1a y les Indies a Felipe V:\nLos Trataos d'Utrecht.\nLa reina Ana convoc\u00f3 a les partes en conflictu na ciud\u00e1 holandesa d'Utrecht pa roblar la paz que punxera fin a la Guerra de Socesi\u00f3n espa\u00f1ola. Les sesiones empecipiaron el 29 de xineru de 1712 y a\u00edna f\u00edxose evidente, como comunic\u00f3 l'embaxador imperial dende L'Haya, \u00ab\"la grande uni\u00f3n y harmon\u00eda qu'hai n'Utrecht ente los ministros d'Inglaterra y Francia\"\u00bb y otru representante informaba de la determinaci\u00f3n de los brit\u00e1nicos en concluyir \u00ab\"la mala paz que nos anuncien\"\u00bb.\nLa muerte en febreru de 1712 del herederu al tronu de Francia, el duque de Borgo\u00f1a, y al mes siguiente del f\u00edu d'\u00e9sti, el duque de Breta\u00f1a, convert\u00eda a Felipe V nel socesor de Lluis XIV, y aument\u00f3 la necesid\u00e1 de qu'\u00e9sti arrenunciara a los sos derechos a la Corona de Francia o a la d'Espa\u00f1a por que el alcuerdu ente Lluis XIV y la reina Ana pudiera dir alantre. Al paecer Lluis XIV prefiriera que'l so nietu arrenunciara a la Corona d'Espa\u00f1a y convirti\u00e9rase nel nuevu delf\u00edn de Francia -ya inclusive nesti prop\u00f3situ recibi\u00f3'l sofitu de la esposa de Felipe V, Mar\u00eda Luisa Gabriela de Saboya, y los brit\u00e1nicos taben dispuestos a aceptalo en cuenta de que fuera'l duque de Saboya el qu'ocupara'l tronu d'Espa\u00f1a y les Indies, menos los sos estaos patrimoniales de Saboya y Piamonte, m\u00e1s el reinu de Sicilia, que pasar\u00eden al nuevu delf\u00edn-, pero Felipe V n'abril de 1711 comunic\u00f3 que prefer\u00eda siguir siendo rei d'Espa\u00f1a, estim\u00e1u pola fidelid\u00e1 que-y amosaren el so s\u00fabditos de la Corona de Castiella, polo qu'arrenunciaba a los sos derechos al tronu de Francia. Asina l'alcuerdu secretu francu-brit\u00e1nicu pudo siguir el so cursu.\nLo esencial del alcuerdu alcanz\u00e1u ente Francia y Gran Breta\u00f1a foi dau a conocer pola reina Ana nuna sesi\u00f3n del Parllamentu brit\u00e1nicu celebrada'l 12 de xunu de 1712 na que, dempu\u00e9s de garantizar la socesi\u00f3n al tronu na llinia protestante de la Casa de Hannover, afirm\u00f3:\nLa importancia que ten\u00eda l'ex\u00e9rcitu brit\u00e1nicu na Gran Coalici\u00f3n pudo comprobase al mes siguiente na batalla de Denain, na que'l nuevu capit\u00e1n xeneral ingl\u00e9s, el duque de Ormond, recibi\u00f3 \u00f3rdenes del so gobiernu de nun intervenir, y los ex\u00e9rcitos holand\u00e9s ya imperial fueron ganaos pol ex\u00e9rcitu de Lluis XIV. La retirada de facto de Gran Breta\u00f1a de la guerra confirm\u00f3se'l 21 d'agostu cuando se declar\u00f3 l'armisticiu ente brit\u00e1nicos y franceses.\nLa noticia del fin de les hostilidaes ente les monarqu\u00edes de Gran Breta\u00f1a y de Francia, como yera d'esperar, foi bien mal recibida na corte de Viena na que se fixeron severes cr\u00edtiques a la conducta de los brit\u00e1nicos que vend\u00eden \u00aba mal preciu tanta sangre esparnao\u00bb, colo que \u00abquedaben l'emperador y l'Imperiu abandonaos de los sos amigos\u00bb.\nTampoco foi bien acoyida na corte de Madrid la noticia de \u00abtan inminente ruina\u00bb pero Felipe V y\u00e1 decidiera arrenunciar a la Corona de Francia, anque eso tami\u00e9n sup\u00f3n\u00eda que los Estaos europeos extrapeninsulares de la Monarqu\u00eda d'Espa\u00f1a pasaren na so mayor\u00eda a la soberan\u00eda del emperador Carlos VI. Asina, el 5 de payares de 1712 formaliz\u00f3se l'arrenunciu nuna ceremonia celebrada ante les Cortes de Castiella, y a la qu'asistieron el embaxadores de la reina d'Inglaterra y del rei de Francia. D'esta forma y\u00e1 nun quedaben torgues pa roblar los trataos que punxeren fin a la guerra de socesi\u00f3n espa\u00f1ola.\nLos trataos ente Francia, Gran Breta\u00f1a y Holanda.\nEl 11 d'abril de 1713 roblar n'Utrecht el primer trat\u00e1u ente'l reinu de Francia, el reinu de Gran Breta\u00f1a, el reinu de Prusia, el reinu de Portugal, el duc\u00e1u de Saboya y les Provincies Xun\u00edes. Nel mesmu los representantes de Lluis XIV, a camb\u00e9u de la reconocencia de Felipe V como rei d'Espa\u00f1a, tuvieron que vencer a Gran Breta\u00f1a estensos territorios na futura Canad\u00e1 (Saint Kitts, Nueva Escocia, Terranova y territorios de la Badea de Hudson), am\u00e1s de reconocer la socesi\u00f3n protestante nel Reinu Xun\u00edu \u2014comprometi\u00e9ndose a dexar de sofitar a los jacobites\u2014 y prometer l'esmantelamientu de la fortaleza de Dunkerque \u2014en compensaci\u00f3n Francia incorporaba'l valle de Barcelonette na Alta Provenza venc\u00edu pol duque de Saboya\u2014.\nTocantes a Holanda Lluis XIV dex\u00f3 la \"Barri\u00e8re\" de places fuertes fronterices nos Pa\u00edses Baxos espa\u00f1oles qu'aseguraren el so defensa frente a un eventual ataque franc\u00e9s (Furnes, Fort Knocke, Ypres, Menin, Tournai, Mons, Charleroi, Namur y Gante), anque en menor n\u00famberu que l'alcord\u00e1u nos preliminares de L'Haya de 1709. Como finalmente los Pa\u00edses Baxos espa\u00f1oles pasaron a soberan\u00eda austriaca robl\u00f3se un nuevu trat\u00e1u de la Barrera'l 15 de payares de 1715 ente les Provincies Xun\u00edes y l'Imperiu, que seg\u00fan Joaquim Albareda, convertir \"nuna especie de colonia neerlandesa tantu en t\u00e9rminos militares como econ\u00f3micos, al pasar a ser un territoriu abiertu a les esportaciones holandeses ya ingleses, realid\u00e1 que torgaba a los manufactureros belgues competir industrialmente colos productos orixinarios d'aquellos pa\u00edses\".\nLos trataos ente Gran Breta\u00f1a y Espa\u00f1a.\nTres meses dempu\u00e9s los representantes de Felipe V \u2014que permanecieren reten\u00edos en Par\u00eds casi un a\u00f1u (ente mayu de 1712 y marzu de 1713) por orde del marqu\u00e9s de Torcy por que nun interfirieren nes negociaciones, anque cola escusa de que precisaben un pasaporte pa dir a Utrecht\u2014 incorporar al alcuerdu cola firma'l 13 de xunetu del trat\u00e1u ente'l reinu de Gran Breta\u00f1a y el reinu d'Espa\u00f1a. El embaxadores de Felipe V, el duque de Osuna y el marqu\u00e9s de Montele\u00f3n, llevaben instrucciones bien precises del so rei como que caltuvieren el reinu de N\u00e1poles pa la so Corona o que \u00ab\"naci\u00f3n nenguna hai de traficar derechamente nes Indies nin hai de llegar a los sos puertos y mari\u00f1es\"\u00bb y en casu de concede-yos ventayes les naves van ser espa\u00f1oles y tendr\u00e1n de partir y retornar a puertos espa\u00f1oles. Una tema al que conced\u00eda muncha importancia yera'l refer\u00edu al \"casu de los catalanes\" \u2014naquellos momentos Barcelona inda aguantaba'l cercu borb\u00f3nicu\u2014 sobre'l qu'afirmaba que \u00ab\"de nenguna manera d\u00e9anse oy\u00edos a cuenta de apauto que mire a que los catalanes calt\u00e9nganse-yos los sos pretend\u00edos fueros\"\u00bb.\nDe les instrucciones que recibieron de Felipe V los plenipotenciarios tuvieron que faer concesiones en tolos apartaos, y el so \u00fanicu \u00e9situ en realid\u00e1 foi caltener lo refer\u00edo al \"casu de los catalanes\". Gran Breta\u00f1a recibi\u00f3 Xibraltar y Menorca y amplies ventayes comerciales nel imperiu espa\u00f1ol de les Indies, concretaes nel asientu de negros, que foi conced\u00edu a la South Sea Company y en virt\u00fa del cual pod\u00eda unviar a l'Am\u00e9rica espa\u00f1ola un total de 144.000 esclavos mientres trenta a\u00f1os, y el nav\u00edo de permisu a\u00f1al, un barcu de 500 tonelaes autoriz\u00e1u a tresportar bienes y mercanc\u00edes a la feria de Portobelo y llibres d'aranceles. Con estos dos concesiones romper por primer vegada'l monopoliu comercial que caltuviera la Monarqu\u00eda Hisp\u00e1nica pa los sos vasallos castellanos mientres los dos sieglos anteriores \u2014los t\u00e9rminos en que ten\u00eda d'operar el nav\u00edo de permisu fueron concretaos nun sent\u00edu ent\u00e1 m\u00e1s favorable pa los intereses brit\u00e1nicos nel trat\u00e1u comercial que se robl\u00f3 en 1716\u2014.\nSigui\u00e9ron-y otros 19 trataos y convenciones billaterales y multillaterales ente los estaos y monarqu\u00edes presentes n'Utrecht, ente los que destaquen:\nLos Trataos de Rastatt y de Baden.\nA pesar de que recibi\u00f3'l Duc\u00e1u de Mil\u00e1n, el reinu de N\u00e1poles, la islla de Cerde\u00f1a (intercambiada pol reinu de Sicilia en 1718) y los Pa\u00edses Baxos espa\u00f1oles, Carlos VI nun arrenunci\u00f3 a les sos aspiraciones a la Corona espa\u00f1ola \u2014polo que nun reconoci\u00f3 a Felipe V como rei d'Espa\u00f1a nin al duque de Saboya como rei de Sicilia\u2014 y neg\u00f3se a roblar la paz n'Utrecht, anque'l holandeses \u2014el so postreros aliaos s\u00ed lu hab\u00eden fechu. Seg\u00fan el cronista austracista exili\u00e1u en Viena Francesc Castellv\u00ed, Carlos VI actu\u00f3 asina porque\nAl nun roblar l'Imperiu los alcuerdos d'Utrecht la guerra prosigui\u00f3 na primavera de 1713. L'ex\u00e9rcitu franc\u00e9s ocup\u00f3 les places de Landau y de Friburgu y la flota brit\u00e1nica bloqui\u00f3 a la emperatriz Isabel Cristina y a les tropes imperiales que sigu\u00eden nel Princip\u00e1u de Catalu\u00f1a. Estos reveses militares convencieron a Carlos VI que ten\u00eda de poner fin a la guerra polo que s'empecipiaron les negociaciones de paz na ciud\u00e1 alemana de Rastatt a principios de 1714.\nEl trat\u00e1u de paz ente Francia y l'Imperiu roblar en Rastatt el 6 de marzu de 1714. Les fronteres ente dambos volvieron a les posiciones d'antes de la guerra, salvu pa la ciud\u00e1 de Landau in der Pfalz (nel Palatin\u00e1u Renano), que qued\u00f3 en manes franceses. L'alcuerdu completar cola firma del Trat\u00e1u de Baden del 7 de setiembre de 1714.\nEl casu de los catalanes\u00bb.\nUna vegada empecipiaes les negociaciones n'Utrecht la reina Ana d'Inglaterra \u2014quien, seg\u00fan Joaquim Albareda, \"por motivos d'honor y de conciencia, sent\u00edase obligada a reclamar tolos derechos de que gociaben el catalanes cuando-yos afalaron a ponese sol dominiu de la Casa d'Austria\"\u2014 fixo xestiones al travi\u00e9s del so embaxador na corte de Madrid \u2014cuando ent\u00e1 nun se roblara neng\u00fan trat\u00e1u\u2014 por que Felipe V concediera una amnist\u00eda xeneral a los austracistes espa\u00f1oles, y sobromanera a los catalanes, qu'am\u00e1s ten\u00eden de caltener los sos Constituciones. Pero la respuesta de Felipe foi negativa y comunic\u00f3lu al embaxador brit\u00e1nicu \u00ab\"que la paz yevos tan necesaria como a n\u00f3s y non querdr\u00e9is romper por una bagatela\"\u00bb.\nFinalmente'l secretariu d'est\u00e1u brit\u00e1nicu vizconde de Bolingbroke, deseosu d'acabar cola guerra, claudic\u00f3 ante la obstinaci\u00f3n de Felipe V y arrenunci\u00f3 a qu'\u00e9sti se comprometiera a caltener les \"anteriores normes rexonales\" catalanes. Cuando l'embaxador de los Tr\u00e9s Comunes de Catalu\u00f1a en Londres Pablo Ignacio de Dalmases tuvo conocencia d'esti camb\u00e9u d'actit\u00fa del gobiernu brit\u00e1nicu consigui\u00f3 que la reina Ana recibi\u00e9ra-y a t\u00edtulu individual el 28 de xunu de 1713, pero \u00e9sta respondi\u00f3-y que \u00ab\"fixera lo que pudiera per Catalu\u00f1a\"\u00bb.\nL'abandonu de los catalanes por Gran Breta\u00f1a qued\u00f3 afigur\u00e1u dos selmanes dempu\u00e9s nel art\u00edculu 13 del trat\u00e1u de paz ente Gran Breta\u00f1a y Espa\u00f1a robl\u00e1u'l 13 de xunetu de 1713. N\u00e9l Felipe V garantizaba vides y bienes a los catalanes, pero tocantes a les sos lleis ya instituciones propies nam\u00e1i se compromet\u00eda a que tuvieren \u00ab\"toos aquellos privilexos que tienen los habitantes de los dos Castillas\"\u00bb. El conde de la Corzana, unu de los embaxadores de Carlos VI n'Utrecht, consider\u00f3 l'alcuerdu tan \u00ab\"indecoroso que'l tiempu nun va borrar el sacrificiu que'l ministeriu ingl\u00e9s fai de la Espa\u00f1a y sobromanera de la Corona d'Arag\u00f3n, y m\u00e1s en particular de la Catalu\u00f1a, a quien la Inglaterra dio tantes seguridaes de sostene-yos y ampara-yos\u00bb.\nNes siguientes negociaciones llevaes a cabu en Rastatt el casu de los catalanes\u00bb llueu se convirti\u00f3 na cuesti\u00f3n m\u00e1s dif\u00edcil a resolver, porque Felipe V taba deseosu d'aplicar en Catalu\u00f1a y en Mallorca la \"Nueva Planta\" que promulgara en 1707 pa los \"reinos rebalbos\" de Valencia y d'Arag\u00f3n y que supunxera la so desapaici\u00f3n como Estaos. Asina, el 6 de marzu de 1714 robl\u00e1base'l trat\u00e1u de Rastatt pol que l'Imperiu Austriacu incorporar a la paz d'Utrecht, ensin consiguir el compromisu de Felipe V sobre'l caltenimientu de les lleis ya instituciones propies del Princip\u00e1u de Catalu\u00f1a y del reinu de Mallorca que sigu\u00eden ensin ser somet\u00edos a la so autorid\u00e1. La negativa a faer neng\u00fan tipu de concesi\u00f3n argumentar asina Felipe V nuna carta unviada al so g\u00fcelu Lluis XIV:\nEn xunetu de 1714 Bolingbroke tami\u00e9n refug\u00f3 una \u00faltima propuesta del representante de los Tr\u00e9s Comunes de Catalu\u00f1a en Londres Pablo Ignacio de Dalmases por que la reina Ana \u00ab\"tome en dep\u00f3situ a Catalu\u00f1a o a lo menos Barcelona y Mallorca hasta la paz xeneral ensin soltales a naide hasta que por aciu trat\u00e1u s'axudiquen y aseg\u00farese la observancia de los sos privilexos\"\u00bb \u2014en referencia a les negociaciones que ten\u00eden llugar en Baden\u2014, porque eso podr\u00eda suponer la continuaci\u00f3n de la guerra. La corriente cr\u00edtica escontra la pol\u00edtica brit\u00e1nica respectu de los aliaos catalanes y mallorquinos afigur\u00f3se am\u00e1s d'en los alderiques parllamentarios en dos publicaciones apaec\u00edes ente marzu y setiembre de 1714. En \"The Case of the Catalans Considered\", dempu\u00e9s d'aludir repetidamente a la responsabilid\u00e1 contraida polos brit\u00e1nicu al afalar a los catalenes a la rebeli\u00f3n y a la falta de sofitu que tuvieron dempu\u00e9s cuando llucharon solos, dic\u00edase:\nPela so parte, \"The Deplorable History of the Catalans\", en narrando lo asoced\u00edo mientres la guerra, emponderaba l'hero\u00edsmu de los catalanes: \u00ab\"agora'l mundu y\u00e1 cunta con un nuevu exemplu de la influencia que puede exercer la llibert\u00e1 en mentes arrogantes\"\u00bb.\nEl casu de los catalanes\u00bb dio un xiru completu cuando la reina Ana d'Inglaterra morri\u00f3'l 1 d'agostu de 1714 y el so socesor, Xurde I de Hannover, dio \u00f3rdenes al embaxador brit\u00e1nicu en Par\u00eds por que primiera a Lluis XIV con cuenta d'obligara a Felipe V a que se comprometiera a caltener les lleis ya instituciones propies del Princip\u00e1u de Catalu\u00f1a. Pero les presiones brit\u00e1niques nun surtieron efeutu en Lluis XIV, a pesar de que dende diba meses aconseyaba al so nietu \u00ab\"moderar la severid\u00e1 cola que quer\u00e9is trata-yos [a los catalanes]. Ent\u00e1 cuando rebeldes, son los vuesos s\u00fabditos y ten\u00e9is de tratalos como un padre, corrix\u00e9ndolos pero ensin perdelos\"\u00bb. L'embaxador catal\u00e1n Felip Ferran de Sacirera foi recib\u00edu n'audiencia'l 18 de setiembre pol rei Xurde I, que s'atopaba en L'Haya cam\u00edn de Londres pa ser coron\u00e1u, na que lu prometi\u00f3 que fadr\u00eda lo posible per Catalu\u00f1a, pero tarrec\u00eda que fuera demasi\u00e1u tarde. N'efeutu, unos d\u00edes dempu\u00e9s conoc\u00edase la noticia de que'l 12 de setiembre de 1714 Barcelona hab\u00eda capitulado.\nTanto'l nuevu rei Xurde I como'l nuevu gobiernu \"whig\", sal\u00edu de les eleiciones celebraes a principios de 1715, yeren contrarios a los alcuerdos que'l gobiernu anterior \"tory\" algamara con Lluis XIV y que constituyeren la base de la Paz d'Utrecht, pero acabaron per aceptar los porque les ventayes que Gran Breta\u00f1a llograra yeren evidentes, lo que supunxo que'l viraje brit\u00e1nicu sobre'l casu de los catalanes\u00bb finalmente nun se produxera. El gobiernu \"whig\" nun fixo nada p'ayudar a Mallorca, qu'ent\u00e1 nun cayera en manes borb\u00f3niques, y el 2 de xunetu de 1715 Mallorca capitul\u00f3.\nLos cambeos territoriales de la Paz d'Utrecht y la desapaici\u00f3n de la Corona d'Arag\u00f3n.\nIndependientemente d'otres cesiones puntuales o de tipu comercial con al respective d'Am\u00e9rica, Felipe V dex\u00f3 l'imperiu aragon\u00e9s qu'esist\u00eda esvalix\u00e1u pol Mediterraneu dende de la Ed\u00e1 Media, colo que la nobleza castellana nun se v\u00eda afeutada, pero s\u00ed, sicas\u00ed, la nobleza aragonesa, que v\u00eda c\u00f3mo se perd\u00eden, irremediablemente, les sos posesiones m\u00e1s preciaes. D'esta manera castigaba, el nuevu rei, a aquellos que se-y opunxeren na Guerra de Socesi\u00f3n: la Corona d'Arag\u00f3n.\nComo resultancia, la serie de trataos supunxo los siguientes alcuerdos:\nAm\u00e1s, les tropes austriaques comprometer a sacupar les zones del Princip\u00e1u de Catalu\u00f1a, lo que realicen a partir del 30 de xunu de 1713. Ante lo cual, la Xunta Xeneral de Brazos (Brazu Eclesi\u00e1sticu, Brazu Militar y Brazu Real o Popular) alcuerda la resistencia. A partir d'esti momentu empez\u00f3 una guerra desigual, que s'enllarg\u00f3 mientres casi catorce meses, concentrada en Barcelona, Cardona y Castellciutat, al marxe de los cuerpos de fusileros esvalixaos pel pa\u00eds. El puntu d'inflex\u00f3n va ser cuando les tropes felipistas ruempan el sitiu de Barcelona el 11 de setiembre de 1714. Mallorca, Eivissa y Formentera cayeron diez meses m\u00e1s tarde: el 11 de xunetu de 1715.\nConsecuencies: el nuevu \"equilibriu de poder\" n'Europa y la desapaici\u00f3n d'un pa\u00eds: la Corona d'Arag\u00f3n.\nEl gran beneficiariu d'esti conxuntu de trataos foi Gran Breta\u00f1a que, am\u00e1s de les sos ganancies territoriales, llogr\u00f3 cuantiosas ventayes econ\u00f3miques que-y dexaron romper el monopoliu comercial d'Espa\u00f1a colos sos territorios americanos. Percima de too, contuviera les ambiciones territorial y din\u00e1sticu de Lluis XIV, y Francia sufri\u00f3 graves dificultaes econ\u00f3miques causaes polos grandes costos de la guerra. El equilibriu de poder terrestre n'Europa qued\u00f3, pos, asegur\u00e1u, ente que nel mar, Gran Breta\u00f1a empieza a amenaciar el control espa\u00f1ol nel Mediterraneu occidental con Menorca y Xibraltar. Como se\u00f1al\u00f3 Joaquim Albareda, \"a lo postrero la paz d'Utrecht fixo posible que'l Reinu Xun\u00edu asumiera'l papel d'\u00e1rbitru europ\u00e9u calteniendo un equilibriu territorial bas\u00e1u en \"the balance of power\" d'Europa y la so hexemon\u00eda mar\u00edtima\".\nPa la Monarqu\u00eda d'Espa\u00f1a la paz d'Utrecht supunxo, como se\u00f1alaron munchu historiadores, la conclusi\u00f3n pol\u00edtica de la hexemon\u00eda qu'ostentara n'Europa dende principios del sieglu XVI.\nLa Corona d'Arag\u00f3n, una de les principales potencies de la Ed\u00e1 Media europea, fundada en 1137 a partir de la integraci\u00f3n del Cond\u00e1u de Barcelona nel Reinu d'Arag\u00f3n pol casoriu de Ram\u00f3n Berenguer IV, Conde de Barcelona, con Petronila I, Reina d'Arag\u00f3n, sup\u00f3n la creaci\u00f3n d'una nueva potencia medieval cristiana, que lu va llevar a conquistar a los musulmanes gran parte d'Al \u00c1ndalus, pa depu\u00e9s siguir la so espansi\u00f3n territorial hasta la Grecia actual. Tres la muerte de Fernandu II d'Arag\u00f3n, el so testamentu fai que s'integre nel Imperiu Hisp\u00e1nicu o Habsburgu, sol mandatu del so nietu, Carlos I, en 1516. Dende les Cortes de Tarazona en 1592, queda supeditada al rein\u00e1u autoritariu de Felipe II, magar sigui esistiendo como entid\u00e1 independiente hasta la so integraci\u00f3n en Castiella, tres la Guerra de Socesi\u00f3n, en 1713, tres l'aplicaci\u00f3n de los conoc\u00edos Decretos de Nueva Planta, desenvueltos ente 1707 y 1715."}
{"id": "117155", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117155", "title": "Estaos Xun\u00edos de B\u00e9lxica", "text": "Los Estaos Xun\u00edos de B\u00e9lxica (en neerland\u00e9s: \"Verenigde Nederlandse Staten\" o \"Verenigde Belgische Staten\", en franc\u00e9s: \"\u00c9tats-Belgiques-Unis\") foi una confederaci\u00f3n formada polos Pa\u00edses Baxos del Sur qu'esisti\u00f3 nel periodu ente xineru y avientu de 1790, mientres una curtia revuelta contra l'emperador Xos\u00e9 II Habsburgu. Tami\u00e9n ye conocida como Estaos Xun\u00edos Belgues o Estaos Xun\u00edos Neerlandeses.\nHistoria.\nInfluy\u00edu poles idees de la Ilustraci\u00f3n, l'emperador Xos\u00e9 II d'Habsburgu empecipi\u00f3 una serie de reformes a gran escala nos Pa\u00edses Baxos Austriacos na d\u00e9cada de 1780, dirix\u00edes a modernizar y centralizar el sistema pol\u00edticu, xudicial y alministrativu. L'antiguu sistema descentraliz\u00e1u ser\u00eda sustituy\u00edu con un sistema xudicial uniforme pa tol imperiu, y les provincies independientes de los Pa\u00edses Baxos Austriacos ser\u00eden sustituy\u00edes por 9 \"kreitsen\" y 35 \"districten\". Xos\u00e9 II tami\u00e9n orden\u00f3 la secularizaci\u00f3n del sistema educativa y la reorganizaci\u00f3n o disoluci\u00f3n de delles \u00f3rdenes relixoses.\nEn 1789 espa\u00f1\u00f3 una revuelta popular nos Pa\u00edses Baxos Austriacos contra la pol\u00edtica centralizadora del emperador. Nesta revuelta surdieron dos facciones: los \"Estadistes\", que s'opon\u00eden a les reformes, y los \"Vonckistas\", que tomaron el nome de Jan Frans Vonck, que primeramente sofitara reformar pero darr\u00e9u xuni\u00f3se a la oposici\u00f3n por cuenta de les consecuencies de la so imposici\u00f3n.\nLa revuelta empecipiar na ciud\u00e1 de Bruxeles, qu'en 1789 declar\u00f3 que y\u00e1 nun reconoc\u00eda l'autorid\u00e1 del emperador, no que ser\u00eda conoc\u00edu como la Revoluci\u00f3n brabanzona. El l\u00edder de la facci\u00f3n Estadista, Hendrik Van der Noot, lleg\u00f3 a los territorios austriacos dende los Pa\u00edses Baxos y axunt\u00f3 un peque\u00f1u ex\u00e9rcitu en Breda, la parte neerlandesa de Brabante.\nN'ochobre Hendrik Van der Noot invadi\u00f3 Brabante y prind\u00f3 Turnhout, gan\u00f3 a los austriacos na Batalla de Turnhout el 27 d'ochobre y conquist\u00f3 Gante el 13 de payares. El 17 de payares el Pr\u00edncipe Alberto de Saxonia y l'Archiduquesa Mar\u00eda Cristina de Teschen, los rexentes imperiales, fuxeron a Bruxeles. El restu de les fuercies imperiales retirar a les ciudadeles de Luxemburgu y Amberes.\nVan der Noot declar\u00f3 la independencia de Brabante, y el restu de les dem\u00e1s provincies de los Pa\u00edses Baxos Austriacos xuni\u00e9ronse-y, sacante Luxemburgu. El 11 de xineru de 1790 les provincies rebalbes roblaron un pactu, estableciendo una confederaci\u00f3n sol nome de \"Verenigde Nederlandse Staten\" / \"\u00c9tats-Belgiques-Unis\" (Estaos Xun\u00edos de B\u00e9lxica) y nomaron un cuerpu de gobiernu conoc\u00edu como Congresu Soberanu. L'Acta Neerlandesa d'Axuraci\u00f3n de 1581 y la Declaraci\u00f3n d'Independencia de los Estaos Xun\u00edos sirvieron como modelu pal trat\u00e1u de creaci\u00f3n de los Estaos Xun\u00edos de B\u00e9lxica.\nDe forma paralela, en 1789 espa\u00f1ara una revoluci\u00f3n nel Obisp\u00e1u de Liexa. Los revolucionarios de la ciud\u00e1 proclamaren una rep\u00fablica que se xuni\u00f3 a los Estaos Xun\u00edos de B\u00e9lxica n'alianza.\nSicas\u00ed, Hendrik Van der Noot yera consciente de la fraxilid\u00e1 del nuevu est\u00e1u ya intent\u00f3 averase a otros pa\u00edses estranxeros en busca de sofitos, suxuriendo inclusive la unificaci\u00f3n cola Rep\u00fablica de los Pa\u00edses Baxos. Per otra parte, les facciones d'Estadistes y Vonckistas enfrent\u00e1bense de cutio, y l'est\u00e1u atop\u00e1base en cantu de la guerra civil.\nMientres esto asoced\u00eda, l'emperador Xos\u00e9 II morri\u00f3 y foi asoced\u00edu pol so hermanu Leopoldu II, que r\u00e1pido actu\u00f3 pa recuperar el control sobre los Pa\u00edses Baxos Austriacos. El 24 d'ochobre les tropes imperiales tomaron la ciud\u00e1 de Namur, obligando a la provincia a reconocer l'autorid\u00e1 imperial. Dos d\u00edes depu\u00e9s foi recuperada la provincia de Flandes Oeste y n'avientu tol territoriu atopar de nuevu sol dominiu del emperador Habsburgu.\nLeg\u00e1u.\nAnque la so duraci\u00f3n foi curtia, la creaci\u00f3n de los Estaos Xun\u00edos de B\u00e9lxica tuvo repercusiones al llargu plazu. Per primer vegada los Pa\u00edses Baxos Austriacos consiguieron la independencia, y foi l'orixe d'una nueva idea pol\u00edtica: el est\u00e1u-naci\u00f3n de \"B\u00e9lxica\".\nEn 1830 los habitantes de los Pa\u00edses Baxos del Sur remontar contra'l Reinu Xun\u00edu de los Pa\u00edses Baxos, creando asina'l modernu est\u00e1u de B\u00e9lxica.\nPol\u00edtica.\nLos Estaos Xun\u00edos de B\u00e9lxica yera una rep\u00fablica confederal d'ocho provincies que ten\u00eden los sos propios gobiernos, que yeren soberanos ya independientes, y yeren regulaos direutamente pol Congresu Soberanu (franc\u00e9s: \"Souverain Congr\u00e8s\"; neerland\u00e9s: \"Soevereine Congres\"), el gobiernu confederal. El Congresu Soberanu taba asiti\u00e1u en Bruxeles y taba compuestu por representantes de ca\u00fana de los ocho provincies. Les provincies de la rep\u00fablica fueron estremaos en territorios separaos m\u00e1s peque\u00f1os, cada unu coles sos propies identidaes rexonales:"}
{"id": "117156", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117156", "title": "Cond\u00e1u de Flandes", "text": "El Cond\u00e1u de Flandes foi una entid\u00e1 feudal fundada a finales del sieglu IX como dependencia del reinu de Francia Occidentalis sobre la base de les posesiones del primer conde titular, Balduino I de Flandes Brazu de Fierro, que tomaben ent\u00f3s los territorios de la redolada de Bruxes, Gante y Bergues. \nHistoria.\nLos sos socesores consolidaron la entid\u00e1 y ampliaron progresivamente el so territoriu, n'incorporando'l cond\u00e1u de Henao, ganando en poder ya influencia dientro de los pa\u00edses flamencos del Sacru Imperiu Romanu Xerm\u00e1nicu, algamando'l so apox\u00e9u econ\u00f3micu escontra mediaos del sieglu XII. Sicas\u00ed, l'heriedu de la condesa Margarita II de Flandes estremar tres una guerra ente los sos descendientes, y mientres el Henao foi reclam\u00e1u pal cond\u00e1u d'Holanda, Flandes ser\u00eda m\u00e1s tarde incorpor\u00e1u pola fuercia a les posesiones de la corona de Francia. \nA finales del sieglu XV, como result\u00e1u de distintes aliances de familia, el cond\u00e1u de Flandes foi tresmit\u00edu a la casa de Borgo\u00f1a y baxu Felipe III de Borgo\u00f1a, volvi\u00f3 axuntase col cond\u00e1u de Henao. Estes posesiones fueron tresmit\u00edes a la casa d'Habsburgu y ente'l 1519 y el 1700, los distintos reis d'Espa\u00f1a fueron tami\u00e9n titulares del cond\u00e1u de Flandes. D'esta manera, sol poder espa\u00f1ol el cond\u00e1u de Flandes foi unu de los territorios que conformaron les Diecisiete Provincies. La posterior Guerra de los Ochenta A\u00f1os marcar\u00eda l'empiezu d'una d\u00f3mina de probeza y decadencia pal cond\u00e1u. En 1580 el cond\u00e1u de Flandes xunir a la Uni\u00f3n d'Utrecht, anque nun se va integrar na posterior Rep\u00fablica de les Provincies Xun\u00edes.\nTres la Guerra de Socesi\u00f3n espa\u00f1ola, el cond\u00e1u ye ocup\u00e1u militarmente poles tropes brit\u00e1niques y tresmit\u00edu nominalmente a la casa de los Habsburgu d'Austria que lo caltuvieron como t\u00edtulu nominal honor\u00edficu hasta 1919.\nEn 1795 la rex\u00f3n foi conquistada polos revolucionarios franceses. Sicas\u00ed, tres el Congresu de Viena en 1815, pasa a formar parte del Reinu Xun\u00edu de los Pa\u00edses Baxos.\nTres la constituci\u00f3n del reinu de B\u00e9lxica en 1830, el territoriu del cond\u00e1u result\u00f3 estaz\u00e1u dende ent\u00f3s na provincia belga hom\u00f3nima, el Flandes franc\u00e9s col departamentu de Nord, y parte de la provincia de Zelanda, al sur de los Pa\u00edses Baxos."}
{"id": "117157", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117157", "title": "Cond\u00e1u de Henao", "text": "El Cond\u00e1u de Henao (en franc\u00e9s: \"Comt\u00e9 de Hainaut\", en neerland\u00e9s: \"Graafschap Henegouwen\") yera una rex\u00f3n hist\u00f3rica nos Pa\u00edses Baxos. Tr\u00e1tase de lo que g\u00fcei ye la provincia belga d'Henao y partir sur del departamentu franc\u00e9s Nord. Na d\u00f3mina romana, Henao taba asiti\u00e1u nes provincies romanes de Galia B\u00e9lxica y Germania Inferior y habitada por tribus celtes, hasta que los pueblos xerm\u00e1nicos sustituyeron y punxeron fin a la dominaci\u00f3n romana imperial. Les sos ciudaes m\u00e1s importantes fueron Mons (\"Bergen\"), Cambrai (\"Kamerijk\") y Charleroi. Angua\u00f1o, l'hist\u00f3ricu cond\u00e1u de Henao ye territorialmente estrem\u00e1u ente B\u00e9lxica y Francia.\nHistoria.\nEl cond\u00e1u de Henao, asiti\u00e1u nel oeste del Sacru Imperiu Romanu Xerm\u00e1nicu, cerca de la frontera col Reinu de Francia, surdi\u00f3 de la refeudalizaci\u00f3n de tr\u00e9s condaos en 1071: \nLa unificaci\u00f3n de la provincia de Henao, como feudu imperial llevar a cabu en 1071, cuando Richilda, condesa de Henao, Mons y trat\u00f3 de vender los sos feudos a Enrique IV del Sacru Imperiu Romanu Xerm\u00e1nicu dempu\u00e9s de ser gan\u00e1u na Batalla de Kassel. Enrique IV orden\u00f3 al obispu de Liexa la compra de los feudos, y depu\u00e9s la devoluci\u00f3n como un cond\u00e1u unific\u00e1u a la condesa Richilda y so intermediaci\u00f3n feudal al duque de la Baxa Lotaringia. Los Condes de Henao tuvieron delles conexones hist\u00f3riques colos condes de Flandes y Holanda, colos que ten\u00eden venceyos familiares bien fuertes. \nA lo llargo de la so historia, el cond\u00e1u de Henao form\u00f3 una uni\u00f3n personal con otros estaos, por casu: \nEn 8 d'ochobre de 1436, cola temprana muerte de Jacqueline de Baviera (probablemente de tuberculosis) en Teilingen Castle, cerca de L'Haya (onde ta soterrada), les sos propiedaes fueron adquir\u00edes por Felipe III de Valois, duque de Borgo\u00f1a. Dempu\u00e9s de la boda de Mar\u00eda I de Valois, duquesa de Borgo\u00f1a al emperador Maximiliano I d'Habsburgu, les tierres convertir nuna parte de los Pa\u00edses Baxos de los Habsburgu."}
{"id": "117158", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117158", "title": "Valenciennes", "text": "Valenciennes ye una ciud\u00e1, comu\u00f1a y subprefeutura francesa, asitiada nel departamentu de Nord na rex\u00f3n d'Altos de Francia.\nXeograf\u00eda.\nValenciennes ta asitiada a veres del r\u00edu Escaldia nel so confluencia col Rh\u00f4nelle y pr\u00e1xima al parque natural de la rex\u00f3n sobre la planicie del Scarpe. Atopar a 50 km al sureste de la capital Lille y a 200 km al nordeste de Par\u00eds.\nHistoria.\nValenciennes ye citada nun documentu calten\u00edu del a\u00f1u 693 nel que se rellata una sentencia sol rein\u00e1u merovinxu de Clodoveo II. Tres el Trat\u00e1u de Verd\u00fan qu'estrem\u00f3'l leg\u00e1u del reinu francu en 843, Valenciennes y les posesiones del cond\u00e1u de Henao fueron asignaes a Lotario I, na frontera ente Neustria y Austrasia hasta qu'en 923 tresferir al duc\u00e1u de la Baxa Lotaringia que col tiempu pas\u00f3 a dependencia del Sacru Imperiu Romanu Xerm\u00e1nicu. Con anteriorid\u00e1, la rex\u00f3n sufri\u00f3 la invasi\u00f3n de los normandos en 881 y foi convertida sol rein\u00e1u de los emperadores de la dinast\u00eda descendiente d'Ot\u00f3n I, nuna Marca o provincia fronteriza. \nEn 1008, un periodu de fame que caus\u00f3 una epidemia de peste de que los sos efeutos salvar la ciud\u00e1 atopar nel orixe de la tradici\u00f3n relixosa cristiana llamada \"le tour du Saint-Cordon\" na qu'una procesi\u00f3n de fieles arrodia'l per\u00edmetru de la ciud\u00e1 hist\u00f3rica de 14 km de llargor en cultu a la figura de Notre Dame du Saint-Cordon pa la que tami\u00e9n, el conde Alberto I de Henao, duque de Baviera, mand\u00f3 construyir la torre de Dodenne nel sieglu XIV .\nA partir del sieglu XV, Valenciennes y el cond\u00e1u de Henao convertir en posesi\u00f3n de los duques de Borgo\u00f1a nun periodu de florecimientu cultural gracies a la proteici\u00f3n y mecenalgu de la nobleza local sobre personaxes como'l cronista Georges Chastelain, el poeta Jean Molinet, el ilustrador miniaturista Simon Marmion, l'escultor Pierre du Pr\u00e9au o l'orfebre J\u00e9r\u00f4me de Moyenneville.\nEn 1524, Carlos V celebr\u00f3 la so entrada na ciud\u00e1, que pas\u00f3 a ser posesi\u00f3n de los Habsburgu d'Espa\u00f1a. A partir del sofitu emprest\u00e1u a la causa protestante por Enrique II de Francia na so llucha contra l'emperador Carlos, Valenciennes foi centru de revueltes en 1562 mientres la Guerra de Flandes en Pa\u00edses Baxos espa\u00f1oles, nun episodiu conoc\u00edu como la \"Journ\u00e9e des Mal Br\u00fbl\u00e9s\", cuando l'ensame lliber\u00f3 a los presos protestantes condergaos a la foguera. Les tropes unviaes a la fortaleza de \"La Redoute\", na puerta de Anzin, por Felipe II d'Espa\u00f1a fueron sitiaes en 1576, pero en 1580 les fuercies del \"Rayu de la Guerra\" llograron el control de la ciud\u00e1 pa la soberan\u00eda espa\u00f1ola. \nMientres el gobiernu de los Habsburgu d'Espa\u00f1a, los xesuites instalaos en 1591 construyeron la ilesia de Saint-Nicolas y fundaron una escuela. En 1611, edific\u00f3se la fachada del conceyu n'estilu renacentista y mientres el sieglu XVII, remat\u00f3se la canalizaci\u00f3n del r\u00edu Escaut hasta Cambrai, infraestructura que favoreci\u00f3'l desenvolvimientu de la industria testil de manufactura de llana y teles fines.\nEl 16 de xunetu de 1656) nes cercan\u00edes d'esta ciud\u00e1 produci\u00f3 la importante [Batalla de Valenciennes (1656)|victoria]] del ex\u00e9rcitu espa\u00f1ol al mandu de Luis de Cond\u00e9 y Juan Jos\u00e9 d'Austria sobre'l franc\u00e9s del mariscal Turena, nel intre de la Guerra francu-espa\u00f1ola (1635-1659).\nEn 1677, la ciud\u00e1 ye invadida poles tropes de Lluis XIV de Francia mientres l'intre de la Guerra Franco-Holandesa y la so soberan\u00eda tresferida a la corona francesa en 1678 polos Trataos de Nijmegen. La ciud\u00e1 conoci\u00f3 a partir d'ent\u00f3s un desenvolvimientu urbanu asoci\u00e1u a la so condici\u00f3n de basti\u00f3n fronterizu, convirti\u00e9ndose nuna de les principales ciudaes del norte fortificaes pol inxenieru Vauban.\nNa primer met\u00e1 del sieglu XVIII tuvieron lugar descubrimiento de xacimientos de hulla, el primeru en Fresnes en 1718, y de carb\u00f3n, en 1734 en Anzin, que ser\u00eden el principal recursu de la industria que se desenvolvi\u00f3 tres la revoluci\u00f3n industrial y la constituci\u00f3n de la \"Compagnie des Mines d'Anzin\", seg\u00fan la alimentaria en redol al refino d'azucre o al de porzolana.\nLes guerres contra la Convenci\u00f3n tres la Revoluci\u00f3n francesa llevaron a la ocupaci\u00f3n de Valenciennes ente xunetu de 1793 y agostu de 1794 por tropes austrobrit\u00e1nicas comandadas pol duque de York y el pr\u00edncipe Frederick Josias de Saxe-Cobourg-Saalfeld. \nEn 1824 Valenciennes foi designada subprefeutura, desenvolvi\u00e9ndose a lo llargo del sieglu XIX como gran centru sider\u00farxicu del Norte.\nMientres la Primer Guerra Mundial, la ciud\u00e1 permaneci\u00f3 so ocupaci\u00f3n del ex\u00e9rcitu alem\u00e1n ente 1914 y 1918, hasta la so espulsi\u00f3n por tropes brit\u00e1niques y canadienses tres duros combates nos que destacaron soldaos como'l sarxentu Hugh Cairns en que'l so recuerdo la ciud\u00e1 dedic\u00f3 una avenida dende 1936.\nNa Segunda Guerra Mundial, el centru de la ciud\u00e1 foi destruy\u00edu pola quema desamarr\u00e1u tres el bombard\u00e9u del 10 de mayu de 1940, siendo ocupada polos nazis el 27 de mayu. El 2 de setiembre de 1944, l'ex\u00e9rcitu de los Estaos Xun\u00edos punxo fin a la ocupaci\u00f3n.\nTres la crisis econ\u00f3mica de la industria del carb\u00f3n de los a\u00f1os 1970 y 1980, que caus\u00f3'l zarru de numberoses f\u00e1briques y perda d'empleos y poblaci\u00f3n, l'activid\u00e1 de la ciud\u00e1 empobinar escontra la industria del autom\u00f3vil, especialmente d'equipamientu auxiliar, cola instalaci\u00f3n de plantes de producci\u00f3n del Grupu PSA, Sevel Nord (participada por Fiat Group y Grupu PSA), de Toyota y de DaimlerChrysler.\nLa so universid\u00e1 foi convertida n'aut\u00f3noma en 1979 cola denominaci\u00f3n de \"Universit\u00e9 de Valenciennes et du Hainaut-Cambr\u00e9sis\" rematando la tradici\u00f3n na excelencia n'educaci\u00f3n de los centros de Valenciennes, que dende mediaos del sieglu XIX formaron a una cuarentena de Prix de Rome, cuantim\u00e1s de les \"Ecoles\" y del Conservatoriu nacional de m\u00fasica, lo que-y vali\u00f3 l'apellativu de \"Atenes del Norte\" 1860.\nValenciennes ye tami\u00e9n la sede de l'Axencia Ferroviaria Europea, l'axencia encargada de la regulaci\u00f3n y la segurid\u00e1 ferroviaria de la Uni\u00f3n Europea.\nDemograf\u00eda.\nLa aglomeraci\u00f3n urbana de Valenciennes algamaba 355 709 habitantes na so parte francesa, seg\u00fan la poblaci\u00f3n municipal oficial de 2007.\nPatrimoniu.\nDestruyida mientres los enfrentamientos de la Segunda Guerra Mundial, Valenciennes calti\u00e9n sicas\u00ed un ricu patrimoniu art\u00edsticu:"}
{"id": "117159", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117159", "title": "Espa\u00f1ol mediu", "text": "El espa\u00f1ol mediu, espa\u00f1ol \u00e1urico o espa\u00f1ol de los sieglos d'oru ye la variante d'espa\u00f1ol usada ente finales del sieglu XV y finales del sieglu XVII marcada por una serie de cambeos fonol\u00f3xicos y gramaticales que tresformaron l'espa\u00f1ol medieval nel espa\u00f1ol modernu.\nEnte los principales cambeos pueden mentase'l reaxuste de les sibilantes, la perda de les sibilantes sonores, la fixaci\u00f3n de la posici\u00f3n de los pronomes cl\u00edticos o la equiparaci\u00f3n de les formes compuestes de los verbos inergativos y inacusativos.\nLos falantes d'espa\u00f1ol que llegaron a Am\u00e9rica falaben variantes d'espa\u00f1ol mediu y, poro, toles formes del espa\u00f1ol actual son descendientes del espa\u00f1ol mediu. El xudeoespa\u00f1ol calti\u00e9n dellos arca\u00edsmos del castell\u00e1n medieval que sumieron del restu de les variantes, como la presencia de sibilantes sonores o'l caltenimientu de los fonemes /\u0161/ (=AFI \u0283) y /\u017e/ (=AFI \u0292).\nDescripci\u00f3n lling\u00fc\u00edstica.\nFontes sobre l'espa\u00f1ol mediu.\nAm\u00e1s de la evidencia filoxen\u00e9tica proporcionada tantu poles variantes d'espa\u00f1ol modernu, como por otres lling\u00fces romances pr\u00f3ximes, esisten diverses gram\u00e1tiques escrites mientres el sieglu XVI qu'apurren datos interesantes sobre la fonolox\u00eda y la morfolox\u00eda del espa\u00f1ol mediu. Asina la \"Gram\u00e1tica Castellana\" (1558) del llicenci\u00e1u Villal\u00f3n, publicada en Amberes, o la \"Gram\u00e1tica de la llingua Vulgar d'Espa\u00f1a\" (1559) d'autor an\u00f3nimu, publicada en Lovaina apurren datos interesantes sobre la pronunciaci\u00f3n de la d\u00f3mina. En particular, d'ellos deduzse que l'asordamientu de les fricatives y africaes sonores taba avanz\u00e1u, ente que n'Antonio de Nebrija (1492) se\u00f1\u00e1lense diferencies de sonorid\u00e1.\nFonolox\u00eda.\nA partir de finales del sieglu XVI y mediaos del sieglu XVII l'inventariu fonol\u00f3xicu quedar\u00eda amenorg\u00e1u pola perda de sonorid\u00e1 nes fricatives y el reaxuste de les sibilantes al siguiente inventariu:\nDelles observaciones importantes son que:\nGram\u00e1tica.\nNel espa\u00f1ol mediu asocedi\u00f3 ciertu reaxuste de los pronomes personales qu'estremen al espa\u00f1ol medio y moderno del espa\u00f1ol medieval:"}
{"id": "117160", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117160", "title": "Castell\u00e1n medieval", "text": "El espa\u00f1ol o castell\u00e1n medieval \u2014tami\u00e9n llam\u00e1u romance castellanu ()\u2014 referir a les variantes del castell\u00e1n falaes na pen\u00ednsula ib\u00e9rica ente'l sieglu hasta entr\u00e1u'l sieglu aproximao; m\u00e1s espec\u00edficamente primero qu'asocediera el reaxuste conson\u00e1nticu que dar\u00eda orixe al espa\u00f1ol contemporaneu. La primer obra estensa de la lliteratura en castell\u00e1n medieval ye'l llam\u00e1u \"Cantar de mio Cid\" o \"Poema de mio Cid\", cre\u00e1u a finales del sieglu o principios del por autor an\u00f3nimu.\nHistoria.\nLos primeros testimonios seguros del castell\u00e1n medieval remontar al sieglu XI. N'otru tiempu consider\u00f3se que la \"Nodicia de Kesos\" yera unu de los testos m\u00e1s tempranos, anque angua\u00f1o consid\u00e9rase qu'esi testu tien traces d'un romance asturlleon\u00e9s, igualmente les \"gloses emilianenses\" podr\u00eden corresponder a un romance navarroaragon\u00e9s y non puramente castellanu. Los primeros testimonios lliterarios calten\u00edos remontar al sieglu XII d'equ\u00ed p'arriba.\nEl llat\u00edn tard\u00edu de la pen\u00ednsula del que procede'l castell\u00e1n medieval, esperiment\u00f3 una llarga serie de cambeos fonol\u00f3xicos y gramaticales hasta llegar al castell\u00e1n modernu. Convencionalmente arrexuntar la evoluci\u00f3n de la llingua como:\nDende un puntu de vista fonol\u00f3xicu y gramatical l'estadiu m\u00e1s antiguu atestigu\u00e1u ye una llingua con importantes distintes gramaticales y fonol\u00f3xiques col castell\u00e1n modernu, y ye la llingua que se describe nesti art\u00edculu.\nDescripci\u00f3n lling\u00fc\u00edstica.\nFon\u00e9tica y fonolox\u00eda.\nEl sistema fonol\u00f3xicu del castell\u00e1n antiguu yera muncho m\u00e1s cercanu al de les dem\u00e1s lling\u00fces romances que l'inventariu actual. L'inventariu m\u00e1s antiguu que podemos reconstruyir con segurid\u00e1 caltendr\u00edase m\u00e1s o menos ensin cambeos ente los sieglos X y XIV aproximao. Esi inventariu tar\u00eda dau por tr\u00e9s pares de sibilantes, sordes y sonores con valor de distinci\u00f3n fonol\u00f3xica:\nEn castell\u00e1n medieval nun esist\u00eda'l son\u00edu fricativu velar sordu [x] correspondiente a la graf\u00eda moderna \"j\" o \"g\" (ante \"y, i\") na llingua moderna; tampoco esist\u00eda'l son\u00edu interdental fricativu sordu [\u03b8], del castell\u00e1n de la pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, que se representa g\u00fcei coles graf\u00edes \"z\" o \"c\" (ante \"y, i)\".\nLa \"v\" siempres se pronunciaba como un son\u00edu fricativu, anque nun se sabe con certeza si la so realizaci\u00f3n exacta yera billabial o labiodental. Una incongruencia de la llingua de la d\u00f3mina yera que la graf\u00eda &lt;\"f\"&gt; pod\u00eda representar non y\u00e1 el so valor fon\u00e9ticu actual sin\u00f3n tami\u00e9n una aspiraci\u00f3n (cf. la \"h\" inglesa), que depu\u00e9s sumir\u00eda na pronunciaci\u00f3n de munches rexones pero quedar\u00eda representada por una \"h\" etimol\u00f3xica: \"fasta\" (\"hasta\"), \"fablar\" (\"falar\"). En dellos llugares d'Am\u00e9rica y Espa\u00f1a ent\u00e1 se pronuncia la \"h\", como en \"fartu\" con [h] fricativa glotal.\nUn fen\u00f3menu carauter\u00edsticu de dellos momentos del castell\u00e1n medieval foi la llamada \u00abap\u00f3cope estrema\u00bb (vease Ap\u00f3cope en castell\u00e1n).\nCuadru de consonantes.\nL'inventariu trat\u00e1u na seici\u00f3n anterior puede resumise na siguiente tabla de fonemes:\nDestaca nel sistema anterior qu'esist\u00eda una serie completa de fricatives sonores, sumida n'espa\u00f1ol modernu, al travi\u00e9s de diversos cambeos: / /&gt; //, / /&gt; // o \"\u00d8\" seg\u00fan el contestu fon\u00e9ticu; / /&gt; //, //&gt; //&gt; //. Tami\u00e9n sumieron delles fricatives al travi\u00e9s de los cambeos: / /&gt; //, //&gt; // &gt; //, //&gt; //. Esti \u00faltimu fonema // (sibilante predorso-alveolar) dio n'espa\u00f1ol de la pen\u00ednsula Ib\u00e9rica // y nel restu del espa\u00f1ol // (usualmente con articulaci\u00f3n predorso-alveolar tami\u00e9n).\nA partir de finales del sieglu XVI y mediaos del sieglu XVII l'inventariu fonol\u00f3xicu quedar\u00eda amenorg\u00e1u pola perda de sonorid\u00e1 nes fricatives y el reaxuste de les sibilantes al siguiente inventariu:\nCuadru de vocales.\nLos testos n'espa\u00f1ol medieval amuesa los mesmos cinco grafemes del espa\u00f1ol modernu &lt; \"a, e, i, o, u\" &gt; anque delles alternances del tipu \"siento\"/\"syntimos\" (frente a \"llenu\"/\"enllenamos\") y \"cuezo\"/\"cocemos\" (frente a \"cueso\"/\"cosemos\") son evidencies de que orixinalmente tuvo d'esistir una diferencia ente vocales semicerradas () y vocales semiabiertas (). Esti sistema ye similar al de munches lling\u00fces romances como'l portugu\u00e9s (escluyendo los sos vocales nasales) o'l catal\u00e1n. Sicas\u00ed, los fonemes \u2014que nam\u00e1i se daben en s\u00edlaba t\u00f3nica\u2014 tuvieron de sumir r\u00e1pido, dando llugar a diptongos crecientes en s\u00edlaba t\u00f3nica (*t\u025bnes &gt; tienes, *p\u0254do &gt; puedo) y a vocales semicerradas en s\u00edlaba \u00e1tona. El siguiente cuadru resume les vocales presentes n'espa\u00f1ol medieval arcaicu reconstruibles a partir de la evidencia del llat\u00edn y les alternances presentes n'espa\u00f1ol medieval tard\u00edu:\nL'orixe d'estes vocales remontar a distinciones de cantid\u00e1 presentes en llat\u00edn cl\u00e1sicu y tresformaes nel llat\u00edn tard\u00edu en distinciones d'abertura. En principiu en s\u00edlaba t\u00f3nica calti\u00e9nse'l timbre de la vocal del llat\u00edn tard\u00edu, sacante en casos en qu'una s\u00edlaba produz un efeutu de metafon\u00eda provocando que la vocal t\u00f3nica fuera un pocu m\u00e1s zarrada. La siguiente tabla resume l'orixe de les vocales del espa\u00f1ol (los casos de metafon\u00eda indicar por aciu ):\nOrtograf\u00eda.\nLa ortograf\u00eda del espa\u00f1ol medieval, no que fai a les sibilantes, ye id\u00e9ntica a la que se sigue usando en portugu\u00e9s modernu, llingua que sigue reflexando los valores fon\u00e9ticos orixinales (al nun sufrir el reaxuste de les sibilantes que se dio n'espa\u00f1ol mediu ente los sieglos XVI y XVII). La ortograf\u00eda espa\u00f1ola deber a la reforma de 1815. L'antiguu son\u00edu del castell\u00e1n medieval [z], represent\u00e1base como \u27e8 \"s\" \u27e9 ente vocales, y n'espa\u00f1ol modernu nam\u00e1i apaez como al\u00f3fono frente a consonantes sonores. Exemplos de graf\u00eda de les sibilantes son:\nLos t\u00e9rminos \"xeque\" 'xeque' y \"xerife\" 'jerife' son pr\u00e9stamos del \u00e1rabe, \"xeque\" del \u00e1rabe \"\u0161eikh\" y \"xerife\" del \u00e1rabe \"\u0161ar\u012bf\"; que n'espa\u00f1ol modernu tienen un son\u00edu /x/ (de la \"j)\" pa lo que primeramente foi /\u0161/.\nLes lletres \u27e8\"b\"\u27e9 y \u27e8\"v\"\u27e9 posiblemente marcaben son\u00edos distintos; \u27e8\"b\"\u27e9 representaba una oclusiva en posici\u00f3n inicial (y seique n'ente vocales); ente que \u27e8\"v\"\u27e9 ente vocales representaba una aproximante o fricativa llabial (o labiodental), en posici\u00f3n inicial ten\u00eda'l mesmu son\u00edu [b]. Na reforma ortogr\u00e1fica de 1815, decidi\u00f3se que \u27e8\"b\"\u27e9 y \u27e8\"v\"\u27e9 que daquella y\u00e1 nun correspond\u00eden a son\u00edos distintos representaren etimol\u00f3gicamente la graf\u00eda llatina siempres que fuera posible (con bien poques esceiciones como \"boda\" &lt; lat. \"vota\"). Dellos exemplos d'ortograf\u00eda antigua:\nLa lletra \u27e8\"f\"\u27e9 presentaba dos al\u00f3fonos unu labiodental [], otru llabial [] ( como en \"fonte\"). El primeru dio de normal n'espa\u00f1ol medieval tard\u00edu y espa\u00f1ol mediu /h/ represent\u00e1u como \u27e8\"h\"\u27e9 (anque \"flor\" &gt; \"flor\" non \"*hlor\" y \"fiel\" &gt; \"fiel\" non \"*hiel\"), ente que'l segundu dio n'espa\u00f1ol modernu [f]. Ente que la mayor\u00eda de \u27e8\"h\"\u27e9 del espa\u00f1ol medieval yeren puramente etimol\u00f3xiques y yeren mudes (una y bones la /h/ orixinal del llat\u00edn cayera). Exemplos:\nN\u00f3tese qu'en munchos cultismos (\"fama, falsu\") calti\u00e9nse'l son\u00edu [f]. El camb\u00e9u /f/ &gt; /h/ foi gradual y nun se dio uniformemente igual perdayuri esa ye la raz\u00f3n pola qu'esisten variantes como: \"Fern\u00e1ndez\" / \"Hern\u00e1ndez\" (&lt; esp. med. \"Fernandez\"), \"Ferrero\" / \"Herrero\", \"fierro\" / \"fierro\" o \"fondu\" / \"fondu\"; \"satisfaer\" / \"faer\".\nMorfolox\u00eda.\nConxugaci\u00f3n verbal.\nNel camb\u00e9u del castell\u00e1n antiguu al espa\u00f1ol modernu produci\u00e9ronse numberosos cambeos anal\u00f3xicos y regularizaciones, especialmente nel paradigma verbal. Por casu, n'espa\u00f1ol antiguu son frecuentes formes de pret\u00e9ritu perfectu simple en \"-uve\" munches reten\u00edes ent\u00e1 na llingua moderna (anduvi, tuvi, ...) pero otres y\u00e1 sum\u00edes como (\"conuve\" 'conoc\u00ed' o similarmente \"truxe\" 'traxi', ...).\nL'estadiu (1) correspuende a formes universalmente regularizaes en toles variedaes del espa\u00f1ol, l'estadiu (2) correspuende a formes xeneralmente regularizaes con formes arcaiques dialeutales marxinales, l'estadiu (3) correspuende a enclinos del espa\u00f1ol que s'atopen m\u00e1s asitiaes nunos dialeutos que n'otros. Finalmente l'estadiu (4) ye un encl\u00edn regularizadora que nam\u00e1i s'atopa en fases iniciales d'adquisici\u00f3n de la llingua.\nOtra carauter\u00edstica en que difieren l'espa\u00f1ol medieval y l'espa\u00f1ol modernu ye'l n\u00famberu de prefixos, a partir del sieglu XIII apaecen n'espa\u00f1ol nueves per\u00edfrasis, frecuentemente sofitaes por preposiciones, pa indicar valores d'obligaci\u00f3n, posibilid\u00e1, direici\u00f3n, mandatu, ruegu, etc. Pela cueta ciertes per\u00edfrasis o elementos cl\u00edticos de la flex\u00f3n verbal pasen a ser afixos. Asina les formes de futuru correspondientes a \"cantar-\u00e9, cantar-\u00e1s, catar-\u00e1, ...\" que n'espa\u00f1ol modernu son indixebrables y, por tanto, verdaderos afixos, yeren xebrables n'espa\u00f1ol medieval:\nLa primer oraci\u00f3n tien un signific\u00e1u de futuru, nun hai un signific\u00e1u d'obligaci\u00f3n (como lo habr\u00eda n'espa\u00f1ol modernu en '*haber de matar a toos').\nEstes formes anal\u00edtiques de futuru, presentes angua\u00f1o nam\u00e1i na llingua portuguesa, son consecuencia de la sustituci\u00f3n de les formes llatines de futuru, por per\u00edfrasis compuestes d'infinitivu col verbu haber. La s\u00edntesis d'estes construcciones perifr\u00e1stiques va dar llugar a les formes actuales de futuru, sicas\u00ed, mientres dalg\u00fan tiempu la reminiscencia d'aquelles formes perifr\u00e1stiques dexaron la interposici\u00f3n d'elementos pronominales. \nEl futuru anal\u00edticu presentaba una construcci\u00f3n m\u00e1s r\u00edxida, al esixir que la oraci\u00f3n empecipiar poles formes verbales, per otra parte el paralelismu coles formes sint\u00e9tiques presentaba dificultaes cuando s'aplicaben a determinaos verbos irregulares faer, tener, venir, poder, etc. Seg\u00fan la profesora Company na llingua espa\u00f1ola medieval estes formes de futuru pres\u00e9ntense estables mientres tola Ed\u00e1 Media, ente un 8% y un 17% de los casos estudiaos, mientres tou esti tiempu nun se reparen cambeos fundamentales, pero nel sieglu XVI el so usu mengua notablemente y puede dicise que la forma sumi\u00f3 de la gram\u00e1tica espa\u00f1ola a finales del sieglu XVI. \nFlex\u00f3n nominal.\nLos nomes sufrieron relativamente pocos cambeos nel pasu del espa\u00f1ol medieval al espa\u00f1ol modernu tocantes a la so flex\u00f3n. Destaquen ente los principales cambeos:\nPronomes.\nL'espa\u00f1ol medieval us\u00f3 la forma \"vos\", yera al igual qu'agora una forma de segunda persona, pero us\u00e1base tantu pal plural como forma de respetu. Pa estremar esi usu introduci\u00f3 una forma de plural informal \"v\u00f3s\" que s'opon\u00eda a \"vos\". La forma \"vos\" tendi\u00f3 a xeneralizase, de manera similar a asoceder nes variantes d'espa\u00f1ol con voseo, por esa raz\u00f3n f\u00edxose com\u00fan en situaciones formales usar la forma \"la vuesa merc\u00e9\" &gt; \"vuesarced\" &gt; \"vuesaced\" &gt; \"vuested\" &gt; \"ust\u00e9\" (con munches otres variantes) que marcaba ent\u00e1 m\u00e1s la distancia y el respetu. La xeneralizaci\u00f3n como forma de plural de \"v\u00f3s\" llev\u00f3 por analox\u00eda a la creaci\u00f3n de la forma \"n\u00f3s\" (presente angua\u00f1o en toles variedaes). Darr\u00e9u n'Andaluc\u00eda, Canaries y Am\u00e9rica la forma \"v\u00f3s\" ser\u00eda substituida por \"ustedes\".\nNos pronomes cl\u00edticos (\"me, te, la, lo, le, ...\") los cambeos c\u00e9ntrense especialmente nel orde sint\u00e1cticu n'espa\u00f1ol medieval tend\u00eden a ser posverbales con mayor frecuencia que n'espa\u00f1ol modernu (de fechu con formes finitas l'espa\u00f1ol modernu rique'l ascensu de cl\u00edticu obligatoriu a posici\u00f3n preverbal).\nDellos exemplos bien antiguos nel Poema de Mio Cid amuesen casos de le\u00edsmo:\nAnque polo xeneral n'espa\u00f1ol medieval anque esisten casos documentaos de le\u00edsmo, este tien un espardimientu menor que la qu'algama g\u00fcei n'espa\u00f1ol del centru de la pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Otru camb\u00e9u qu'afecta a \"le\" ye que n'espa\u00f1ol antiguu cuando acompa\u00f1a a un cl\u00edticu d'oxetu direutu de tercer persona tien un alomorfo \"gue-\" (que n'espa\u00f1ol modernu confundir con &gt; \"se\"):\nL'orixe d'estes formes ta nes espresiones llatines con :\nEscontra'l sieglu XV completar\u00edase'l camb\u00e9u \"gue-\" /\u017ey-/ &gt; /\u0161y/ y darr\u00e9u un procesu de rean\u00e1lisis morfol\u00f3xicu dio /\u0161y/ &gt; \"se\".\nSintaxis.\nEn castell\u00e1n medieval los perfectos compuestos de los verbos de movimientu construyir col auxiliar \"ser\":\nLa pertenencia o posesi\u00f3n espresar col verbu \"aver\" (\"haber\"):\nNel pret\u00e9ritu perfectu compuestu, el participiu pas\u00e1u sol\u00eda concordar en x\u00e9neru y n\u00famberu gramaticales col oxetu direutu. Por casu:\nLes carauter\u00edstiques (1) a (3) y\u00e1 nun se presenten nel espa\u00f1ol modernu, anque otres lling\u00fces rom\u00e1niques, como'l franc\u00e9s y l'italianu, siguen caltener. La carauter\u00edstica (3) tami\u00e9n pervive en asturianu:\nLos pronomes personales \u00e1tonos pod\u00eden dir encl\u00edticos (pospuestos al verbu) non y\u00e1 nel imperativu positivu, n'infinitivu y en xerundiu sin\u00f3n tami\u00e9n en cualquier forma verbal, inclusive nos sustantivos (como lo atestig\u00fcen munches d'estes formes nel poema del Cid). \nXeneralmente, los pronomes \u00e1tonos yeren encl\u00edticos nes oraciones principal y procl\u00edticu nes subordinaes, como nos siguientes exemplos:\nL'orde de pallabres dientro de la frase yera daqu\u00e9 m\u00e1s llibre que'l del espa\u00f1ol modernu, munches vegaes col verbu a la fin: \"Que la so ye la cosa, xenitivu caso ye.\nMarcaje de rellaciones sint\u00e1ctiques.\nOtru aspeutu en que difieren l'espa\u00f1ol modernu del medieval ye que'l primeru rique l'usu de la preposici\u00f3n \"a\" cuando l'oxetu direutu ye una persona (y dacuando un ente anim\u00e1u):\nEsti usu de \"a\" en castell\u00e1n antiguu nun yera obligatoriu, y acut\u00e1base pa oraciones nes que pod\u00eda esistir ambig\u00fced\u00e1 como en \"mordi\u00f3'l perru al gatu\". Otres diferencies rellacionaes col marcaje de rellaciones sint\u00e1ctiques, qu'en llat\u00edn llevaben ablativu, por aciu la preposici\u00f3n \"de\" o \"a\" que y\u00e1 non s'usa pa esos usos n'espa\u00f1ol modernu:\nCuando n'espa\u00f1ol modernu se substituyen por otres preposiciones o otres construcciones.\nL\u00e9xicu hist\u00f3ricu.\nEl vocabulariu evoluciona constantemente a lo llargo de la historia d'una llingua. Hai vocablos qu'adulces se vuelven arcaicos o desusaos; depu\u00e9s son sustituy\u00edos por nuevu t\u00e9rminos o a cencielles camuden de signific\u00e1u. Am\u00e1s, el desenvolvimientu de la teunolox\u00eda tami\u00e9n trai la incorporaci\u00f3n de nueves pallabres al vocabulariu d'un idioma. Nel castell\u00e1n medieval, esist\u00eden pallabres, g\u00fcei desusaes, que y\u00e1 resultar\u00eda imposible entender ensin ayuda del diccionariu: \"cras\" (del llat\u00edn 'ma\u00f1ana' col sent\u00edu del \"d\u00eda siguiente\"); \"man\" (del llat\u00edn 'amanecer'); \"u\u00e7o\" (\"uzo\") (del llat\u00edn 'puerta peque\u00f1a, postigo').\nUn inter\u00e9s del espa\u00f1ol antiguu ye que munches pallabres que llevaben un grupu conson\u00e1nticu cultu llat\u00edn como o taben simplificaes. Pero depu\u00e9s la forma culta foi reintroducida na llingua, dando dacuando dobletes con distintos significaos. Por casu: &gt; \"acetar\" (forma antigua) &gt; \"aceptar\" (forma moderna); &gt; \"catar\" (forma antigua, col signific\u00e1u de \"mirar\") &gt; \"captar\" (forma moderna); &gt; \"respetu\" (forma antigua) &gt; \"respetu\" y \"respectu\" (formes modernes).\nDe sigu\u00edo pres\u00e9ntense delles formes en llat\u00edn y los sos correspondientes en castell\u00e1n medieval y modernu.\nTestu con pronunciaci\u00f3n.\nLo siguiente ye un fragmentu del \"Cantar de mio Cid\". Na primer columna puede vese la trescripci\u00f3n normativa del manuscritu orixinal; na segunda, la traducci\u00f3n na llingua castellana moderna."}
{"id": "117161", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117161", "title": "Cantar de mio Cid", "text": "El Cantar de mio Cid ye un cantar de xesta an\u00f3nimu que rellata faza\u00f1es heroiques inspiraes llibremente nos \u00faltimos a\u00f1os de la vida del caballeru castellanu Rodrigo D\u00edaz de Vivar \"el Campeador\". La versi\u00f3n caltenida foi compuesta, seg\u00fan la mayor\u00eda de la cr\u00edtica actual, alredor del a\u00f1u 1200.\nTr\u00e1tase de la primer obra po\u00e9tica estensa de la lliteratura espa\u00f1ola y l'\u00fanicu cantar \u00e9picu de la mesma calten\u00edu cuasi completu; solo perdi\u00e9ronse la primer fueya del orixinal y otros dos nel interior del c\u00f3diz, anque'l conten\u00edu de les llagunes esistentes pue ser deduc\u00edu de les prosificaciones cron\u00edsticas, cuantim\u00e1s de la \"Cr\u00f3nica de venti rey\". Am\u00e1s del \"Cantar de mio Cid\", los otros tr\u00e9s testos del so x\u00e9neru que perduraron son: les \"Mocedaes de Rodrigo\" \u2014\"circa\" 1360\u2014, con 1700 versos; el \"Cantar de Roncesvalles\" \u2014\"ca.\" 1270\u2014, un fragmentu d'unos 100 versos; y una curtia inscripci\u00f3n d'un templu rom\u00e1nicu, conocida como \"Epitafiu \u00e9picu del Cid\" \u2014\u00bf\"ca.\" 1400?\u2014.\nEl poema consta de 3735 versos d'estensi\u00f3n variable (anisosil\u00e1bicos), anque predominen los de catorce a diecis\u00e9is s\u00edlabes m\u00e9triques, estremaos en dos hemistiquios separaos por cesura. El llargor de cada hemistiquiu ye de normal de tr\u00e9s a once s\u00edlabes, y consid\u00e9rase unid\u00e1 m\u00ednima de la prosodia del \"Cantar\". Los sos versos nun s'arrexunten n'estrofes, sin\u00f3n en tiraes; ca\u00fana ye una serie ensin n\u00famberu fixu de versos con una sola y mesma rima asonante.\nDesconozse'l so t\u00edtulu orixinal, anque probablemente llamar\u00edase \u00ab\"xesta\"\u00bb o \u00ab\"cantar\"\u00bb, t\u00e9rminos colos que l'autor describe la obra nos versos 1085 (\"Equ\u00ed compie\u00e7a la xesta de mio \u00c7id el de Bivar\", empiezu del segundu cantar) y 2276 (\"les coples deste cantar aqu\u00eds van acabando\", cuasi a la fin del segundu), respeutivamente.\nArgumentu y estructura.\nEstructura interna.\nLa tema del \"Cantar de mio Cid\" ye'l complexu procesu de recuperaci\u00f3n de la honra perdida pol h\u00e9roe, que la so restauraci\u00f3n va suponer al cabu una honra mayor a la de la situaci\u00f3n de partida. Impl\u00edcitamente, contiense una dura cr\u00edtica a l'alta nobleza lleonesa de sangre o cortesana y una allabancia a la baxa nobleza que consigui\u00f3 la so estatus por m\u00e9ritos propios, non heredaos, y engarde pa consiguir honra y honor.\nEl poema empecipiar col destierru del Cid, primer motivu de deshonra, por causa de la figura xur\u00eddica de la roxura regia (\"el rei enrit\u00f3me\", vv. 90 y 114), inxusta porque foi provocada por mentirosos intrigantes (\"por malos mestureros de tierra sodes ech\u00e1u\", v. 267) y la consiguiente confiscaci\u00f3n de les sos heredaes en Vivar, el secuestru de los sos bienes materiales y la privaci\u00f3n de la patria potest\u00e1 de la so familia.\nTres la conquista d'Alcocer, Castej\u00f3n, la derrota del conde don Remont y la final conquista del reinu de taifas y ciud\u00e1 de Valencia, gracies al solu valor del so brazu, la so astucia y prudencia, consigue'l perd\u00f3n real y collo una nueva hered\u00e1, el Se\u00f1or\u00edu de Valencia, que se xune a la so antigua cortil y\u00e1 restituy\u00edu. Pa ratificar el so nuevu estatus de se\u00f1or de vasallos, se conciertan bodes con llinaxes del mayor prest\u00edu cualos son los infantes de Carri\u00f3n.\nPero con ello produz la nueva cayida de la honra del Cid, pol ultraxe que-y infieren los infantes de Carri\u00f3n na persona de los sos dos f\u00edes, que son vejadas, fustigadas, quebraes y abandonaes na carbayera de Corpes por que les coman los llobos.\nEsti fechu sup\u00f3n seg\u00fan el derechu medieval el refugo \"de facto\" d'estes per parte de los de Carri\u00f3n. Por ello'l Cid decide alegar la nulid\u00e1 d'estos matrimonios nun xuiciu presid\u00edu pol rei, onde am\u00e1s los infantes de Carri\u00f3n queden infamados p\u00fablicamente y estremaos de los privilexos qu'antes ostentaben como miembros del s\u00e9quitu real. Otra manera, les f\u00edes del Cid conciertan matrimonios con reis d'Espa\u00f1a, lleg\u00e1ndose asina al m\u00e1ximu ascensu social posible del h\u00e9roe.\nAsina, la estructura interna ta determinada por unes curva de llogru\u2013perda\u2013restauraci\u00f3n\u2013perda\u2013restauraci\u00f3n de la honra del h\u00e9roe. Nun primer momentu, que'l testu non reflexa, el Cid ye un bon caballeru vasallu del so rei, honr\u00e1u y con heredaes en Vivar. El destierru con que s'empecipia'l poema ye la perda, y la primer restauraci\u00f3n, el perd\u00f3n real y les bodes de les f\u00edes del Cid con grandes nobles. La segunda curva empecipiar cola perda de la honra de les sos f\u00edes y terminar\u00eda col arreglu por aciu el xuiciu y les bodes con reis d'Espa\u00f1a. Pero la curva segunda supera n'amplit\u00fa y algama mayor altor que la primera.\nEstructura esterna.\nLos editores del testu, dende la edici\u00f3n de Men\u00e9ndez Pidal de 1913, estremar en tr\u00e9s \"cantares\". Podr\u00eda reflexar los tr\u00e9s sesiones en que l'autor considera conveniente que'l xuglar recite la xesta. Paez confirmalo asina'l testu al dixebrar una parte d'otra coles pallabres: \u00abaqu\u00eds conpie\u00e7a la xesta de mio \u00c7id el de Bivar\u00bb (v. 1085), y otra m\u00e1s palantre cuando diz: \u00abLes coples deste cantar aqu\u00eds van acabando\u00bb (v. 2276).\nArgumentu.\nPrimer cantar. Cantar del destierru (vv. 1\u20131084).\nEn siendo acus\u00e1u falsamente d'habese qued\u00e1u coles paries que foi recaldar a Sevilla, el Cid ye desterr\u00e1u de Castiella pol rei Alfonsu VI. Dellos amigos sos deciden acompa\u00f1alo: \u00c1lvar F\u00e1\u00f1ez, Pedro Ans\u00farez, Mart\u00edn Antol\u00ednez, Pedro Berm\u00fadez etc. Antol\u00ednez apurre cebera y consigue un pr\u00e9stamu de los xud\u00edos Raquel y Vides pa poder financiar el viaxe, emplegando nel so favor el rumor de que Rodrigo se qued\u00f3 coles paries; asina-yos dexa en dep\u00f3situ y garant\u00eda dos arques, en realid\u00e1 llenos de sable, ensin siquier dici-yos qu\u00e9 hai nel so interior. El rei ordena que naide los albergue mientres pasen escontra la frontera, por casu en Burgos; por nobleza'l Cid negar a aposentase pola fuercia nuna posada y acampa pela rodiada. Pa evita-yos peligros, dexa a la so esposa y f\u00edes sol amparu del ab\u00e1 Sancho del monesteriu de San Pedro de Carde\u00f1a, y empecipia una campa\u00f1a militar acompa\u00f1\u00e1u de los sos fieles en tierres non cristianes. Primero conquista Alcocer y depu\u00e9s Castej\u00f3n y, a lo \u00faltimo, gana na batalla de T\u00e9var al catal\u00e1n conde don Remont, quien, llenu de soberbia por ser prind\u00e1u por esos \"malcal\u00e7ados\", negar a comer hasta que l'amabilid\u00e1 del Cid fai-y deponer la so actit\u00fa. Con cada victoria unvia una parte del bot\u00edn (el llam\u00e1u \"quintu real\") al rei, a pesar de que nun ta oblig\u00e1u por haber s\u00edo desterr\u00e1u, pos pretende llograr el perd\u00f3n real.\nSegundu cantar. Cantar de les bodes de les f\u00edes de Cid (vv. 1085\u20132277).\nEl Cid dirixir a Valencia, en poder de los moros, y llogra conquistar la ciud\u00e1. Unvia al so amigu y mano derecha \u00c1lvar F\u00e1\u00f1ez a la corte de Castiella con nuevos regalos pal rei, pidi\u00e9ndo-y que se-y dexe axuntase cola so familia en Valencia. El rei apuerta a esti pidimientu, y el Cid puede amosar arguyosu la ciud\u00e1 y la so vega a la so familia dende una alta torre; el rei inclusive lu perdona y llevanta el castigu que pesaba sobre'l Campeador y los sos homes, y tanta fortuna del Cid fai que los infantes de Carri\u00f3n pidan en matrimoniu a do\u00f1a Elvira y do\u00f1a Sol; el mesmu rei pide al Campeador qu'apuerte al matrimoniu; pa terminar de congraciarse con \u00e9l, apuerta, anque nun conf\u00eda nellos. Les bodes cel\u00e9brense solemnemente.\nTercer cantar. Cantar de faltar de Corpes (vv. 2278\u20133730).\nLos infantes de Carri\u00f3n amuesen la so cobard\u00eda y\u00e1 na primer tirada d'esti cantar ante un lle\u00f3n que s'escap\u00f3 de la so xaula y del que fuxen espavor\u00edos; dempu\u00e9s facer tami\u00e9n na llucha contra los musulmanes del rei B\u00facar de Marruecos, que quier recuperar Valencia. Los capitanes de les mesnaes del Cid despinten el deshonor de los Infantes al Cid y b\u00farllense d'ellos. Sinti\u00e9ndose humildaos, los infantes deciden vengase. Pa ello entamen un viaxe escontra Carri\u00f3n de los Condes coles sos esposes y, al llegar al carbayeda de Corpes, azotar y abandonar dex\u00e1ndoles esglamiaes, por que les coman los llobos. El Cid foi deshonrado y pide xusticia al Rei. Este convoca Cortes en Toledo y ell\u00ed'l xuiciu empieza cola devoluci\u00f3n de la dote que'l Cid dio a los infantes: les sos espaes Tizona y Colada, y remata col \u00abriepto\u00bb o duelu nel que los representantes de la causa del Cid (los mesmos capitanes que despintaren la deshonra de los infantes), Pedro Berm\u00fadez y Mart\u00edn Antol\u00ednez, reten con elocuentes discursos y vencer dex\u00e1ndolos mediu muertos y deshonrados. An\u00falense les sos bodes y el poema termina col proyeutu de boda ente les f\u00edes del Cid y los pr\u00edncipes de Navarra y Arag\u00f3n y, por tanto, cola honra del Cid nel so puntu m\u00e1s altu.\nCarauter\u00edstiques y temes.\nEl \"Cantar de mio Cid\" estremar de la \u00e9pica francesa na ausencia d'elementos sobrenaturales (salvu, quiciabes, l'apaici\u00f3n en sua\u00f1os del arc\u00e1nxel San Gabriel al protagonista, l'episodiu del lle\u00f3n que s'humilda ante'l Campeador, el rellumu de les espaes Colada y Tizona, y l'estraordinaria calid\u00e1 de Babieca), l'atueldu cola que se conduz el so h\u00e9roe y la relativa verosimilitud de les sos faza\u00f1es. El Cid qu'ufierta'l \"Cantar\" constit\u00fai un modelu de prudencia y equilibriu. Asina, cuando d'un prototipu de h\u00e9roe \u00e9picu esperar\u00edase una inmediata y sangrienta vengaci\u00f3n, nesta obra l'h\u00e9roe toma'l so tiempu pa cavilgar al recibir la mala noticia del maltratu de les sos f\u00edes (\u00abcuando gue lo dizen a mio Cid el Campeador, / una grand ora pens\u00f3 y comidi\u00f3\u00bb, vv. 2827-8) y busca el so arreglu nun solemne procesu xudicial; refuga, am\u00e1s, como bon estratega, actuar precipitadamente nes batalles cuando les circunstancies desaconseyar. Per otru llau, el Cid calti\u00e9n bones y amistoses rellaciones con munchu musulmanes, como'l so ali\u00e1u y vasallu Abengalb\u00f3n, que reflexa'l estatus de mud\u00e9xar (los moros de paz\u00bb del \"Cantar\") y la convivencia amistoso y tolerante cola comunid\u00e1 hispano\u00e1rabe, d'orixe andalus\u00ed, habitual nos valles del Jal\u00f3n y Jiloca por onde trescurre bona parte del testu.\nAm\u00e1s, ta bien presente la condici\u00f3n d'ascensu social por aciu les armes que se produc\u00eda nes tierres fronterices colos dominios musulmanes, lo cual sup\u00f3n un argumentu decisivu en favor de que nun pudo componese en 1140, pos nesa d\u00f3mina nun se daba esi esp\u00edritu de frontera\u00bb y el consiguiente ascensu social de los caballeros infanzones de les tierres d'Estremadura.\nEl mesmu Cid, siendo solo un infanz\u00f3n (esto ye, un fidalgu de la categor\u00eda social menos elevada, comparada con condes y \"ricos homes\", rangu al que pertenecen los infantes de Carri\u00f3n) llogra sobreponese a la so humilde condici\u00f3n social dientro de la nobleza, algamando pol so esfuerciu prest\u00edu y riqueces (honra) y finalmente un se\u00f1or\u00edu hereditariu (Valencia) y non en tenencia como vasallu real. Por tantu puede dicise que la verdadera tema ye l'ascensu de la honra del h\u00e9roe, qu'a la fin ye se\u00f1or de vasallos y crea la so propia Casa o llinaxe con cortil en Valencia, comparable a los condes y ricos homes.\nEnt\u00e1 m\u00e1s, l'enllaz de les sos f\u00edes con pr\u00edncipes del reinu de Navarra y del reinu d'Arag\u00f3n, indica que la so dignid\u00e1 ye cuasi real, pos el se\u00f1or\u00edu de Valencia surde como una noved\u00e1 nel panorama del sieglu XIII y podr\u00eda oldease a los reinos cristianos, anque, eso s\u00ed, el Cid del poema nunca dexa de reconocese \u00e9l mesmu como vasallu del monarca castellanu, magar llat\u00eda los t\u00edtulu d'Emperador, tantu pa los dos Alfonsos implicaos como para lo que foi'l so orixe nos reis lleoneses, investidos de la dignid\u00e1 imperial.\nComoquier, el llinaxe d'un se\u00f1or feudal como ye'l Cid emparenta col de los reis cristianos y, como diz el poema: \u00ab\"Oy los reis d'Espa\u00f1a sos parientes son, / a toos alcan\u00e7a ondra pol qu'en bon ora naci\u00f3.\"\u00bb (\u00abG\u00fcei los reis d'Espa\u00f1a los sos parientes son, / a toos alg\u00e1ma-yos honra pol qu'en bona hora naci\u00f3.\u00bb), vv. 3724\u20133725, de cuenta que non solo la so casa emparenta con reis, sin\u00f3n qu'estos se ven m\u00e1s honraos y gocien de mayor prest\u00edu por ser descendientes del Cid.\nRespectu d'otros cantares de xestasobremanera franceses, el \"Cantar\" presenta al h\u00e9roe con traces humanes. Asina, el Cid ye descabalgado o falla dellos golpes, ensin que por ello pierda la so talla heroica. Ello ye que tr\u00e1tase d'una estratexa narrativa, que al faer m\u00e1s dudosa la victoria, realza m\u00e1s los sos \u00e9sitos.\nLa verosimilitud faise patente na importancia que'l poema da a la sobrevivencia d'una mesnada desterrada. Como se\u00f1ala \u00c1lvar F\u00e1\u00f1ez nel versu 673 \u00absi con moros nun trepamos, naide va danos el pan\u00bb. Los combatientes del Cid lluchen pa ganase la subsistencia, polo que'l \"Cantar\" detalla por estensu les descripciones del bot\u00edn y el repartu del mesmu, que se fai conforme a les lleis de extremadura (ye dicir de zones fronterices ente cristianos y musulmanes) de fines del sieglu XII.\nM\u00e9trica.\nCada versu ta estrem\u00e1u en dos hemistiquios por una cesura. Esta forma, tami\u00e9n t\u00edpica de la \u00e9pica francesa, reflexa un recursu \u00fatil a la recitaci\u00f3n o cantar del poema. Sicas\u00ed, mientres nos poemes franceses cada versu tien una m\u00e9trica regular de diez s\u00edlabes estremaes en dos hemistiquios por una fuerte cesura, nel \"Cantar de mio Cid\" tanto'l n\u00famberu de s\u00edlabes en cada versu como'l de s\u00edlabes en cada hemistiquiu varia considerablemente. A esta traza denominar \"anisosilabismo\".\nEnt\u00e1 cuando, salvo esceiciones que se suelen atribuyir a anomal\u00edes na tresmisi\u00f3n testual, at\u00f3pense versos d'ente nueve y venti s\u00edlabes y hemistiquios d'ente tr\u00e9s y once, la mayor\u00eda de los versos bazcuya ente 14 y 16 s\u00edlabes.\nPropunx\u00e9ronse diverses interpretaciones de la m\u00e9trica del poema. Una de les m\u00e1s comunes defende que l'elementu m\u00e1s importante de la prosodia de la \u00e9pica medieval espa\u00f1ola son los sofitos acentuales y non el c\u00f3mputu sil\u00e1bicu, xeneralmente postulando dos ictus t\u00f3nicos per cada hemistiquiu. Tal ye la opini\u00f3n d'autores como Leonard (1931), Morley (1933), Navarro Tom\u00e1s (1956), Maldonado (1965), L\u00f3pez Estrada (1982), Pellen (1994), Goncharenko (1988), Marcos Mar\u00edn (1997) Duffell (2002) y Segovia (2005), qu'a xuiciu tami\u00e9n de Montaner Frutos ye la opci\u00f3n m\u00e1s razonable, magar esti autor apunta que la mayor\u00eda d'estes propuestes son descomanadamente r\u00edxides, y\u00e1 que el modelu r\u00edtmicu del \"Cantar\" nun respuende a un patr\u00f3n fixu, sin\u00f3n variable en funci\u00f3n del serviciu a una cadencia, de cuenta que, dependiendo del llargor de los versos, pueda aumentar o menguar el n\u00famberu d'acentos per hemistiquiu, en funci\u00f3n del n\u00famberu d'intervalos \u00e1tonos qu'apaezan en cada versu. Orduna, en 1987, postula la presencia d'inflexones d'intensid\u00e1 secundaries, y nesta llinia as\u00edtiense otres teor\u00edes que combinen dellos par\u00e1metros. S\u00eda que non, la importancia de los acentos nun sup\u00f3n qu'haya que prescindir dafechu de la cantid\u00e1 de s\u00edlabes en rellaci\u00f3n col estudiu de la m\u00e9trica d'esti poema.\nEn principiu, tolos versos riman n'asonante, pero les asonancies nun son tampoco totalmente regulares nin bien variaes (\u00fasense once tipos d'asonancia). Lo fundamental, seya que non, ye l'asonancia de la \u00faltima s\u00edlaba t\u00f3nica y d\u00e9bese tener en cuenta qu'a partir d'esta postrera s\u00edlaba t\u00f3nica nun se considera a efeutos de rima la vocal \u00aby\u00bb, fen\u00f3menu que ta en rellaci\u00f3n cola \u00aby\u00bb parag\u00f3xica o a\u00f1edida a les pallabres terminaes en consonante de la poes\u00eda \u00e9pica.\nLos versos arrexuntar en tiraes d'estensi\u00f3n variable. Na edici\u00f3n de Men\u00e9ndez Pidal el llargor varia ente 3 y 190 versos, ca\u00fana de les cuales tien la mesma rima y suel constituyir una unid\u00e1 de conten\u00edu, anque'l camb\u00e9u d'asonante nun puede amenorgase a regles. El camb\u00e9u de rima puede obedecer a una transici\u00f3n a otru llugar, al desenvolvimientu m\u00e1s en detalle de dalg\u00fan episodiu o a una variaci\u00f3n nel estilu del discursu, la identificaci\u00f3n del interlocutor nun di\u00e1logu, el camb\u00e9u de la voz emisora (del narrador a un personaxe, por casu) o la introducci\u00f3n de digresiones.\nFuentes.\nEl \"Cantar de mio Cid\" reaprovecha una bona cantid\u00e1 de noticies hist\u00f3riques, de cutiu tresformaes poles necesidaes lliteraries d'afaer la hestoria al x\u00e9neru de cantar de xesta y a lo que s'esperaba d'un h\u00e9roe \u00e9picu, ya inventa otra serie de pasaxes, el m\u00e1s destac\u00e1u'l de faltar de los infantes de Carri\u00f3n, que ye toa ficticia, pos nin siquier p\u00fadose comprobar la esistencia d'estos condes.\nDexando al marxe la posibilid\u00e1, non demostrada, de que pudiera haber cantar \u00e9picos sobre'l Cid anteriores al que se caltuvo, y refugada la esistencia d'unos presuntos \u00abcantares noticieros\u00bb, de los que nun esiste neng\u00fan testimoniu, la principal fonte del \"Cantar\" ser\u00eda la hestoria oral, y parcialmente a pasaxes que n'\u00faltima instancia unvien a la \"Historia Roderici\", anque queda la oxeci\u00f3n de que'l cantar de xesta omite dafechu'l serviciu de Rodrigo D\u00edaz a los reis taifas de Zaragoza, que na biograf\u00eda llatina ta rellat\u00e1u con considerable estensi\u00f3n, pero esto mesmu asocede col himnu panex\u00edricu \"Carmen Campidoctoris\", que tami\u00e9n calla esti periodu na seleici\u00f3n que fai de los episodios narraos na \"Historia Roderici\".\nPa otros datos, como los nomes de los personaxes hist\u00f3ricos, pudo utilizar tami\u00e9n la documentaci\u00f3n llegal de la d\u00f3mina, na so condici\u00f3n de lletr\u00e1u, magar por reminiscencies de documentos remanaos por otros motivos, y nun allegando espresamente a archivos de diplomes sobre Rodrigo D\u00edaz para documentar la obra que taba escribiendo, lo cual ye un planteamientu anacr\u00f3nicu, am\u00e1s de qu'esti tipu de documentaci\u00f3n nun ufierta'l material que ser\u00eda necesariu pa componer un poema \u00e9picu. Foi esti procedimientu de composici\u00f3n nel que s'encontaron les tesis de Colin Smith, que defendi\u00f3 que l'autor yera Per Abbat, identific\u00e1ndolo con un cl\u00e9rigu y xurista burgal\u00e9s.\nCon \u00e9ses anque secundariamente l'autor del \"Cantar\" pudo recibir informaci\u00f3n procedente de documentos xur\u00eddicos y de la \"Historia Roderici\", la informaci\u00f3n hist\u00f3rica del \"Cantar de mio Cid\" provi\u00e9n, fundamentalmente, de la historia oral, que la so vitalid\u00e1 yera enforma mayor nel sieglu XII de lo que g\u00fcei se podr\u00eda pensar: inda en 1270, los collaboradores de la \"Estoria d'Espa\u00f1a\" d'Alfonsu X el Sabiu remanaben informaci\u00f3n llograda de noticies orales sobre la d\u00f3mina del Cid.\nSi esisti\u00f3 una tradici\u00f3n de cantares de xesta hisp\u00e1nicos anteriores al de \"mio Cid\" (daqu\u00e9 que nieguen autores como Colin Smith), este heredar\u00eda los so sistema m\u00e9tricu, que ser\u00eda una romanizaci\u00f3n del hex\u00e1metru llat\u00edn afechu con acentos d'intensid\u00e1, en llugar de cantid\u00e1. Pero la m\u00e1s clara influencia dar con al respective de la \u00e9pica francesa del sieglu XII, cuantim\u00e1s la \"Chanson de Roland\" (quiciabes a partir d'un \"Cantar de Rold\u00e1n\" hisp\u00e1nicu, de que la so esistencia hai nicios), de la qu'adopt\u00f3, ente otros aspeutos, el sistema formular. El so ecu perc\u00edbese tami\u00e9n n'otros pasaxes concretos, como'l versu 20 \u00ab\u00a1Dios, qu\u00e9 bon vasallu, si oviesse bon se\u00f1or!\u00bb, l'apaici\u00f3n del arc\u00e1nxel San Gabriel, la estructura narrativa de los combates y el tipu de t\u00e1ctiques y armamentos guerreros, o la figura del obispu guerreru Jer\u00f3nimo, paralela a la del Turp\u00edn del la \"chanson de xeste\" francesa.\nEstilu.\nLes traces m\u00e1s carauter\u00edstiques del estilu del poema \u00e9picu del Cid son la so sobried\u00e1 ret\u00f3rica, la so realismu y un usu consciente d'una llingua arcaizante propia de cantar de xesta y que constituy\u00f3 de fechu una llingua artificial identificada con esti subx\u00e9neru narrativu hasta'l sieglu XIV, como amuesa'l tard\u00edu \"Cantar de les mocedaes de Rodrigo\".\nEl realismu, y la so acomu\u00f1ada sobried\u00e1 nel emplegu de la ret\u00f3rica, ye importante: imprime y\u00e1 un sellu definitoriu a tola lliteratura espa\u00f1ola que va venir dempu\u00e9s: \"La Celestina\", la novela picaresca, el \"Quixote\"... Reflexar na concordanza y descripci\u00f3n cuidadosa de toos detalles; inclusive se lleva en marcus de plata (la moneda del cantar) y en caballos la contabilid\u00e1 de lo que gana'l Cid como bot\u00edn en ca\u00fana de les sos victories; descr\u00edbense detalles tan prosaicos como que se cocin\u00f3 nes bodes de les f\u00edes del cid ya inclusive el color que da a la cara esti actu fisiol\u00f3xicu: \"bermeyu vien, ca yera xint\u00e1u\", seg\u00fan tolos xestos que faen los personaxes.\nLa llingua arcaizante y convencional propia de cantar de xesta provoc\u00f3 dificultaes tocantes a la dataci\u00f3n del poema a partir solamente de les sos traces lling\u00fc\u00edstiques. El llinguaxe antiguu daba a esti versu heroicu un tinte venerable, de valor intr\u00ednsecu por unviase a una ed\u00e1 m\u00edtica, a un tiempu heroicu. Constituyir\u00eda un rexistru propiu del estilu sublime o grave medieval. Pero am\u00e1s de los arca\u00edsmos, nesta modalid\u00e1 lling\u00fc\u00edstica apaecen cultismos llatinos (\"laudare\", l'ablativu absolutu \"les archas aduchas\") ya inclusive arabismos (la part\u00edcula \u00e1rabe vocativa \"y\u00e1\").\nNel planu f\u00f3nicu apr\u00e9ciense aliteraci\u00f3n, rimas internes y otros efeutos euf\u00f3nicos, bien rellacionaos cola naturaleza oral, recitada o semicantada que ten\u00eden estos poemes. Asina, prop\u00fanxose como exemplu d'alliteraci\u00f3n el versu 286 (\u00abTa\u00f1en les campanes en San Pero a clamor\u00bb) cola so recurrencia nes nasales, que remembren la peculiar ac\u00fastica de les campanes. De rima interna, pueden destacar los siguientes versos:\nPasando al \u00e1mbitu l\u00e9xicu, destaca l'usu d'espresiones de la varied\u00e1 lling\u00fc\u00edstica clerical y xur\u00eddica, como \u00abcuriador\u00bb ('avalista'), \u00abrencura\u00bb ('querella'), \u00abentenci\u00f3n\u00bb ('alegatu') o \u00abmanfestar\u00bb ('confesar'). Destaca, coles mesmes, l'emplegu de dobletes de sin\u00f3nimos, como \u00aba rei y a se\u00f1or\u00bb, \u00abgrandes averes priso y enforma sobejanos\u00bb, \u00aba priessa vos guarnid y metedos nes armes\u00bb o \u00abpens\u00f3 y comidi\u00f3\u00bb; un casu especial ye'l doblete antit\u00e9ticu pero en realidad sin\u00f3nimo: \u00abven\u00edu ye a moros, exido ye de cristianos\u00bb, \u00absi a vos pluguiere, Minaya, y non vos caya en pesar\u00bb, \u00abantes voi perder el cuerpu y dexar\u00e9 l'alma\u00bb o \u00abpassada ye la nueche, venida ye la ma\u00f1ana\u00bb. Paralelu ye l'usu de les pareyes l\u00e9xiques qu'incl\u00fain la referencia a un tou por aciu la conxunci\u00f3n de dos t\u00e9rminos que se complementen, como ye'l casu de \u00abgrandes y mozos\u00bb (qu'equival a 'tol mundu'), \u00abl'oru y la plata\u00bb ('riqueces de too tipu'), \u00abde noch y de d\u00eda\u00bb ('en tou momentu') o \u00aba caballeros y a peones\u00bb ('a tola hueste'). Polo xeneral apr\u00e9ciase un recursu recurrente a les estructures sint\u00e1ctiques bimembres, que n'ocasiones suponen un ox\u00edmoron (\u00aby faziendo yo a \u00e9l mal y \u00e9l a mi grand pro\u00bb).\nTocantes a la sintaxis, ye notable l'emplegu de les llamaes \u00abfrases f\u00edsiques\u00bb, que realcen la gestualidad. Asina asocede nes espresiones pleon\u00e1stiques \u00abllorar de los g\u00fceyos\u00bb o \u00abfalar de la boca\u00bb. Abonden tami\u00e9n los paralelismos sint\u00e1cticu y sem\u00e1nticu, y ye frecuente atopar an\u00e1fores y enumeraciones:\nOtru recursu notable ye la gran cantid\u00e1 d'usos verbales perifr\u00e1sticos, ente los que destaquen los incoativos querer + infinitivu, tomase a + infinitivu y compe\u00e7ar de + infinitivu. El encabalgamientu ye m\u00e1s raru (el cantar carauterizar pol so esticomitia), pero'l so usu ye bien significativu nesti tipu de x\u00e9neru lliterariu.\nEnte les figures ret\u00f3riques, cabo mentar l'usu de la interrogaci\u00f3n y la exclamaci\u00f3n. Son, sicas\u00ed, bien escases les figures de pensamientu. Solo caben mentar delles met\u00e1fores sencielles, con valor simb\u00f3licu y una base asitiada na tradici\u00f3n y la llingua oral. Un s\u00edmil foi davezu se\u00f1al\u00e1u, el que s'usa pa comparar la separaci\u00f3n del Cid y la so familia cola f\u00f3rmula \u00abcommo la u\u00f1a de la carne\u00bb (vv. 365 y 2642). M\u00e1s estendida ta la metonimia, sobremanera na so varied\u00e1 de sin\u00e9cdoque (espresar la parte p'aludir al tou). Nel versu 16 dizse que na compa\u00f1\u00eda del Cid cunt\u00e1bense \u00absessaenta pendones\u00bb (esto ye, sesenta caballeros armaos con llanza, que remataba nun estandarte o pend\u00f3n). Casu notable ye la espresi\u00f3n \u00abfardida lan\u00e7a\u00bb onde la llanza ye sin\u00e9cdoque de caballeru y l'ep\u00edtetu \u00abfardida\u00bb (=ardigosa, 'fogosa', 'valiente') ye en realid\u00e1 una met\u00e1fora que personifica la virt\u00fa del que la enriestra. D'algames ll\u00edricos son los g\u00fceyos vellidos catan a toes partes\u00bb, onde los g\u00fceyos son metonimia sinecd\u00f3tica de les muyeres del Cid, qu'acaben de xubir al puntu m\u00e1s altu de Valencia pa contemplar la riqueza del paisaxe que l'h\u00e9roe acaba de conquistar.\nFrases formulares.\nLa tradici\u00f3n \u00e9pica tien un recursu espresivu carauter\u00edsticu consistente n'utilizar determinaes espresiones convert\u00edes en frases feches que yeren utilizaes polos xuglares como recursu qu'ayuda a la recitaci\u00f3n o la improvisaci\u00f3n y que se converten nun estilema propiu de la llingua de cantar de xesta. El sistema formular del \"Cantar de mio Cid\" ta fuertemente influy\u00edu pol de la \"chanson de xeste\" del norte de Francia y occitania del sieglu XII, anque con f\u00f3rmules anovaes y afeches al so \u00e1mbitu espaciu-temporal hisp\u00e1nicu d'hacia 1200.\nEl recursu consiste na repetici\u00f3n estereotipada de frases feches y, de cutiu, deslexicalizadas, qu'ocupen davezu un hemistiquiu y, nel so casu, apurren la pallabra de la rima, polo que, n'orixe, tendr\u00eden la funci\u00f3n d'arreglar les llagunes de recit\u00e1u improvis\u00e1u del xuglar. Col tiempu convertir nuna traza d'estilu de la varied\u00e1 lling\u00fc\u00edstica particular (\"Kunstsprache\") mesma del x\u00e9neru \u00e9picu. Dalgunes de les m\u00e1s frecuentes nel \"Cantar\" son:\nL'ep\u00edtetu \u00e9picu.\nTr\u00e1tase de llocuciones o per\u00edfrasis fixes usaes p'axetivar positivamente a un personaxe protagonista que se define ya individualiza con esta designaci\u00f3n. Puede tar constituy\u00edu por un axetivu, oraci\u00f3n axetiva o una aposici\u00f3n al antrop\u00f3nimu con funci\u00f3n especificativa y non nam\u00e1i esplicativa. Ye'l Cid quien mayor n\u00famberu d'ep\u00edtetos \u00e9picos, que n'\u00faltima instancia formen parte del sistema de f\u00f3rmules y frases feches. Los m\u00e1s utilizaos pa referise al h\u00e9roe son:\nPero tami\u00e9n los ci\u00f1os y allegaos del Cid reciben ep\u00edtetos. Asina, el rei ye \u00abel bon rei don Alfonso\u00bb, \u00abrei ondrado\u00bb ('honr\u00e1u'), \u00abel mio se\u00f1or natural\u00bb, \u00abel castell\u00e1n\u00bb, \u00abel de Lle\u00f3n\u00bb. Jimena, la so esposa, ye \u00abmugier ondrada\u00bb; Mart\u00edn Antol\u00ednez ye'l burgal\u00e9s de pro/complido/cont\u00e1u/lleal/natural\u00bb; \u00c1lvar F\u00e1\u00f1ez (am\u00e1s de que'l \u00abMinaya\u00bb que lo suel anteceder como apelativu pudiera ser un ep\u00edtetu), ye \u00abdiestru bra\u00e7o\u00bb. Inclusive la llexendaria montadura del Cid, Babieca, ye \u00abel caballu que bien anda\u00bb y \u00abel corredor\u00bb; o Valencia, que ye \u00abla clara\u00bb y \u00abla mayor\u00bb.\nLa voz enunciadora.\nEl discursu o rellatu ta emit\u00edu dende la voz d'un narrador omnisciente qu'usa de forma bien llibre los tiempos verbales con funci\u00f3n estil\u00edstica. Davezu apurre m\u00e1s informaci\u00f3n de la que tienen los personaxes, creando un desfase ente les mires del p\u00fablicu y la de los protagonistes que conduz a lo que se vieno en llamar iron\u00eda dram\u00e1tica; ello puede crear comicidad o faer surdir tensi\u00f3n conflictivo. Como exemplu, puede referise el momentu en que los infantes de Carri\u00f3n llevar a les f\u00edes del Cid. L'auditoriu sabe que tienen entam\u00e1u maltratales pero non l'h\u00e9roe, que les dexa colar de la so proteici\u00f3n. Per otra parte, un casu de comicidad ye l'episodiu del emprestu de les arques a los xud\u00edos Rachel y Vides; el p\u00fablicu sabe, col Cid, que t\u00e1n llenes na so mayor parte de sable, pero los avaros emprestadores imaxinar apinada de riqueces.\nEl narrador as\u00edtiase siempres en favor del Cid (toma part\u00edu na so alegranza pola llegada, gracies al Campeador, del obisp\u00e1u a Valencia: \u00ab\u00a1Dios, qu\u00e9 allegre yera tou cristianismu, / qu'en tierres de Valencia se\u00f1or avi\u00e9 obispu!\u00bb, vv. 1305\u20131306), y contra los sos antagonistes, como'l Conde de Barcelona, a quien lloma de coqueru. Pa buscar la complicid\u00e1 col auditoriu, el narrador abandona n'ocasiones la tercer persona pa dirixise a los oyentes con f\u00f3rmules apelatives en segunda persona o refiri\u00e9ndose a \u00e9l mesmu en primer persona. Por casu cuando se celebren les bodes de les f\u00edes del Cid en Valencia, esclama ante'l so p\u00fablicu: \u00absabor abriedes de ser y de comer nel palaciu\u00bb, v. 2208 ('Encantar\u00edavos tar y comer nel palaciu').\nEl manuscritu.\nEsiste un exemplar \u00fanicu ac\u00e9falu (esto ye, aquel al que-y falta l'empiezu, en codicolox\u00eda) qu'angua\u00f1o s'atopa na Biblioteca Nacional en Madrid y puede consultase na Biblioteca Dixital Hisp\u00e1nica y na Biblioteca Virtual Miguel de Cervantes. Am\u00e1s del foliu inicial, f\u00e1lten-y otros dos, d'unos cincuenta versos cada unu, dempu\u00e9s de los versos 2337 y 3507. Los tr\u00e9s llagunes pueden reconstruyise per mediu de les prosificaciones de les cr\u00f3niques. La primera trescribir en dos: la \"Estoria d'Espa\u00f1a\" y la \"Cr\u00f3nica de Castiella\". Na \"Estoria d'Espa\u00f1a\" mandada escribir por Alfonsu X el Sabiu dizse asina:\nNa \"Cr\u00f3nica de Castiella\" dizse m\u00e1s o menos lo mesmo, pero calteniendo delles rimas asonantes por una mala prosificaci\u00f3n:\nPa la segunda y tercer llagunes solo puede recurrise a la \"Estoria d'Espa\u00f1a\"; la segunda diz asina:\nLa tercer llaguna suplir col testu siguiente:\nNel sieglu XVI guard\u00e1base'l manuscritu nel Archivu del Conceyu de Vivar. Dempu\u00e9s s\u00e1bese que tuvo nun conventu de monxes del mesmu pueblu. Ruiz de Ulibarri realiz\u00f3 una copia manuscrita en 1596. Eugenio de Llaguno y Am\u00edrola, secretariu del Conseyu d'Est\u00e1u, sacar d'ell\u00ed en 1779 por que lo publicar Tom\u00e1s Antonio S\u00e1nchez. Cuando se termin\u00f3 la edici\u00f3n, el se\u00f1or Llaguno retener nel so poder. M\u00e1s tarde pas\u00f3 a los sos herederos. Pas\u00f3 dempu\u00e9s al arabista Pascual de Gayangos y mientres esi tiempu, hacia 1858, ver y consult\u00f3 Dames-Hinard pa realizar una edici\u00f3n. De sigu\u00edo foi unvi\u00e1u a Boston por que lo viera l'hispanista Ticknor, amigu de Gayangos. En 1863 y\u00e1 lo tener el primer marqu\u00e9s de Pidal (por compra) y tando nel so poder estudiar Florencio Janer. Con posteriorid\u00e1 heredar Alejandro Pidal y na so casa estudiar Karl Vollm\u00f6ller, Gottfried Baist, Huntington y Ram\u00f3n Men\u00e9ndez Pidal. Finalmente foi adquir\u00edu pola Fundaci\u00f3n Juan March el 20 d'avientu de 1960 y el d\u00eda 30 d'esi mesmu mes donar al Ministeriu de Cultura, que lo adscribi\u00f3 a la Biblioteca Nacional.\nTr\u00e1tase d'un tomu de 74 fueyes de pergam\u00edn gruesu, al que como y\u00e1 se dixo f\u00e1lten-y tr\u00e9s: una al entamu y dos ente les fueyes 47 y 48 la primera, y 69 y 70 la tercera. Otres 2 fueyes s\u00edrvenlu de guardes. El manuscritu ye un testu sigu\u00edu ensin separaci\u00f3n en cantares, nin espaciu ente los versos y les tiraes, que empec\u00edpiense siempres con lletra may\u00fascula seg\u00fan el costume. En munches de les sos fueyes hai llurdios de color pardu escuru, deb\u00edes a los reactivos utilizaos y\u00e1 dende'l sieglu XVI pa lleer lo que, en principiu, hab\u00eda empalidecido y, dempu\u00e9s, top\u00e1base ocultu pola mor del ennegrecimiento produc\u00edu polos productos qu\u00edmicos primeramente emplegaos. S\u00eda comoquier, el n\u00famberu de pasaxes absolutamente ilegibles nun ye demasi\u00e1u altu y en tales casos, am\u00e1s de la edici\u00f3n paleogr\u00e1fica de Men\u00e9ndez Pidal, esiste como pres\u00e9u de control la copia de Ulibarri del sieglu XVI y otres ediciones anteriores a la de Pidal.\nLa encuadernaci\u00f3n del tomu ye del sieglu XV. Ta fecha en tabla forrada de badana y con orles estampaes. Queden restos de dos manecillas de zarru. Les fueyes t\u00e1n part\u00edes en 11 cuadiernos; al primeru f\u00e1ltalu la primer fueya; al s\u00e9ptimu f\u00e1ltalu otra, lo mesmo que al d\u00e9cimu. L'\u00faltimu encuadernador fixo delles aver\u00edes importantes nel tomu.\nLa lletra del manuscritu ye clara y cada versu empieza con may\u00fascula. De xemes en cuando hai lletra capital. Los \u00faltimos estudios aseguren que, n'analizando tolos aspeutos pertinentes, el c\u00f3diz pertenez a la primer met\u00e1 del sieglu XIV, m\u00e1s concretamente ente 1320 y 1330, y con preferencia nel \u00faltimu llustru d'esta d\u00e9cada, y fuera ellabor\u00e1u o encarg\u00e1u posiblemente pol monesteriu de San Pedro de Carde\u00f1a a partir d'un exemplar presistente del \"Cantar\" tom\u00e1u en pr\u00e9stamu.\nDataci\u00f3n.\nSolamente calti\u00e9nse nuna copia realizada nel sieglu XIV (como se deduz de la lletra del manuscritu) a partir d'otra que data de 1207 y foi llevada a cabu por un copista llam\u00e1u Per Abbat, que trescribe un testu compuestu probablemente pocos a\u00f1os antes d'esta fecha.\nLa fecha de la copia efeutuada por Per Abbat en 1207 deducir de la que reflexa'l \"\u00e9xplicit\" del manuscritu: \u00abMCC XLV\u00bb (de la yera hisp\u00e1nica, esto ye, pa la dataci\u00f3n actual, hai que resta-y 38 a\u00f1os). \nEsti colof\u00f3n reflexa los usos de los amanuenses medievales, que cuando remataben el so llabor de trescribir el testu (que yera lo que significaba \u00abescribir\u00bb), a\u00f1ed\u00eden el so nome y la fecha en que terminaben el so trabayu.\nL'autor y la fecha de composici\u00f3n.\nEn virt\u00fa del anal\u00eds de numberosos aspeutos del testu calten\u00edu, los cr\u00edticos lliterarios atribuyir a un autor cultu, con conocencies precises del derechu vixente a finales del sieglu XII y principios del XIII, y que podr\u00eda tar rellacion\u00e1u (pola so conocencia de la microtoponimia) cola zona aleda\u00f1a a Burgos, Medinaceli (actual Soria), la zona fronteriza de Castiella con Arag\u00f3n, l'Alcarria o'l valle del Jiloca. Los fil\u00f3logos, sicas\u00ed, como Diego Catal\u00e1n, bas\u00e1u na interpretaci\u00f3n de la estructura social, o Francisco Marcos Mar\u00edn, a partir de datos lling\u00fc\u00edsticos que sofiten la esistencia d'una versi\u00f3n previa, ling\u00fc\u00edsticamente m\u00e1s arcaica, con muertes de la -d &lt; -t de la tercer persona, por casu, defenden la necesid\u00e1 d'una versi\u00f3n anterior, non caltenida, escrita a mediaos del sieglu XII.\nPidal daba como fecha del \"\u00e9xplicit\" 1307, aduciendo qu'habr\u00eda una tercera 'C' borrada nel manuscritu, siguiendo la conxetura del primer editor del \"Cantar\" Tom\u00e1s Antonio S\u00e1nchez (1779). Pero seg\u00fan queda demostr\u00e1u n'investigaciones reci\u00e9n, cuantim\u00e1s el CD anexu a la edici\u00f3n d'Alberto Montaner, naide pudo reparar el m\u00e1s m\u00ednimu rastru de tinta d'una \u00abC\u00bb borrada. Montaner utiliza tolos medios t\u00e9unicos al so algame, incluyida la visi\u00f3n infrarroxa. Lo m\u00e1s probable ye que'l copista duldara y dexara un espaciu daqu\u00e9 mayor por si acasu (como fai n'otros llugares del poema) o qu'intentara evitar unes imperfecciones del pergam\u00edn. Tami\u00e9n pudo ser que fixera dos incisiones perpeque\u00f1es col cuchillito de rallar (\"cultellum\") que sirv\u00eda pa les correiciones, pos estes s\u00ed se repararon al microscopiu, y son incisiones rectes (non una raspadura de borr\u00e1u como defend\u00eda Men\u00e9ndez Pidal, que dexar\u00eda la testura rugosa) que pudieron inducir al copista a evitar esi espaciu por que nun se corriera sobre la hendidura la tinta. El mesmu Pidal va llegar a almitir que nun habr\u00eda esa tercera \u00abC\u00bb borrada, porque, seya que non, el defectu de testura del manuscritu o \u00abl'arruga\u00bb seg\u00fan \u00e9l ser\u00eda anterior a la escritura. Pa \u00e9l, Per Abbat ser\u00eda un copista d'un testu del 1140, pero l'argumentu del espardimientu popular de la xenealox\u00eda cidiana act\u00faa tami\u00e9n na so contra, pos el Cid non emparent\u00f3 con toles dinast\u00edes espa\u00f1oles hasta l'a\u00f1u 1201; tami\u00e9n se sofitaba en qu'un poema llat\u00edn menta al Cid, el \"Poema d'Almer\u00eda\", pero esti ye de dataci\u00f3n insegura (pudiera ser de finales del XII) y, sobremanera, nun alude al \"Cantar\", sin\u00f3n al propiu Cid, que y\u00e1 yera conoc\u00edu poles sos faza\u00f1es. Tocantes a los arca\u00edsmos, queda claro, como diz Rusell y otru autores, que lo que pasa ye qu'hai una \"kunstsprache\" na poes\u00eda heroica, como demuestra'l fechu de que nes \"Mocedaes de Rodrigo\", del sieglu XIV, \u00fasense los mesmos arca\u00edsmos, con similares ep\u00edtetos \u00e9picos y llinguaxe formular. En cuanto al autor, Pidal primero fala d'un poeta de Medinaceli con conocencia de San Esteban de Gormaz; depu\u00e9s fala de dos poetes: primer versi\u00f3n curtia y verista por un poeta de San Esteban, depu\u00e9s refundici\u00f3n d'unu de Medinaceli. Pero Ubieto demostr\u00f3 que la xeograf\u00eda llocal del \u00e1rea de San Esteban de Gormaz yera desconocida pal autor, por cuenta de grandes imprecisiones y llagunes, por casu, el nun asitiar correutamente les m\u00e1rxenes del Duero, y, sicas\u00ed, hai una conocencia refecha de los top\u00f3nimos del valle del Jal\u00f3n (Cella, Montalb\u00e1n, Huesa del Com\u00fan), la zona de la provincia de Teruel. Am\u00e1s alcuentra delles pallabres esclusives del aragon\u00e9s, que nun pod\u00eda conocer un autor castellanu. Per otru llau, el \"Cantar\" reflexa la situaci\u00f3n de los mud\u00e9xares (con personaxes como Abengalb\u00f3n, Fariz, Galve, inclusive de gran llealt\u00e1 al Cid), que fueron necesarios pa repoblar la extremadura aragonesa, y por tanto, taben bien presentes na socied\u00e1 del sur d'Arag\u00f3n, cosa que nun asoced\u00eda en Burgos. Por tanto, seg\u00fan Ubieto, l'autor provendr\u00eda de dalg\u00fan d'esos llugares. Hai que recordar que Medinaceli foi nesi tiempu un llugar en disputa que tuvo n'ocasiones en manes aragoneses. Rafael Lapesa tami\u00e9n defendi\u00f3 una dataci\u00f3n antigua en \"Estudios d'historia lling\u00fc\u00edstica espa\u00f1ola\", onde intentaba amosar que la composici\u00f3n del cantar datar\u00eda d'ente 1140 y 1147, pero los sos argumentos a esti respectu son bien sonces.\nColin Smith, como se dixo, consider\u00f3 a Per Abbat l'autor de la obra. Tami\u00e9n piensa que'l testu de la Biblioteca Nacional ser\u00eda copia del de Per Abbat. Pa esti autor 1207 ser\u00eda la fecha real de composici\u00f3n, y rellacion\u00f3 Per Abbat con un notariu de la d\u00f3mina del mesmu nome, al que supunxo un gran conocedor de la poes\u00eda \u00e9pica francesa, y que ser\u00eda quien compunxo'l \"Cantar\" inaugurando la \u00e9pica espa\u00f1ola, sirvi\u00e9ndose de les sos llectures y de les \"chansons de xeste\", y amosando la so formaci\u00f3n xur\u00eddica. Seg\u00fan Smith, tantu'l sistema formulariu del \"Cantar\" como la so m\u00e9trica son pr\u00e9stamos de la \u00e9pica francesa. Sicas\u00ed, anque non cabo dulda que los ciclos \u00e9picos franceses infl\u00fain na lliteratura espa\u00f1ola \u2014como demuestra'l qu'apaezan nesti personaxes como Rold\u00e1n, Oliveros, Durandarte o Berta la de los grandes pies\u2014 les enormes diferencies tocantes a elementos maraviyosos, desaxeraci\u00f3n de les faza\u00f1es del h\u00e9roe y menor realismu, faen que'l \"Cantar\" pudiera ser redact\u00e1u por cualesquier escritor cultu de la d\u00f3mina, ensin necesid\u00e1 de tener un modelu franc\u00e9s cercanu. De toes formes, la so fonda erudici\u00f3n punxo na pista de la dataci\u00f3n actual de fines del XII o principios del XIII a los m\u00e1s acreditaos investigadores sobre tarrezas de fecha y autor\u00eda. Am\u00e1s, el mesmu Colin Smith modific\u00f3 la so tesis inicial nos sos escritos posteriores reconociendo que Per Abbat pudo ser solo'l copista y que'l \"Cantar\" nun foi'l puntu de partida de la \u00e9pica medieval espa\u00f1ola; la fecha de composici\u00f3n asitiar tami\u00e9n nos a\u00f1os anteriores a 1207; caltendr\u00eda, sicas\u00ed, l'autor\u00eda culta y lletrada pal poema. Toes estes cuestiones fueron aldericaes por estensu por Alan Deyermond, Antonio Ubieto Arteta, Mar\u00eda Eugenia Lacarra, Colin Smith, Jules Horrent y Alberto Montaner Frutos, quien s'ocup\u00f3 de sintetizar toles propuestes na so edici\u00f3n del \"Cantar\".\nCon \u00e9ses toa una serie de circunstancies hist\u00f3riques y sociales lleven a los investigadores angua\u00f1o a la conclusi\u00f3n de qu'hai un \u00fanicu autor, que compunxo'l \"Cantar de mio Cid\" ente fines del sieglu XII y principios del sieglu XIII, (de 1195 a 1207) que podr\u00eda conocer la zona aleda\u00f1a a Burgos, l'Alcarria y la del valle del Jal\u00f3n, cultu, y con fondes conocencies xur\u00eddiques, posiblemente notariu o lletr\u00e1u.\nLos personaxes.\nLos personaxes principales de la obra son toos reales, como Rodrigo D\u00edaz de Vivar, Alfonsu VI, Diego y Fernando Gonz\u00e1lez (infantes de Carri\u00f3n), Garc\u00eda Ord\u00f3\u00f1ez, Y\u00fa\u00e7ef ben Texuf\u00edn o Minaya \u00c1lvar F\u00e1\u00f1ez (conquistador de Toledo ya hist\u00f3ricamente un h\u00e9roe cuasi tan grande como'l mesmu Cid), seg\u00fan munchos secundarios (Jimena D\u00edaz, prima d'Alfonsu VI), el Conde don Remont (Berenguer Ram\u00f3n II), el \"moru de paz\" Abengalb\u00f3n, l'obispu don Jerome (Jer\u00f3nimo de Perigord), Mu\u00f1o Gustioz, Diego T\u00e9llez, Mart\u00edn Mu\u00f1oz, \u00c1lvar Salvad\u00f3rez, Gal\u00edn Garc\u00eda, Asur Gonz\u00e1lez, Gonzalo Ans\u00farez, \u00c1lvar D\u00edaz...); d'otros nun se sabe si son reales o ficticios (Pero Berm\u00fadez, Mart\u00edn Antol\u00ednez, F\u00e9lez Mu\u00f1oz, Raquel -que ser\u00eda en realid\u00e1 Raguel o Roguel- y Vides...), otros son ficticios (los moros Tam\u00edn, F\u00e1riz, Galve) y unos pocos apaecen col nome equivoc\u00e1u (les f\u00edes del Cid, Elvira y Sol, son en realid\u00e1 Cristina y Mar\u00eda; Sancho, ab\u00e1 de Carde\u00f1a, llamar en realid\u00e1 Sisebuto; B\u00facar, rei de Marruecos, ye en realid\u00e1'l xeneral almor\u00e1vide Sir ben Abu-B\u00e9ker).\nL'h\u00e9roe, Rodrigo D\u00edaz, el Cid, ta m\u00e1s carauteriz\u00e1u poles sos actit\u00faes y personalid\u00e1 que pol so f\u00edsicu, del cual solo destacar la so gran barba (\"\u00a1Oh Dios, c\u00f3mo ye bien barb\u00e1u!\" v. 789; \"el de la crecida barba\", v. 1226; \"el Cid de la barba grande\", v. 2410, etc.) que s'arreyar con un gord\u00f3n y promete nun cortase hasta que vuelva a la Corte en se\u00f1al de duelu, y la so fortaleza. Ye am\u00e1s un diestru guerreru, piadosu, bon padre, fiel al rei hasta la humildaci\u00f3n: al so pasu (\"les yervas del campu a dientes tomar\", v. 2022), amigu inclusive de paganos musulmanes, pos unu de los sos meyores (\"myo amigu natural\", v. 1479; \"amigu ensin falla\", v. 1528) ye un mud\u00e9xar o sarracenu ricu, Abengalb\u00f3n, quien afaya la intriga de los Infantes pa matalo y robalo per mediu d'un \"moru ladinado\" o amarut\u00e1u de cristianu qu'escucha la so conxura; sicas\u00ed, perdonar en deferencia al Cid, amos\u00e1ndo-yos asina en qu\u00e9 anicia la verdadera nobleza (episodiu qu'inaugura una llarga tradici\u00f3n de maurofilia na lliteratura castellana).\nPero lo que realmente define al Cid, como determin\u00f3 Ram\u00f3n Men\u00e9ndez Pidal, ye l'atueldu, una traza propia de la manera de ser castellanu qu'apenes puede traducise por \"serenid\u00e1\", \"equilibriu\" o \"contenci\u00f3n\": el Cid nunca pierde la fe en s\u00ed mesmu ent\u00e1 nes circunstancies m\u00e1s dures y prevalezse d'un fundamental optimismu, refugando inclusive malos ag\u00fceros nuna d\u00f3mina en que la superstici\u00f3n yera lo normal y muncho m\u00e1s com\u00fan que g\u00fcei. El so vengaci\u00f3n ye m\u00e1s xur\u00eddica qu'esforcia: esixe Cortes al Rei, quien les convoca en Burgos, y reclama la devoluci\u00f3n de la dote que-yos dio a los infantes a camb\u00e9u del casoriu de les sos f\u00edes; coles mesmes, pa nun enllordiase cola vileza de los Infantes, y pos que los verdaderos responsables de la so deshonra son los capitanes de les sos mesnaes, quien-y despintaron la cobard\u00eda de los mesmos, dexa nes sos manes el resoluci\u00f3n del conflictu d'honor por aciu el riepto o duelu pa llavar la so propia honra en se\u00f1al de respetu a la del Cid. El Cid nun ye un personaxe invulnerable a los sentimientos, nin tampoco un arrayante, como Rold\u00e1n: emoci\u00f3nase y reza cuando ye oportunu y, al soltase un lle\u00f3n, nun lo mata pa exhibir la so fuercia como fadr\u00eda cualquier b\u00e1rbaru caballeru, sin\u00f3n que respeta la nobleza del lle\u00f3n y devolver al so llugar, la xaula, porque esto ye lo correcto y lo que tami\u00e9n \u00e9l tien de faer: tar nel so sitiu, demostrando'l so atueldu de gran caballeru. L'episodiu, unu de los ficticios creaos nel cantar (xunto con otros como'l de la carbayeda de Corpes o les arques de los xud\u00edos, esti \u00faltimu proveniente d'un ap\u00f3logo incluy\u00edu y\u00e1 na \"Disciplina clericalis\" de Pedro Alfonso), ye asonsa\u00f1\u00e1u nel \"Don Quixote de la Mancha\", II, 17 de Miguel de Cervantes cuando'l personaxe principal fai abrir la xaula d'un lle\u00f3n y este da-y la llombu ensin face-y casu. Por dem\u00e1s, el Cid ye tami\u00e9n un home honr\u00e1u que tien mala conciencia: si\u00e9ntese inc\u00f3modu cuando Antol\u00ednez enga\u00f1a a los xud\u00edos Raquel y Vides ya int\u00e9ntase aselar pensando que se vio forz\u00e1u a ello; cuando nel futuru \u00c1lvar F\u00e1\u00f1ez vuelva atopar, la respuesta nun va ser precisamente la devoluci\u00f3n de los fondos: \u00c1lvar F\u00e1\u00f1ez dalos llargues, a cencielles, daqu\u00e9 que'l Cid, l'h\u00e9roe puramente dichu, ser\u00eda incapaz de faer.\nMagar tou, la carauterizaci\u00f3n de \u00c1lvar F\u00e1\u00f1ez ye la d'un dignu llugarteniente que participa de toles virt\u00faes del Cid (anque non precisamente la de pagar les deldes, como y\u00e1 se vio), pero hai una que sobresal n\u00e9l: ye un gran diplom\u00e1ticu, polo cual el Cid escoyer siempres pa unviar les sos embaxaes ante'l rei Alfonsu VI colos regalos que son parte proporcional del bot\u00edn. Mart\u00edn Antol\u00ednez, \"el burgal\u00e9s complido\", esto ye, \"perfectu\", destaca como un personaxe lleal y arrogante (aprove de cebera a Rodrigo, emprobec\u00edu pol Rei), pero tami\u00e9n ye l'astutu qu'escurre la trapacer\u00eda de les arques con qu'estafa a los xud\u00edos Raquel y Vides, un episodiu del cual dellos cr\u00edticos aducieron traces d'antisemitismu. Ye igualmente un gran guerreru que s'enfrenta a los Infantes nos duelos finales.\nPero Berm\u00fadez, sobr\u00edn del mesmu Cid y primu de les sos f\u00edes, ye tatexu y caracter\u00edzase-y como un home fogosu, provec\u00edu y llenu d'entusiasmu y emburrie, hasta'l puntu de que, sorte\u00e1u ente los capitanes l'honor de cruciar l'aceru en primer llugar na batalla, escaez qu'a \u00e9l nun-y toc\u00f3 esta distinci\u00f3n y ye el primeru en faelo. Los dem\u00e1s capitanes de les mesnadas del Cid bromien pol so tartamudez llam\u00e1ndo-y \"Pero Mudu\", pero pierde, con un gran golpe d'efeutu, esti frenu llingual cuando tien de retar a unu de los Infantes nun potente discursu nel tercer cantar, empezando la so alocuci\u00f3n col primer refr\u00e1n que se tresmiti\u00f3 na lliteratura espa\u00f1ola: \"llingua ensin manes, cuemo oses fablar\".\nL'atenci\u00f3n hasta los m\u00e1s peque\u00f1os detalles na carauterizaci\u00f3n perc\u00edbese inclusive nel cuidu que se da a personaxes menores o epis\u00f3dicos como F\u00e9lez Mu\u00f1oz, el paxe pariente allo\u00f1\u00e1u del Cid que nun duldar n'estropiar el probe sombreru que se regal\u00f3 cola miserable parte que-y correspondi\u00f3 pol bot\u00edn valencianu enllen\u00e1ndolo d'agua pa socorrer a les sos primes, vejadas y abandonaes na Carbayera de Corpes por que les coman los llobos polos infames Infantes de Carri\u00f3n. Esti actu definir como \"noble\"... anque tami\u00e9n sorraya esta actit\u00fa l'arrogante sangre del Cid que cuerre poles sos venes. Do\u00f1a Jimena ye esbozada como una madre piadosa... y como una muyer arguyosa, que tuvo que soportar una gran verg\u00fcenza na so obligada reclusi\u00f3n nel monesteriu de San Pedro de Carde\u00f1a: \"Sac\u00e1u hab\u00e9isme, oh Cid, de munches verg\u00fcences males: / equ\u00ed ten\u00e9isme, se\u00f1or: les vueses f\u00edes acomp\u00e1\u00f1enme, / pa Dios y pa vos son bones y bien criaes\".\nPer otra parte, los Infantes de Carri\u00f3n t\u00e1n descritos con un realismu y una penetraci\u00f3n tales nos motivos de la vileza que se llega al respigu. Nun se para en barres el testu al referir que, cuando t\u00e1n azotando a les sos esposes, \"pertenec\u00eden\" por ver qui\u00e9n daba los meyores golpes, detalle de sadismu que reflexa verdaderamente a un poeta creador qu'enfus\u00f3 hondamente dientro de la mesma sicopat\u00eda de la mald\u00e1, desaposi\u00e1ndola de toa posible xustificaci\u00f3n. Los \"malos\" del poema, a diferencia de los de la epopeya francesa, el Ganel\u00f3n de la \"Chanson de Roland\", por casu, escarecen absolutamente de nobleza y de grandor, y ent\u00e1 inclusive d'humanid\u00e1. Pero otru de los personaxes negativos, el catal\u00e1n Conde don Remont, amu\u00e9sase bien distintu: apaez como un fatuo y arrayante cortesanu que s'avergo\u00f1a de ser venc\u00edu por esos \"malcal\u00e7ados\" de los castellanos, neg\u00e1ndose a comer hasta que, apiadado m\u00e1s polos pitorreos qu'exercen sobre \u00e9l los sos mesnaderos que pola fame que pueda sufrir el personaxe, el Cid llogra cola so condescendencia que tolere n'alimentase.\nAdautaciones modernes.\nL'eruditu mexicanu Alfonso Reyes Ochoa fixo una versi\u00f3n en prosa moderna en 1919; el fil\u00f3logu y poeta de la Xeneraci\u00f3n del 27 Pedro Salinas afixo'l \"Cantar\" al castell\u00e1n modernu en versu en 1926. Otres versiones r\u00edtmiques posteriores en versu ta roblaes por Luis Guarner (1940), el medievalista Francisco L\u00f3pez Estrada (1954), frai Justo P\u00e9rez de Urbel (1955), Mat\u00edas Mart\u00ednez Burgos (1955), Camilo Jos\u00e9 Cela (1959) y Alberto Manent (1968). En prosa, fora de la y\u00e1 citada d'Alfonso Reyes, esisten les versiones de Ricardo Baeza (1941), d'\u00c1nxeles Villarta (1948), de Fernando Guti\u00e9rrez (1958), del mexicanu Carlos Horacio Magis (1962) y d'Enrique Rull (1982)."}
{"id": "117162", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117162", "title": "Mons", "text": "Mons () ye una ciud\u00e1, y un conceyu, de la provincia belga de Henao, de la cual ye capital. Asitiada cerca de la frontera con Francia, atopar al este del distritu de Borinage, antiguu centru mineru del pa\u00eds.\nEl cuartel xeneral de la OTAN allugar en Mons dende 1967.\nHistoria.\nLa ciud\u00e1 foi escenariu d'un asediu per parte de les tropes espa\u00f1oles mandaes por Fernando \u00c1lvarez de Toledo, tercer duque d'Alba, en 1572 mientres la guerra de los Ochenta A\u00f1os. A pesar de los refuerzos mandaos a la ciud\u00e1 polos hugonotes franceses dende'l sur y por Guillermo d'Orange dende'l norte, la ciud\u00e1 cay\u00f3 en manes del duque d'Alba'l 23 de setiembre.\nMons tami\u00e9n foi escenariu d'otra batalla de primeres de la Primer Guerra Mundial, la primera qu'enfrent\u00f3 al ex\u00e9rcitu brit\u00e1nicu contra l'alem\u00e1n. Los brit\u00e1nicos fueron obligaos a retirase y Mons reci\u00e9n foi lliberada nos \u00faltimos d\u00edes de la guerra pol ex\u00e9rcitu canadianu, m\u00e1s de cuatro a\u00f1os dempu\u00e9s."}
{"id": "117163", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117163", "title": "Duc\u00e1u de Luxemburgu", "text": "El Duc\u00e1u de Luxemburgu (luxemburgu\u00e9s: \"L\u00ebtzebuerg\", alem\u00e1n: \"Luxemburg\") yera un est\u00e1u del Sacru Imperiu Romanu, la patria ancestral de la Casa de Luxemburgu. La Casa de Luxemburgu, agora en realid\u00e1'l duque de Limburgu, convertir nuna de les fuercies pol\u00edtiques m\u00e1s importantes nel sieglu XIV, andando a la tema cola Casa d'Habsburgu pola supremac\u00eda d'Europa Central. Ellos ser\u00eden los herederos de la dinast\u00eda Premislidas nel Reinu de Bohemia, asocedi\u00e9ron-yos nel Reinu d'Hungr\u00eda, y contribuyeron con cuatro emperadores del Sacru Imperiu Romanu, hasta que la so propia llinia masculina escast\u00f3se y la Casa d'Habsburgu s\u00ed consiguieron les pieces, como los dos C\u00e1mares alcordaren en realid\u00e1 nel Trat\u00e1u de Br\u00fcnn en 1364.\nEn 1411, Segismundo de Luxemburgu perdi\u00f3'l duc\u00e1u en favor de la so sobrina Isabel de G\u00f6rlitz porque \u00e9l dex\u00f3 de pagar un pr\u00e9stamu. Isabel dempu\u00e9s vendi\u00f3'l duc\u00e1u al duque de Borgo\u00f1a, Felipe'l Bonu de la Casa de Valois-Borgo\u00f1a, quien lu pag\u00f3 en 1444. Los duques de Borgo\u00f1a adquiriera primeramente un n\u00famberu d'otres posesiones nos Pa\u00edses Baxos, incluyendo Flandes, Artois, Henao, Brabante, Zelanda, Holanda, y Namur; Luxemburgu y estes otres posesiones de Borgo\u00f1a nos Pa\u00edses Baxos denominar colectivamente mientres esti periodu (1384-1482) como los Pa\u00edses Baxos borgo\u00f1onos. La llinia masculina de los duques de Borgo\u00f1a escastar en 1477 cuando'l f\u00edu de Felipe Carlos el Temerariu morri\u00f3 na batalla de Nancy, dexando a la so \u00fanica f\u00eda Mar\u00eda de Borgo\u00f1a como la so heredera. Dempu\u00e9s de la so muerte, Mar\u00eda cas\u00f3se col archiduque Maximiliano I de la Casa d'Habsburgu, quien m\u00e1s tarde se convirti\u00f3 n'emperador del Sacru Imperiu; a partir d'ent\u00f3s los Pa\u00edses Baxos borgo\u00f1onos cay\u00f3 sol dominiu de la Casa d'Habsburgu, empezando d'esta miente el periodu de los Pa\u00edses Baxos de los Habsburgu (1482-1581)."}
{"id": "117164", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117164", "title": "Casa de Luxemburgu", "text": "\"Pa la Casa reinante en Luxemburgu, vease: Gran duque de Luxemburgu\"\nLa Casa de Luxemburgu foi una familia noble que rein\u00f3 mientres la Ed\u00e1 Media y tuvo venceyada col Sacru Imperiu Romanu Xerm\u00e1nicu. Los sos miembros m\u00e1s destacaos fueron:"}
{"id": "117165", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117165", "title": "Cond\u00e1u de Namur", "text": "Mientres unos 5 sieglos (907 a 1421) el cond\u00e1u de Namur foi una posesi\u00f3n territorial hereditaria cuasi aut\u00f3noma, pero relevante dientro del Sacru Imperiu Xerm\u00e1nicu. Foi gobernada poles casa de Namur (946-1196), Henao (Hainaut) (1196-1212), Courtenay (1212-1263) y Flandes (1263-1429). Dempu\u00e9s de la venta del cond\u00e1u a Felipe'l Bonu per parte de Xuan III en 1421, el t\u00edtulu pasa a la casa de Borgo\u00f1a y depu\u00e9s a la d'Habsburgu espa\u00f1oles y austriacos. Dempu\u00e9s de la era napole\u00f3nica, el t\u00edtulu llevar los Habsburgu austriacos.\nNel sieglu IX ye parte del \"Pagus Lomacensis\", una de les divisiones alministratives del Imperiu Carolinxu. Namur, xunto al r\u00edu Mosa, qued\u00f3 como'l restu d'un territoriu propied\u00e1 de la Ilesia (obispaos y abad\u00edes) y de se\u00f1ores feudales. El cond\u00e1u de Namur perteneci\u00f3 al Sacru Imperiu Romanu Xerm\u00e1nicu, territoriu ente l'obisp\u00e1u de Liexa, el duc\u00e1u de Brabante y el cond\u00e1u de Hainaut. Entend\u00eda les villes de Namur, Charleroi, Givet, Bouvignes, Mariembourg y Fleurus y correspond\u00edase cola actual provincia belga de Namur.\nD\u00f3mina Carolinxa.\nNamur yera una parte del cond\u00e1u carolinxu de \"Lomme\" en 832. \nCasa de Hainaut (Henao).\nEn 1190 na dieta de Schw\u00e4bisch Hall, el conde de Namur ye alz\u00e1u marqu\u00e9s sobre los condaos de Hainaut, La Roche y Durbuy (am\u00e1s de Namur), pero la unid\u00e1 de los cuatro condaos dura solo hasta 1195.\nCasa de Courtenay.\nEn 1256, Enrique V de Luxemburgu toma por sorpresa'l marques\u00e1u de Namur.\nCasa de Luxemburgu.\nEn 1263, Balduino II queriendo financiar la defensa de Constantinopla viende los sos derechos sobre'l cond\u00e1u a Guido de Dampierre, f\u00edu de Guillermu II de Dampierre. Este ataca darr\u00e9u a Enrique V de Luxemburgu pa conquistar Namur. Finalmente, un trat\u00e1u de paz reconcilia a los dos enemigos en 1264, y Enrique dexa los sos derechos sobre Namur a la so f\u00eda Isabel de Luxemburgu, que casa con Guido de Dampierre. En 1263, Balduino II de Constantinopla conde de Namur, viende'l cond\u00e1u a Guy de Dampierre, conde de Flandes.\nCasa de Dampierre.\nEn 1421 los condes de Flandes vienden el marques\u00e1u de Namur a Felipe III de Borgo\u00f1a, duque de Valois-Borgo\u00f1a.\nCasa d'Habsburgu.\nCuando llega la Revoluci\u00f3n Francesa y Francia se anexona Namur en 1795, queda abol\u00edu'l cond\u00e1u de Namur. Sicas\u00ed, el t\u00edtulu foi utiliz\u00e1u oficialmente polos descendientes de Leopoldu II (1747-1792) hasta'l rein\u00e1u de Carlos I d'Austria (1887-1922)."}
{"id": "117166", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117166", "title": "Duc\u00e1u de Baja Lorena", "text": "El duc\u00e1u de Baxa Lorena o Baxa Lotaringia ; formar en 959, tres la divisi\u00f3n del antiguu duc\u00e1u de Lotaringia. Correspond\u00eda a partir norte del mesmu, dende'l r\u00edu Mosela a Frisia. Corresponder na d\u00f3mina contempor\u00e1nea col Benelux y partes de Francia y Alema\u00f1a. \nLa creaci\u00f3n de Baxa Lotaringia.\nEn 959 el duque Bruno de Colonia, f\u00edu d'Enrique \"el pajarero\", decidi\u00f3 estremar la Lotaringia en dos ducaos: Baxa y Alta Lotaringia (o Baxa y Alta Lorena) nomando al conde Godofredo I de Henao como vice-duque de Baxa Lotaringia. El territoriu tomaba dende'l r\u00edu Escaldia al Elms, y dende el Mar del Norte hasta la ribera del Mosela, hasta la provincia de Colonia.\nLa separaci\u00f3n llevada a cabu por Bruno de Colonia reflexaba la realid\u00e1 d'un duc\u00e1u estrem\u00e1u ente s\u00fabditos d'obediencia francesa y obediencia alemana. Dambos ducaos convertir na frontera occidental del Sacru Imperiu Romanu Xerm\u00e1nicu, form\u00e1u por Ot\u00f3n I en 962, hermanu de Bruno de Colonia. \nLos dos ducaos lotaringios llevar\u00eden vides bien distintes a partir d'ent\u00f3s, nam\u00e1i volviendo unificase de volao de 1033 a 1044 baxu Gotel\u00f3n I. A la muerte d'\u00e9sti en 1044, l'emperador Enrique III, que tarrec\u00eda la unificaci\u00f3n, decidi\u00f3 designar al f\u00edu primox\u00e9nitu de Gozelo, Godofredo \"el barbudu\", como duque de l'Alta Lotaringia, ente que'l so hermanu Gotel\u00f3n II, como duque de la Baxa Lotaringia. Ante la negativa del emperador de volver unificar la Lotaringia, Godofredo remont\u00f3se ent\u00f3s contra la decisi\u00f3n imperial, atac\u00f3 la Baxa Lotaringia y afar\u00f3 la ciud\u00e1 de Verd\u00fan en 1045. Ante esto, l'emperador design\u00f3 a Federico de Luxemburgu como nuevu duque de Baxa Lotaringia en 1046.\nDivisi\u00f3n de la Baxa Lorena.\nA partir d'ent\u00f3s el duc\u00e1u de Baxa Lorena empez\u00f3 r\u00e1pido a difuminarse ente condaos cada vez m\u00e1s aut\u00f3nomos mientres el duc\u00e1u de Alta Lorena fortalec\u00eda la so propia autorid\u00e1, aportando a conoc\u00edu a cencielles como Duc\u00e1u de Lorena. \nLes d\u00e9cades posteriores la significancia del Duc\u00e1u foi amenorg\u00e1ndose. Coles Cruzaes y los conflictos imperiales ente Enrique IV y el so f\u00edu Enrique V, el duc\u00e1u foi apost\u00e1u dende 1100 ente los condes de Limburgu y los de Lovaina.\nTres la muerte del duque Godofredo III de Lovaina en 1190, l'emperador Enrique VI decidi\u00f3 na Dieta aconceyada en Schw\u00e4bisch Hall, que'l duque de Baxa Lotaringia, nesi momentu Enrique I de Brabante, tendr\u00eda nam\u00e1i autorid\u00e1 ducal dientro de los sos propios territorios, y que'l so t\u00edtulu confer\u00eda-y una autorid\u00e1 honor\u00edfica pero non feudal. Puesto que el duque de Baxa Lotaringia nun pod\u00eda reclamar una xurisdicci\u00f3n mayor que la de los sos propios dominios feudales (el duc\u00e1u de Brabante) quebr\u00f3se l'autorid\u00e1 territorial de la Baxa Lorena, el duque de Baxa Lorena y\u00e1 nun yera plenu soberanu del \"duc\u00e1u de Baxa Lorena\" y los feudos imperiales apoderaos pol duque de Brabante recibieron dende ent\u00f3s la demoninaci\u00f3n de \"Duc\u00e1u de Lothier\" (o Lothryk).\nEstaos socesores.\nUna vegada que l'autorid\u00e1 ducal dex\u00f3 de ser efectiva dellos territorios convertir n'independientes. Los m\u00e1s importantes son:\nLos \u00fanicos estaos que quedaron so soberan\u00eda del duque de Baxa Lorena (o Lothier) son :"}
{"id": "117167", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117167", "title": "Monarqu\u00eda constitucional francesa", "text": "La monarqu\u00eda constitucional francesa constit\u00fai la primer etapa de la Revoluci\u00f3n francesa. Asitiar ente la monarqu\u00eda absoluta del rei Lluis XVI y la Primer Rep\u00fablica, y dur\u00f3 del 4 de setiembre de 1791 hasta'l 21 de setiembre de 1792.\nEl 3 de setiembre de 1791, al xurar la Constituci\u00f3n, Lluis XVI fai pasar a Francia de monarqu\u00eda absolutista a monarqu\u00eda constitucional.\nComo s\u00edmbolos nacionales escoy\u00f3se la escarapela tricolor y la bandera tricolor (l'actual aniciar\u00edase m\u00e1s tarde, al invertir los colores). Estos s\u00edmbolos aniciar pola uni\u00f3n de los colores de la bandera de Par\u00eds (azul y collor\u00e1u) y el de la monarqu\u00eda (blancu).\nLa monarqu\u00eda constitucional termin\u00f3'l 21 de setiembre de 1792 cuando l'Asamblea llexislativa proclam\u00f3 l'abolici\u00f3n de la monarqu\u00eda, dando pasu a la Primer Rep\u00fablica francesa.\nAntecedentes.\nMientres los seis primeros meses de 1791, empioraron les rellaciones ente'l Rei y l'Asamblea Constituyente, a cuenta de la confiscaci\u00f3n de los bienes de la Ilesia (\"biens nationaux\") y l'introducci\u00f3n de la Constituci\u00f3n civil del cleru. Esto afect\u00f3 fondamente al devotu Rei, y en vista que sent\u00eda la impotencia a la que quedara la so autorid\u00e1, adopt\u00f3 una pol\u00edtica de duplicidad sistem\u00e1tica, pos anque p\u00fablicamente aceptaba les decisiones de l'Asamblea Nacional, privadamente conspiraba pa fuxir de Par\u00eds y someter a los revolucionarios.\nEsto llev\u00f3lu a reaccionar na primavera de 1791 pa reponer el terr\u00e9n perd\u00edu, por ello precisaba escapar de Par\u00eds y dirixise a Lorena al alcuentru d'un ex\u00e9rcitu alleg\u00e1u. La negativa de la Guardia Nacional a dexar que'l Rei treslladar a Saint-Cloud, aceler\u00f3 esti procesu. La fuga na madrugada del 20 al 21 de xunu de 1791 atay\u00f3se, en Sainte-Menehould foi reconoc\u00edu y en Varennes foi deten\u00edu, y el Rei y la so familia fueron conduc\u00edos a Par\u00eds. Ante esto, nobles y oficiales mon\u00e1rquicos emigraron en gran n\u00famberu al estranxeru (\"\u00e9migr\u00e9\"). L'Asamblea Constituyente suspendi\u00f3 los poderes al Rei.\nLa fuga dio ocasi\u00f3n a que se desenvolviera un movimientu republicanu qu'esix\u00eda que s'enxuiciara y castigara al Rei, pero la manifestaci\u00f3n el 17 de xunetu nel Campu de Marte pol Club de los Cordeliers pa pidir la deposici\u00f3n del Rei foi esvalixada pola Guardia Nacional. Finalmente f\u00edxose almitir la ficci\u00f3n de que'l Rei Lluis XVI fuera rapt\u00e1u polos arist\u00f3crates.\nEl 3 de setiembre complet\u00f3se la Constituci\u00f3n y unvi\u00f3se al Rei, el 13 de setiembre foi aceptada y a otru d\u00eda el Rei robl\u00f3 personalmente la Constituci\u00f3n ante l'Asamblea, siendo repuestu nes sos funciones. Finalmente, el 30 de setiembre foi la \u00faltima sesi\u00f3n de l'Asamblea Constituyente y el 1 d'ochobre axunt\u00f3 la primer sesi\u00f3n de l'Asamblea Llexislativa.\nLa Constituci\u00f3n de 1791 y la formaci\u00f3n de l'Asamblea Llexislativa.\nLa Constituci\u00f3n de 1791 estableci\u00f3 en Francia una monarqu\u00eda constitucional. Afirm\u00f3 la soberan\u00eda nacional, ente que l'autorid\u00e1 real qued\u00f3 supeditada a la de la llei. Confirm\u00f3 la separaci\u00f3n de poderes, el poder lexislativo correspond\u00eda a una Asamblea llexislativa unicameral de 745 miembros escoyida por dos a\u00f1os y indisoluble; el Rei qued\u00f3 encarg\u00e1u del Poder executivu de la volunt\u00e1 de l'Asamblea, pero ensin poder llexislativu nin financieru, el rei nun pod\u00eda eslleir l'Asamblea, pero ten\u00eda derechu a vetu suspensivu mientres cuatro a\u00f1os, a les lleis que xulgara inxustes o inconvenientes. lo cual dio llugar a un enfrentamientu ente'l Rei y el Parllamentu.; pa completar la separaci\u00f3n de poderes, los xueces ser\u00eden escoy\u00edos.\nLa Constituci\u00f3n estableci\u00f3'l sufraxu indireutu y censitario a ciudadanos que pagaben impuestos, en contradicci\u00f3n a la \"Declaraci\u00f3n de los derechos del home\". Per otra parte, el rei retuvo la so inmunid\u00e1, anque los sos decretos riqu\u00eden la firma del ministru, qued\u00f3 responsable de la pol\u00edtica esterior, xefe les fuercies armaes y ten\u00eda autorid\u00e1 pa designar y revocar a los sos ministros. \nNa nueva Asamblea Llexislativa nun se dexaben a los diputaos de l'Asamblea Constituyente mientres cuatro a\u00f1os. Esto quit\u00f3 a l'Asamblea de los homes que trabayaren pa redactar la Constituci\u00f3n, y en consecuencia nun intervinieron en trabayar pol so \u00e9situ. El \"Club des Feuillants\" d'encl\u00edn mon\u00e1rquicu y empobinaos por Barnave ten\u00eden 264 diputaos, los xacobinos, d'encl\u00edn republicanu, ten\u00eden 136, y el restu, 350 diputaos, yeren constitucionalistas, anque resabiaben del rei.\nL'Asamblea Constituyente tami\u00e9n decret\u00f3 que neng\u00fan miembru de l'Asamblea sirviera al Rei como ministru y que los ex-diputaos ten\u00eden qu'esperar cuatro a\u00f1os pa ello. El Rei, que nun cunt\u00f3 col sofitu de los que redactaren la Constituci\u00f3n, llev\u00f3 una pol\u00edtica de sofitu aparente de la Constituci\u00f3n, ente que sigui\u00f3 con una diplomacia secreta pa buscar sofitu nel estranxeru pa restituyi-y nel so poder.\nEl gobiernu de Lluis XVI y l'Asamblea Llexislativa.\nL'actit\u00fa del rei Lluis XVI a les nueves instituciones foi ambiguu, pos pretendi\u00f3 siguir ce por be la constituci\u00f3n pa evidenciar la inviabilidad del sistema. \nPero l'Asamblea tami\u00e9n abarruntaba del rei especialmente tres la fuxida de Varennes y v\u00edase na responsabilid\u00e1 de xixilar al poder executivu del rei, y ye por ello polo que cre\u00f3 l'Asamblea unos comit\u00e9s permanentes. Como l'Asamblea Llexislativa nun pod\u00eda destituyir a los ministros del rei, cre\u00f3 un comit\u00e9 pa siguir incidentes de traici\u00f3n, col fin de revocar ministros per crime de traici\u00f3n. Pero l'Asamblea llexislativa non y\u00e1 quer\u00eda xixilar al poder executivu, tami\u00e9n quer\u00eda prevenir los lideralgos de diputaos individuales que ganaren demasiada esperiencies, polo que prohibi\u00f3 qu'un mesmu diput\u00e1u tuviera al empar en dellos comit\u00e9s, y que los comit\u00e9s anovaren cada seis meses.\nOtra fuercia qu'atraxo l'inter\u00e9s pol\u00edticu yeren los \u00e9migr\u00e9s. Los \u00e9migr\u00e9s qu'escaparen mientres los primeros tiempos de la Revoluci\u00f3n, y\u00e1 dende'l branu de 1789, dirix\u00edos pol hermanu del rei, el conde de Artois, establecer en Koblenz dende empiezos del 1791, pa reponer sofitu y fuercia pa una contrarrevoluci\u00f3n. Tres la intentona de fuga de Varennes, xunir a los \"emigr\u00e9s\", miles de nuevos \u00e9migr\u00e9s ente lo que s'atopaben el conde de Provenza otru hermanu del rei, y alredor de dos tercios de cuerpu d'oficiales del ex\u00e9rcitu. El 10 de xunetu l'Emperador Leopoldu II emiti\u00f3 la circular de Padua na que convidaba a los dem\u00e1s monarques a restaurar la monarqu\u00eda absoluta de Lluis XVI, pero nam\u00e1i'l rei Federico Guillermu II de Prusia xunt\u00f3se, na Declaraci\u00f3n de Pillnitz, el 27 d'agostu de 1791. L'aceptaci\u00f3n de Lluis XVI de la constituci\u00f3n en setiembre paraliz\u00f3 enagora tou movimientu internacional en favor de los \"\u00e9migr\u00e9s\". Pela so parte, el Rei nun confi\u00f3 no \u00e9migr\u00e9s porque socavaban la credibilid\u00e1 de la posici\u00f3n del rei como monarca constitucional dientro del pa\u00eds, y podr\u00eden causar una guerra civil en Francia. Los \u00e9migr\u00e9s fueron consideraos pola Asamblea como un severu peligru y por causa de ello result\u00f3'l decretu de 9 de payares de 1791, esixendo la torna de los emigr\u00e9s so pena de la perda de les sos propiedaes y posiciones, el decretu paec\u00eda violar la Declaraci\u00f3n de Derechos y Lluis XVI us\u00f3'l so vetu'l 11 de payares de 1791 en favor de los \u00e9migr\u00e9s.\nUnu de los \u00faltimos decretos de la Constituyente foi amestar Avignon y el El Condao Venaissin, tres la condena del Papa de la Constituci\u00f3n civil del cleru. N'ochobre, sigui\u00f3 la llucha ente los anexonistas y los que s'opon\u00eden a l'anex\u00f3n, y esto anim\u00f3 a la Llexislativa pa escorrer a los sacerdotes refractarios como conspiradores. L'Asamblea Llexislativa promulg\u00f3 que los sacerdotes refractarios tomaren el xuramentu a la constituci\u00f3n civil, pero Lluis XVI us\u00f3'l so vetu'l 19 d'avientu. \nPero a pesar d'esos vetos, el Rei obr\u00f3 pa ganase a l'Asamblea anunciando'l 14 d'avientu un ultim\u00e1tum por que los eleutores de Tr\u00e9veris y Maguncia espulsaren a les fuercies \u00e9migr\u00e9s de los sos territorios. D'esta manera, el Rei aseguraba la guerra con principaos alemanes favorecer\u00eda la intervenci\u00f3n austriaca, la destrucci\u00f3n del ex\u00e9rcitu franc\u00e9s y la restauraci\u00f3n de la so monarqu\u00eda. Pela so parte, los girondinos empobinaos por Brissot enardecieron a l'Asamblea escontra la guerra p'apoderar a los \"emigr\u00e9s\" y a los poderes estranxeros que-yos sofitaren, y\u00e1 que dispon\u00eden un ex\u00e9rcitu de ciudadanos llibres y non de soldaos de paga. La resultancia nun foi l'esper\u00e1u, el eleutores espulsaron a los \u00e9migr\u00e9s. \nEn marzu de 1792, los girondinos imputaron al ministru d'esteriores, y el rei anov\u00f3 ministros, design\u00f3 a Dumouriez, d'ente los girondinos de Brissot, como nuevu ministru d'esteriores, y con \u00e9l otros dos girondinos m\u00e1s: Roland para interior y Clavi\u00e8re pa econom\u00eda. Mentanto l'emperador Leopoldu finara, y el 20 d'abril de 1792 Lluis XVI anunci\u00f3 a l'Asamblea la guerra al so socesor, el soberanu austriacu Francisco II, ante l'entusiasmu de l'Asamblea, pos nam\u00e1i 7 diputaos votaron en contra.\nLa guerra empecipi\u00f3se como un desastre franc\u00e9s, les fuercies franceses fueron puestes en retirada en B\u00e9lxica. Y ente la turbulencia poles revueltes por disturbios caleyeros pola comida, l'asign\u00e1u cay\u00f3 un 63%, busc\u00e1ronse y atoparon culpables tantu nel orixe austriacu de la reina, que la fixeron sospechosa de conspirar pa la derrota francesa, como en barruntos d'un comit\u00e9 austriacu nes Tuller\u00edas.\nLos ex\u00e9rcitos d'Austria y Prusia y los emigraos dirixir a Francia. L'Asamblea vot\u00f3 un decretu pa reclutar una tropa de 20.000 voluntarios, pero Lluis XVI impunxo'l so vetu a la lleva. El ministru Roland dio quexa al Rei pola necesid\u00e1 de la movilizaci\u00f3n y\u00e1 que la mayor parte d'oficiales pas\u00e1rase a los emigraos. Pero Lluis XVI despidi\u00f3 a los ministros girondinos el 13 de xunu y aportun\u00f3 el so vetu. Esto conduci\u00f3 a la crisis que basti\u00f3 la cayida de la monarqu\u00eda.\nLos Xacobinos entamaron una irrupci\u00f3n a les Tuller\u00edas el 20 de xunu de 1792, onde 10.000-20.000 \"sans-culottes\" sitiaron al Rei, quien defendi\u00f3 la so llealt\u00e1 a la constituci\u00f3n. Ante esto'l duque de Brunswick, que comandaba ex\u00e9rcitu austru-prusianu emiti\u00f3'l so manifiestu el 15 de xunetu, nel qu'amenaciaba a quien cometiera da\u00f1u al monarca. El 11 de xunetu l'Asamblea decret\u00f3 la patria en peligru y moviliz\u00f3 a la naci\u00f3n dexando a los voluntarios allegar armaos a Par\u00eds (\"f\u00e9d\u00e9r\u00e9s\"). \nEl 10 d'agostu, el club Xacob\u00edn balt\u00f3'l gobiernu municipal de Par\u00eds y entam\u00f3 una comu\u00f1a revolucionaria que s'opunxo a l'Asamblea Llexislativa. Les Tuller\u00edas fueron asaltaes por una fuercia de 20.000 persones ente los que se topaben los \"sans-culottes\", los \"f\u00e9d\u00e9r\u00e9s\" ven\u00edos de les Brest y Marsella, y Guardias nacionales parisienses. Ante esto, la familia Real tom\u00f3 abellugu na Asamblea. Finalmente l'Asamblea torar a les fuercies parisines y suspendi\u00f3 al monarca nes sos funciones y encarcelar, y convoc\u00f3 eleici\u00f3n per sufraxu universal mascul\u00edn pa constituyir una Convenci\u00f3n pa sustituyir a l'Asamblea llexislativa.\nLes selmanes posteriores al 10 d'agostu carauterizar pol \"primer terror\" marc\u00e1u poles deportaciones de cures refractarios, l'arrestu d'arist\u00f3crates y les masacres de miles de prisioneros sospechosos realistes del 2 al 5 de setiembre, coincidiendo coles eleiciones a la Convenci\u00f3n..\nNa primer sesi\u00f3n de la Convenci\u00f3n el 21 de setiembre de 1792, la monarqu\u00eda foi abolida."}
{"id": "117168", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117168", "title": "Duc\u00e1u de Brabante", "text": "El Duc\u00e1u de Brabante foi un antiguu duc\u00e1u asiti\u00e1u ente los Pa\u00edses Baxos y B\u00e9lxica. El duc\u00e1u estender poles actuales provincies belgues de Brabante Flamencu, Brabante Val\u00f3n, Amberes y la Rex\u00f3n de Bruxeles-Capital y la provincia neerlandesa de Brabante Septentrional. Na d\u00f3mina romana, Brabante taba part\u00edu ente les provincies romanes de Gallia Belgica y Germania Inferior y habitada por tribus celtes hasta que pueblos xerm\u00e1nicos reemplazar y terminaron col Imperiu romanu.\nLes principales ciudaes del duc\u00e1u fueron Bruxeles, Amberes, Lovaina, Breda, Bolduque. El nome de la rex\u00f3n provi\u00e9n del duc\u00e1u carolinxu de \"pagus Bracbatensis\", asiti\u00e1u ente los r\u00edos Escaldia y Dijle, y que provi\u00e9n de les pallabres \"Bracha\" (Nuevu) y \"Bant\" (Rex\u00f3n).\nHistoria.\nEl duc\u00e1u tuvo como antecesor al cond\u00e1u de Brabante (landgraviato) que foi cre\u00e1u como un feudu dientro de la Lotaringia establecida nel Trat\u00e1u de Verd\u00fan (843), y m\u00e1s espec\u00edficamente, del duc\u00e1u de la Baxa Lotaringia tres la partici\u00f3n del reinu en 959. Poro, el duc\u00e1u formaba parte de la Francia Media y el so orixe taba nel Sacru Imperiu Romanu Xerm\u00e1nicu. El feudu imperial foi conced\u00edu al conde Enrique III de Lovaina sobre l'a\u00f1u 1085 o 1086, concretamente, tres la muerte del anterior margrave de Brabante, el conde del Palatin\u00e1u Germ\u00e1n II de Lotaringia.\nFormalmente, el duc\u00e1u foi cre\u00e1u como un t\u00edtulu hereditariu por Federico I Barbarroja en 1183-1184 en favor d'Enrique I de Brabante, f\u00edu de Godofredo III de Lovaina, duque de la Baxa Lotaringia. Anque la estensi\u00f3n del territoriu del duc\u00e1u yera peque\u00f1a, quedando entend\u00edu ente los r\u00edos Dender y Senne, asiti\u00e1u al oeste de Bruxeles, el nome del duc\u00e1u emplegar pa referise a toles posesiones de los duques a partir del sieglu XIII.\nEn 1190, Enrique I de Brabante pas\u00f3 a ser tami\u00e9n duque de la Baxa Lotaringia tres la muerte de Godofredo III, t\u00edtulu que pr\u00e1uticamente nun ten\u00eda autorid\u00e1 territorial. D'alcuerdu al protocolu, tolos sos socesores fueron llamaos a partir d'ent\u00f3s duques de Brabante y de Baxa Lotaringia, conoc\u00edos darr\u00e9u como duques de Lothier.\nTres la batalla de Worringen, asocedida en 1288, Xuan I de Brabante incorpor\u00f3'l duc\u00e1u de Limburgu a la familia. En 1354, el duque Xuan III de Brabante instituy\u00f3 el cargu del \"Blijde Inkomst\". En 1430, los ducaos de Lotaringia, Brabante y Limburgu fueron heredaos por Felipe III de Borgo\u00f1a. En 1477 los t\u00edtulos pasaron a la casa d'Habsburgu al travi\u00e9s de Mar\u00eda de Borgo\u00f1a. La historia posterior del duc\u00e1u ye parte de la historia de los Pa\u00edses Baxos o \"Diecisiete Provincies\".\nLes provincies del norte del duc\u00e1u llograron la independencia de los Habsburgu espa\u00f1oles na Guerra de los Ochenta A\u00f1os (1568-1648). Tres la Paz de Westfalia en 1648, confirm\u00f3se la independencia de les Provincies Xun\u00edes quedando baxu control neerland\u00e9s partir norte de Brabante, que pasar\u00eda a ser una de les Tierres de la Xeneralid\u00e1 col nome de Staats-Brabant, lo qu'angua\u00f1o ye la provincia de Brabante Septentrional nos Pa\u00edses Baxos.\nPartir sur sigui\u00f3 en manes de los Habsburgu como parte de los Pa\u00edses Baxos Espa\u00f1oles. Estos pasaron a la ca\u00f1a austriaca de los Habsburgu en 1714. El duc\u00e1u foi eslle\u00edu en 1795 mientres la ocupaci\u00f3n francesa de los Pa\u00edses Baxos del Sur. El so territoriu foi reorganiz\u00e1u nos departamentos de Deux-N\u00e8thes (l'actual provincia d'Amberes) y Dyle (la posterior provincia de Brabante)."}
{"id": "117169", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117169", "title": "Cond\u00e1u d'Holanda", "text": "El cond\u00e1u d'Holanda ye un antiguu est\u00e1u feudatario del Sacru Imperiu Romanu Xerm\u00e1nicu. En 1433 foi adquir\u00edu por Felipe'l Bonu ya incorpor\u00e1u a los Pa\u00edses Baxos borgo\u00f1onos y dempu\u00e9s a los Pa\u00edses Baxos espa\u00f1oles.\nHistoria.\nFundaci\u00f3n del cond\u00e1u (sieglu X - sieglu XI).\nLa creaci\u00f3n del cond\u00e1u d'Holanda ta \u00edntimamente xunida a la dinast\u00eda de los Teodoricos. El poder\u00edu d'esta familia na rex\u00f3n, que s'estend\u00eda ente'l Sinkfal y el Vlie (\u00abFrisia occidental\u00bb) yera antiguu. Xeneralmente, fa\u00edse-y remontar al conde Gerolfo II que tuvo subordin\u00e1u al duque Godofredo de Frisia\nGerolfo tuvo dos f\u00edos, Teodorico I d'Holanda y Waldger. Esti postreru yera conde del \"pagus Lake et Isla\" (R\u00edu Lek y IJssel) que tresmiti\u00f3 al so f\u00edu Radbod, seg\u00fan un diploma d'Ot\u00f3n I del a\u00f1u 944. Radbod gobern\u00f3 tami\u00e9n, en 975, el territoriu de \"Instarlaka\" nel cual allug\u00e1base Utrecht.\nTocantes a Teodorico, ente 916 y 921, at\u00f3pase-y ente los allegaos de Carlos el Simple. Ye investido del \"comitatus\" de Kinnem, nel qu'asocediera al so padre, y recibe del rei, en plenu dominiu, una porci\u00f3n importante d'esta rex\u00f3n, onde funda l'abad\u00eda d'Egmond.\nEl so f\u00edu Teodorico II nun foi menos favorec\u00edu. En 985, l'emperador Ot\u00f3n III, dio-y tou lo qu'\u00e9sti tuviera hasta ent\u00f3s nos condaos de Masalant, de Kinnem y de Texel; ye dicir el territoriu esistente ente la desaguada del r\u00edu Mosa hasta'l r\u00edu Vlie, poro, yera'l due\u00f1u de tola Frisia occidental. Incorpor\u00f3 al so cond\u00e1u Zelanda, los \"Cuatro Oficio\" (en neerland\u00e9s: \"Vier Ambachten\") y el cond\u00e1u de Gante, ya inclusive recibi\u00f3 d'Arnulfo I de Flandes, a t\u00edtulu de feudu, la tierra de Waes nel reinu de Francia.\nSicas\u00ed, nun pudo caltener el cond\u00e1u de \"Instarlaka\". So Ot\u00f3n I, los feudos anta\u00f1o ocupaos por Waldger y polos sos f\u00edos Radbod y Hatto fueren confiscados ya integraos nel obisp\u00e1u de Utrech. Ye probable que l'Obispu Balderico (918-977) llograra la completa inmunid\u00e1 y fuera sustituy\u00edu polos condes llaicos nel \"pagus\" de \"Instarlaka\".\nArnulfo d'Holanda, f\u00edu de Teodorico II y mar\u00edu de Lutgarda de Luxemburgu, foi tami\u00e9n conde de Gante y de Frisia occidental. Intent\u00f3 aumentar el so poder a cuenta de los Frisones del norte, pero cay\u00f3 en combate en 993.\nHasta ent\u00f3s los condes de Frisia occidental, defensores de la mari\u00f1a frente a les invasiones normandes, gociaren del favor de los Carolinxos y de los reis saxones. Sol emperador Enrique II la situaci\u00f3n pol\u00edtica modific\u00f3se; la pol\u00edtica real, que se sofitaba cada vez m\u00e1s nos obispos, provoc\u00f3 un conflictu d'intereses ente Utrech y el conde fris\u00f3n. Teodorico III constr\u00fai nel r\u00edu Merwede la fortaleza de Dordrecht, lo que perxudicaba al empar al prel\u00e1u y a los vendedores de Tiel. Pero la campa\u00f1a qu'entama en 1018 el duque Godofredo I de la Baxa Lorena, acompa\u00f1\u00e1u del pr\u00edncipe-obispu Balderico II de Liexa y de los obispos de Colonia y de Utrech, pa castigar al conde acab\u00f3 en fracasu; l'ex\u00e9rcitu real foi refugaya'l 29 xunetu de 1018 nel monte de Merwede, cerca de Vlaardingen.\nL'obispu Adalboldo II de Utrech tuvo qu'afaese al so cafiante vec\u00edn; reconciliar con \u00e9l pos neng\u00fan otru topar en situaci\u00f3n de protexer el pa\u00eds si surd\u00eda dalg\u00fan enemigu tarrecible, y el papel del conde de Frisia occidental qued\u00f3 asina netamente defin\u00edu y reforz\u00e1u.\nSicas\u00ed, el conde de Flandes, Enrique II, aprovechando la ocasi\u00f3n, consigue enemistar a Teodorico III con Balduino IV que-y arrampu\u00f1ara'l cond\u00e1u de Gante, qu'en delantre dex\u00f3 d'esistir so esi nome.\nTeodorico IV usurp\u00f3 un \"pagus\" relevante del obisp\u00e1u (posiblemente'l \"Germepi\", ente'l IJssel y el Viejo Rin). En 1046, l'emperador Enrique III el Negru oblig\u00f3-y a abandonar la so conquista; pero al a\u00f1u siguiente la llucha volver# a entamar con nuevu ardor. Teodorico xunir a la revuelta de Godofredo el Barbudu quien, ayud\u00e1u por Balduino V de Flandes, amenorg\u00f3 a cenices el palaciu imperial de Nijmegen, y los fosos holandeses acutaron al ex\u00e9rcitu imperial un desastre asemey\u00e1u al de 1018.\nTeodorico IV podr\u00eda recuperar la posesi\u00f3n del territoriu en disputa; pero los obispos d'Utrecht, Liexa y Metz evitaron la so perda per medios m\u00e1s seguros que la llucha abierta: atraer a una trampa, y el conde foi asesin\u00e1u'l 14 de xineru de 1049. Morri\u00f3 ensin dexar descendencia.\nEl so hermanu Florencio I asocedi\u00f3-y en Frisia occidental, pero foi de la mesma asesin\u00e1u en 1061.\nL'obispu de Utrech pudo ent\u00f3s celebrar el so trunfu. Foi consagr\u00e1u por dos diplomes reales fechaos en Kaiserswerth el 30 d'abril y el 2 de mayu de 1064 metanes una numberosa corte de fieles. Per mediu del primeru, l'emperador Enrique IV dexa al obisp\u00e1u'l conxuntu de la Frisia occidental dende la desaguada del Rin hasta la punta de Holanda septentrional; pel segundu restit\u00fai los bienes que fueren usurpaos, en tiempos d'Enrique II, por Teodorico III y reten\u00edos polos sos f\u00edos Teodorico IV y Florencio y a\u00f1ede el \"comitatus in Hollant\" am\u00e1s del beneficiu sobre'l \"Germepi\".\nSicas\u00ed, Gertrudis de Saxonia, vilba de Florencio, cas\u00e1rase con Roberto'l Fris\u00f3n quien defendi\u00f3 en\u00e9rxicamente los derechos del so fiyascu, Teodorico V. P'asegurar al Obispu la posesi\u00f3n efeutiva de los territorios que l'emperador concedi\u00e9ralu, foi precisa la intervenci\u00f3n de Godofredo el Gorrumbu. El duque de Baxa Lorena ocup\u00f3se per otra parte de faese investir personalmente pol obispu de los condaos de los que-y apurr\u00eda los vasallaxe. Godofredo fund\u00f3 Delft, y pela redolada de Dordrecht foi traicioneramente asesin\u00e1u a finales de febreru de 1076. Esta cat\u00e1strofe dex\u00f3 a Teodorico V retomar la posesi\u00f3n de los territorios que'l so padre ocupara. Ye'l primer conde de Frisia occidental que toma'l t\u00edtulu de conde d'Holanda.\nDende esi momentu, el poder de Teodorico y\u00e1 nun foi puestu a prueba en tola zona frisona occidental. Probablemente en 1076 consiguieron de nuevu en feudu de los condes de Flandes les islles meridionales de Zelanda en cuenta de la cesi\u00f3n de les tierres de Waes.\nEl cond\u00e1u so los Teodoricos (sieglu XII - sieglu XIII).\nEnte 1157 y 1168, un conflictu sobre Zelanda se entabl\u00f3 ente los condes de Flandes y el conde d'Holanda, pero'l status de les islles nun camud\u00f3: siguieron siendo un feudu que los condes de Zelanda ten\u00eden del cond\u00e1u de Flandes.\nEl conde Teodorico VII morri\u00f3 ensin tener f\u00edos varones. El so hermanu Guillermo revindic\u00f3 ent\u00f3s el cond\u00e1u a cuenta de la so sobrina Ada. \u00c9sta cas\u00f3se con Luis de Looz, quien busc\u00f3'l sofitu de Flandes na so llucha por faer valir los derechos de la so esposa. En 1206, Felipe I de Namur pronunci\u00f3 un arbitraxe ente los dos pretendientes: asign\u00f3 a Luis de Looz Hollanda y cuatro islles (Scherpenisse, Duiveland, Stavenisse, Dreischor) y a Guillermo'l restu del territoriu asiti\u00e1u na ribera izquierda del Mosa, seg\u00fan les islles meridionales de Zelanda.\nLuis de Looz, que morri\u00f3 en 1218, nun lleg\u00f3, pese al sofitu de Flandes, faer prevaler los sos derechos y tuvo d'abandonar el conxuntu de les tierres holandeses en favor de Guillermu I.\nGuillermu II, nietu de Guillermu I cas\u00f3 a la so hermana Alix con Juan de Avesnes, ent\u00f3s en llucha contra la condesa Margarita y el so f\u00edu Guy de Dampierre pola disputa de los condaos de Flandes y de Hainaut. Los dos cu\u00f1aos atacaron Rupelmonde: esto yera faer alicar de nuevu les pretensiones de la casa d'Holanda sobre la tierra de Waes.\nN'ochobre de 1247, Guillermo foi escoy\u00edu como Rei de los Romanos n'oposici\u00f3n con Federico II Hohenstaufen. Nun quixo complicar demasi\u00e1u'l so trabayu atrayendo escontra Holanda les fuercies de Flandes y autoriz\u00f3 al so hermanu Florencio, qu'alministraba'l cond\u00e1u nel so nome, a axustar con Margarita. La paz, alcordada'l 7 de xunetu de 1248, foi confirmada por Guillermu II el 3 d'agostu y nuevamente nel trescursu de setiembre del mesmu a\u00f1u.\nEn 1252, declarar de nuevu la guerra ente Flandes y Holanda. Margarita atac\u00f3 Zelanda; pero los sos f\u00edos Guy y Juan, ganaos en Westkapelle el d\u00eda 1 de xunetu de 1253, son fechos prisioneros hasta 1256.\nLa muerte de Guillermu II (28 de xineru de 1256) modific\u00f3 la situaci\u00f3n. Dexaba un f\u00edu menor d'ed\u00e1 Florencio V, del que foi tutor el so t\u00edu, tami\u00e9n llam\u00e1u Florencio.\nLa paz foi axustada esi mesmu a\u00f1u en P\u00e9ronne por Lluis IX de Francia, ente Margarita d'una parte y Holanda y la casa d'Avesnes d'otra. El \"Dichu\" de P\u00e9ronne (24 de setiembre de 1256) foi la base de los trataos roblaos el 13 d'ochobre de 1256 y el 22 de payares de 1257 en Bruxeles. En cuenta de una uni\u00f3n din\u00e1stica, Margarita abandonaba numberosos derechos que los condes de Flandes exercieren en Zelanda hasta ent\u00f3s. En virt\u00fa d'esti alcuerdu Florencio V cas\u00f3se con Beatriz de Dampierre, f\u00eda de Guy de Dampierre.\nSicas\u00ed, Florencio V nun tard\u00f3 en tener de la mesma fregaos col so suegru Guy de Dampierre a cuenta de Zelanda, y cuando \u00e9sti ali\u00f3se con Eduardu I d'Inglaterra, el busc\u00f3 a\u00edna'l sofitu del rei de Francia Felipe'l Formosu; pero foi asesin\u00e1u en 1296.\nCuando'l so nuevu f\u00edu Xuan I asocedi\u00f3-y, Guy, p'asegurase'l sofitu d'Holanda, quixo arrenunciar a los sos derechos nes islles zelandeses. Ye lo que fizo por un alcuerdu del 4 de marzu de 1299. Sicas\u00ed, l'arrenunciu ten\u00eda de producir los sos efeutos nam\u00e1i si esist\u00eden herederos direutos del conde d'Holanda, y volv\u00edase caduca si la socesi\u00f3n producir por llinia colateral.\nY eso foi precisamente lo qu'asocedi\u00f3: esi mesmu a\u00f1u Xuan I morr\u00eda por enfermed\u00e1 (10 de payares de 1299), y los sos estaos pasaron a la casa de Avesnes. Jean II de Avesnes, conde de Hainaut, yera f\u00edu de Alix d'Holanda, hermana de Guillermu II.\nEl cond\u00e1u so la casa de Avesnes (1299-1354).\nL'accesu de Xuan II de Avesnes al tronu d'Holanda instituy\u00f3 pos una uni\u00f3n personal ente los condes de Hainaut y los d'Holanda.\nConforme al alcuerdu de 1299, Guy de Dampierre reivindic\u00f3 darr\u00e9u la soberan\u00eda (feudal) de Zelanda de sur, pero \u00e9l venciera los sos derechos, dende 1296, al so f\u00edu Guy de Namur, quien tom\u00f3'l t\u00edtulu de conde de Zelanda. La campa\u00f1a qu'esti pr\u00edncipe empez\u00f3 en 1303 foi coronada pol \u00e9situ. Consigui\u00f3 apoderase de la mayor parte d'Holanda; pero perdi\u00f3 llueu les sos ventayes y cay\u00f3 en manes de los sos adversarios.\nLa interminable querella a cuenta de Zelanda nun acab\u00f3 hasta 1323. El rei de Francia Carlos el Formosu, que consiguiera atraese al empar a Luis de Nevers y a Guillermu III d'Holanda-Hainaut, imp\u00fanxo-yos el so arbitraxe. El trat\u00e1u del 6 de marzu de 1323, que consagr\u00f3 l'abandonu de la casa de Avesnes de toles sos pretensiones sobre Flandes, desafi\u00f3 d'otra parte definitivamente a Zelanda del vasallaxe flamencu.\nEl cond\u00e1u so la casa de Wittelsbach (1354-1433).\nEn 1433, Jacqueline de Baviera dex\u00f3 Holanda, seg\u00fan l'Hainaut a Felipe'l Bonu, duque de Borgo\u00f1a.\nEl cond\u00e1u so los Habsburgos (1482-1581).\nPol acta de L'Haya (1581), Holanda depon al so conde (Felipe II) y x\u00fanese a les Provincies Xun\u00edes."}
{"id": "117170", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117170", "title": "Felipe III de Borgo\u00f1a", "text": "Felipe III, Duque de Borgo\u00f1a, llam\u00e1u \u201c\"Felipe'l Bonu\"\u201d (; Dijon, - Bruxes, ), foi llam\u00e1u tami\u00e9n Gran Duque d'Occidente, pola amplit\u00fa de los territorios so la influencia del Duc\u00e1u, lo qu'incluy\u00eda los Pa\u00edses Baxos.\nBiograf\u00eda.\nYera f\u00edu de Xuan I Ensin Mieu y Margarita de Baviera-Straubing, y bisnietu del rei Xuan II de Francia, de la dinast\u00eda Valois. Hered\u00f3'l t\u00edtulu ducal tres l'asesinatu del so padre a manes de secuaces del delf\u00edn Carlos. Esti fechu motiv\u00f3 que Felipe tomara part\u00edu definitivu por Enrique V d'Inglaterra y fuera unu de los art\u00edfices del Trat\u00e1u de Troyes, pol cual el Delf\u00edn quedaba deshered\u00e1u, Enrique cas\u00f3se con una f\u00eda de Carlos VI (hermana por tantu del Delf\u00edn) y la corona de Francia pasar\u00eda al soberanu ingl\u00e9s.\nEn 1409 cas\u00f3se con Micaela de Valois (f\u00eda de Carlos VI de Francia), cola que nun tuvo descendencia. Micaela fin\u00f3 en 1422. En 1424 cas\u00f3se con Bona de Artois (tami\u00e9n bisnieta de Xuan II de Francia), cola que tampoco tuvo descendencia. Bona de Artois morri\u00f3 en 1425. En 1430 cas\u00f3se con Sabela de Portugal (f\u00eda del rei Xuan I de Portugal) cola que tuvo tr\u00e9s f\u00edos:\nTami\u00e9n tuvo dellos f\u00edos illex\u00edtimos: Antonio (nac\u00edu l'a\u00f1u 1421 y fin\u00e1u nel a\u00f1u 1504), Cornelius, Mar\u00eda y Ana.\nFelipe'l Bonu foi un gran defensor de la cultura y impulsor de la prosperid\u00e1 nel Duc\u00e1u de Borgo\u00f1a. En 1429 fund\u00f3 la Orde del Tois\u00f3n d'Oru.\nEn 1435, cuando'l cayente ingl\u00e9s yera m\u00e1s que bultable pol Trat\u00e1u d'Arres, Felipe reconciliar con Carlos VII, polo que combati\u00f3 a los sos antiguos aliaos.\nCarlos VII foi-y xeneralmente contrariu, sobremanera cuando'l delf\u00edn Luis (futuru Lluis XI) abellugar na corte de Felipe, de 1456 a 1461, por remontase contra'l so padre. \"El mio primu'l de Borgo\u00f1a nun sabe lo que fai, -dixo Carlos VII- ta alimentando al fo\u00edn que se va comer a les sos pites\".\nFelipe taba esmolec\u00edu pola pol\u00edtica nos sos propios territorios y escasamente taba direutamente envolubr\u00e1u na Guerra de los Cien A\u00f1os, a pesar de que xug\u00f3 un papel nuna serie de periodos, como la campa\u00f1a contra Compi\u00e8gne, mientres la cual les sos tropes prindaron a Xuana d'Arcu en 1430.\nEl Duc\u00e1u nun ten\u00eda nenguna capital fixa y mov\u00eda la Corte por dellos palacios asitiaos nes principales ciudaes, como Bruxeles, Bruxes o Lille. Realizaba fiestes y otres celebraciones y los homes que pertenec\u00eden al so Orde davezu participaben n'eventos per tol territoriu como torneos de caballer\u00eda. En 1454 mientres una fiesta llamada Fiesta del Fais\u00e1n, entam\u00f3 entamar una cruzada contra los otomanos, pero'l plan nunca se llev\u00f3 a cabu. Ente 1444 y 1446 gast\u00f3'l 2% de la riqueza ingresada pol Duc\u00e1u n'adquirir ropajes de seda y teles d'oru a un \u00fanicu mercader, Giovanni di Arrigo Arnolfini. La so Corte taba considerada una de les m\u00e1s arrogantes d'Europa y taba aceptada como de bon gustu y a la moda, lo qu'ayud\u00f3 a la econom\u00eda del Duc\u00e1u, una y bones los productos de luxu del Duc\u00e1u de Borgo\u00f1a, xeneralmente del feudu d'Holanda, consider\u00e1bense bien elegantes y taben bien solicitaos poles \u00e9lites d'Europa."}
{"id": "117171", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117171", "title": "Duc\u00e1u de Suabia", "text": "El duc\u00e1u de Suabia (llam\u00e1u hasta 1079 duc\u00e1u de Alamania) formar en 915, dempu\u00e9s de la reforma de los condaos de la Francia Oriental. Estender dende la cordal de los Vosgos hasta'l r\u00edu Lech y la ciud\u00e1 italiana de Chiavenna. A la muerte ensin herederos del duque Conrado IV de Suabia en 1268, la llinia de los Hohenstaufen escast\u00f3se, y el duc\u00e1u de Suabia se desintegr\u00f3 en dellos condaos, ciudaes y abad\u00edes llibres, de los que la mayor parte esistieron hasta la Reichsdeputationshauptschluss de 1803.\nResume hist\u00f3ricu.\nEn 746, los carolinxos afirmaron el so dominiu. Pipino el Curtiu suprime a los duques nacionales y fai gobernar Alema\u00f1a por dos condes. Nel sieglu IX, dempu\u00e9s del esmembramientu del Imperiu carolinxu, estos condes volvi\u00e9ronse independientes. Conrado I fai-yos executar en 917, y da un t\u00edtulu ducal estend\u00edu a Alema\u00f1a, xuniendo Alsacia y Suabia, a Burcardo II. Esti faise reconocer por Enrique I el Pajarero, de la Dinast\u00eda Saxona. En 925, cuando Enrique I apoderar de Lotaringia, dixebra Alsacia, pa integrala nel duc\u00e1u suabu.\nA Burcardo II, asoc\u00e9den-y Herman I, que se casa cola so vilba, y Liudolfo, f\u00edu del rei Ot\u00f3n, y xenru de Herman. Esti remontar contra'l so padre, y ye reemplaz\u00e1u por Burcardo III, que muerre ensin descendencia. Ot\u00f3n II apurre'l duc\u00e1u de Suabia al f\u00edu de Ludolfo, Ot\u00f3n I, que muerre en 982. De sigu\u00edo asoc\u00e9dense Conrado I, primu del emperador, y Herman II, el so sobr\u00edn, quien tami\u00e9n gobierna Alsacia. El f\u00edu d'este, Herman III tien por heredera a la so hermana Gisela, esposa del margrave d'Austria, que exerz la rexencia en nome del so f\u00edu menor Ernesto I en 1015, y depu\u00e9s c\u00e1sase con Conrado II, m\u00e1s tarde emperador. Ernesto II, remont\u00e1u contra'l so suegru, pierde Suabia, que Conrado II entrega en 1030 al segundu f\u00edu de Gisela, Herman IV, muertu ensin descendencia, y depu\u00e9s al so propiu f\u00edu, Enrique III el Negru, futuru emperador, quien enfeuda Suabia al conde palat\u00edn del Rin, Ot\u00f3n II en 1045, y dempu\u00e9s de la so muerte, al margrave Ot\u00f3n de Schweinfurt, en 1048. Al sumir esti tami\u00e9n ensin herederos, el duc\u00e1u pasa al conde Rodolfo de Rheinfelden en 1057. Esta foi una eleici\u00f3n desgraciada, porque esta disputa l'imperiu a Enrique IV, pero ye derrot\u00e1u y muertu. L'emperador retir\u00e1ralu Suabia pa da-y la al conde Federico I, de la familia Hohenstaufen. Este tuvo de combatir non solamente al f\u00edu del antic\u00e9sar Bertoldo de Rheinfelden, sin\u00f3n tami\u00e9n al so xenru, Bertoldo de Z\u00e4hringen, y foi oblig\u00e1u a faer concesiones en 1096. Los bienes de los g\u00fcelfos tuvieron de ser venc\u00edos a Baviera, y Brisgau y la procurador\u00eda de Zurich a la Casa de Zahringen. La capital del duc\u00e1u, que taba hasta ent\u00f3s en Zurich, pas\u00f3 a Ulm.\nLos duques siguientes fueron Federico II el Ciegu en 1105, y Federico III, que lleg\u00f3 a emperador, como Federico Barbarroja. Llegaos al tronu, los Hoenstaufen caltuvieron el duc\u00e1u de Suabia na so familia. Asina, asitiaron primero al nuevu Federico IV de Rotenburgu, f\u00edu del emperador Conrado III, y depu\u00e9s a cuatro f\u00edos de Barbarroja, ente ellos a Federico V en 1167, Conrado II en 1191, y Felipe en 1196, que de la mesma petend\u00eda l'imperiu. La llucha que sostuvo basti\u00f3 la disoluci\u00f3n del duc\u00e1u. Pa mercar sofitos, distribuy\u00f3 cuasi toles sos tierres. El so socesor, l'emperador Federico II, punxo a la cabeza del duc\u00e1u de Suabia al so f\u00edu Enrique II en 1216, y dempu\u00e9s de la so rebeli\u00f3n, al so segundu f\u00edu, Conrado IV, que, una vegada coron\u00e1u emperador, tresmitir al so f\u00edu Conradino en 1254. Esti heroicu ne\u00f1u foi, al empar, el postreru Hoehenstaufen y l'\u00faltimu duque de Suabia. Cuando parti\u00f3, con catorce a\u00f1os, a reconquistar el reinu de Sicilia, comprometi\u00f3 lo que-y quedaba al conde de Wurtenberg: el mariscalato de Suabia, el patronatu de Ulm, y les landas de Leutkirch."}
{"id": "117172", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117172", "title": "Reinu de la Baxa Borgo\u00f1a", "text": "Reinu de la Baxa Borgo\u00f1a, reinu de Provenza, reinu d'Arelat o reinu de la Borgo\u00f1a Cisjurana son denominaciones historiogr\u00e1fiques pa un reinu form\u00e1u por Bos\u00f3n, conde d'Arl\u00e9s, nel territoriu suroriental de l'actual Francia mientres la descomposici\u00f3n del Imperiu carolinxu, nel a\u00f1u 879, a la muerte del rei Luis el Tatexu.\nLes sos llendes yeren el mar Mediterraneu al sur, Septimania al suroeste, Aquitania al oeste, el Reinu de l'Alta Borgo\u00f1a al norte y el reinu d'Italia al este.\nEn consiguiendo la neutralid\u00e1 de Francia Oriental nel Trat\u00e1u de Ribemont, los dos f\u00edos de Luis el Tatexu, Lluis III y Carlom\u00e1n (que s'estremaren Francia Occidental), atacaron a Bos\u00f3n, y en 882 el so territoriu integrar nel reinu de Carlom\u00e1n. A la muerte d'\u00e9sti, en 884, pas\u00f3 al so f\u00edu Carlos el Gordu, que morri\u00f3 en 888. En 890, tres la revuelta d'Arnulfo de Carintia, Lluis III el Ciegu, f\u00edu de Bos\u00f3n, foi coron\u00e1u rei de la Baxa Borgo\u00f1a.\nLuis el Ciegu foi llam\u00e1u a Italia por Adalberto II de Toscana, que deseyaba evitar el control que Berengario de Friuli taba llogrando na pen\u00ednsula. Luis gan\u00f3 a Berengario y foi coron\u00e1u Emperador xerm\u00e1nicu pol papa Benedicto IV. Berengario gan\u00f3 a Luis al a\u00f1u siguiente, espuls\u00e1ndolo d'Italia y faci\u00e9ndolo prometer nun volver. Sicas\u00ed, volvi\u00f3 intentalo en 905, Luis, siendo de nuevu derrot\u00e1u. Nesa ocasi\u00f3n, como castigu pol rompimientu de la so promesa, foi ceg\u00e1u. Los t\u00edtulos de rei d'Italia y Emperador pasaron a ser ostentaos por Berengario.\nIncapacitado pa exercer los sos deberes como rei, Luis nom\u00f3 como'l so rexente a Hugo d'Arl\u00e9s, conde de Provenza. Mientres una nueva guerra civil italiana, Hugo foi escoy\u00edu rei d'Italia en 924, y pas\u00f3 los dos a\u00f1os siguientes intentando espulsar de la pen\u00ednsula al so rival Rodolfo II (rei de l'Alta Borgo\u00f1a). Luis el Ciegu morri\u00f3 en 928 y Hugo asocedi\u00f3-y nel tronu. Nun consigui\u00f3 afitar el so poder por aciu un matrimoniu con Marozia (la efectiva gobernante de Roma). Los siguientes cinco a\u00f1os Hugo tuvo que combatir contra les invasiones maxares y les incursiones de pirates andalus\u00edes. En 933, Hugo robl\u00f3 la paz con Rodolfo de l'Alta Borgo\u00f1a, en cuenta de concede-y el reinu de la Baxa Borgo\u00f1a. Dambes Borgo\u00f1as fundir nel llam\u00e1u reinu d'Arl\u00e9s."}
{"id": "117173", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117173", "title": "Cond\u00e1u de Borgo\u00f1a", "text": "El Francu Cond\u00e1u de Borgo\u00f1a (en franc\u00e9s, \"Franche Comt\u00e9 de Bourgogne;\" n'alem\u00e1n, \"Freigrafschaft Burgund)\" foi un cond\u00e1u medieval (de 982 a 1678), que correspuende en gran parte cola provincia tradicional y actual rex\u00f3n francesa del Francu Cond\u00e1u. El so nome en franc\u00e9s ent\u00e1 recuerda'l t\u00edtulu inusual del so conde, Freigraf (\"cond\u00e1u francu\" en franc\u00e9s, d'ende'l t\u00e9rminu \"franc(he) comt\u00e9\" pal so princip\u00e1u feudal). Nun tien de confundir se col Duc\u00e1u de Borgo\u00f1a (\"Bourgogne\") que quedaba al oeste, un feudu de Francia dende 843.\nHistoria.\nEsta rex\u00f3n form\u00f3 parte nel pas\u00e1u del reinu de los burgundios, que fuera anexon\u00e1u polos francos en 534 ya incorpor\u00e1u al reinu de los francos. L'Imperiu partir en 843 pol trat\u00e1u de Verd\u00fan, cola zona que quedaba al oeste del r\u00edu Saona apurrida a Francia Occidental como'l Duc\u00e1u franc\u00e9s de Borgo\u00f1a, ente que les partes oriental y meridional de lo qu'enantes yera'l reinu burgundiu correspondi\u00e9ron-y a la Francia Media sol emperador Lotario I. Esta parte de la Francia Media convertir en dos entidaes independientes, la septentrional Alta Borgo\u00f1a sol rei Rodolfo I en 888, y la meridional Baxa Borgo\u00f1a en 879. El cond\u00e1u de Borgo\u00f1a form\u00f3 la parte occidental de l'Alta Borgo\u00f1a.\nEn 933, col colapsu del Imperiu carolinxu, tantu la Baxa como l'Alta Borgo\u00f1a fueron axuntaes nel reinu d'Arles (Arelato) sol rei Rodolfo II, que de la mesma se derrumbar na anarqu\u00eda feudal cola estinci\u00f3n de la so dinast\u00eda en 1032. El Arelato pas\u00f3 ent\u00f3s al Sacru Imperiu Romanu Xerm\u00e1nicu cuando foi hered\u00e1u pol emperador Conrado II de la dinast\u00eda salia, ente que el duc\u00e1u de Borgo\u00f1a foi reinstaurado por una ca\u00f1a menor de los capetos franceses.\nEn 982, Ot\u00f3n Guillermo, f\u00edu d'Adalberto de Lombard\u00eda, conde en M\u00e2con nel duc\u00e1u de Borgo\u00f1a, recibi\u00f3'l cond\u00e1u de Borgo\u00f1a de la so madre, Gerberga de Dijon. Asina se convirti\u00f3 nel proxenitor de la casa de Ivrea condal, una ca\u00f1a colateral de los duques bos\u00f3nidas de Borgo\u00f1a, descendientes d'Hugo'l Negru, un hermanu del sieglu X del duque Rodolfo, y del cu\u00f1\u00e1u d'Hugo, Gilberto. En 1002, Ot\u00f3n Guillermo tami\u00e9n foi pretendiente al duc\u00e1u de Borgo\u00f1a a la muerte del so padrastru'l duque Enrique I. Sicas\u00ed, el duc\u00e1u foi tom\u00e1u como un feudu revert\u00edu pol rei Roberto II de Francia dos a\u00f1os m\u00e1s tarde y nam\u00e1i foi capaz de caltener el gobiernu sobre'l cond\u00e1u del Arelato cola so residencia en Dole. El desenvolvimientu de les rutes comerciales al travi\u00e9s del Jura y el desenvolvimientu de mines de sal aseguraron la prosperid\u00e1 del cond\u00e1u y les sos ciudaes caltuvieron la so llibert\u00e1 y neutralid\u00e1 nos conflictos feudales.\nA finales del sieglu XI, el f\u00edu de Conrado, l'emperador Enrique III alz\u00f3 al arzobispu de Besan\u00e7on a la dignid\u00e1 d'archicanciller y confiri\u00f3 a la ciud\u00e1 de Besan\u00e7on el rangu d'una \"Reichsstadt\" (ciud\u00e1 imperial) sol patronalgu direutu del emperador. Guido de Borgo\u00f1a, hermanu de Reginaldo II, convirti\u00f3se m\u00e1s tarde en papa y axust\u00f3 el concordatu de Worms col emperador Enrique V. Nel sieglu XII, la proteici\u00f3n imperial dex\u00f3'l desenvolvimientu de Besan\u00e7on, pero en 1127, dempu\u00e9s del asesinatu de Guillermu III, el so primu Reginaldo III lliberar del xugu imperial. Borgo\u00f1a foi dende ent\u00f3s llamada \"Franche-Comt\u00e9,\" esto ye, \"cond\u00e1u francu\" o \"llibre\".\nL'emperador Federico Barbarroja restableci\u00f3 la influencia imperial, prind\u00f3 al hermanu del conde Guillermu IV y estendi\u00f3 la so influencia cas\u00e1ndose cola sobrina de Guillermu IV y heredera, Beatriz de Borgo\u00f1a, f\u00eda de Renato III, cuando morri\u00f3 Guillermu IV. A la muerte del emperador Federico en 1190, el so f\u00edu menor Ot\u00f3n I recibi\u00f3'l cond\u00e1u de Borgo\u00f1a y asumi\u00f3 un t\u00edtulu tan raru que posiblemente seya \u00fanicu, el d'archiconde. Asocedi\u00f3-y la so f\u00eda, Beatriz II, y el so mar\u00edu Ot\u00f3n, duque de Merania; fueron de la mesma sigu\u00edos pol so f\u00edu, Ot\u00f3n III, y la so f\u00eda, Adelaida.\nLos condes palatinos tuvieron que compartir mientres munchos a\u00f1os el poder coles grandes families feudales del cond\u00e1u, especialmente cola familia de Chalon, que baxaba d'Esteban III, conde d'Auxonne, nietu de Guillermu IV y Beatriz de Thiern, l'herederu del cond\u00e1u de Chalon. L'autorid\u00e1 de los condes qued\u00f3 restablecida nam\u00e1i pol matrimoniu d'Hugo de Chalon con Adelaida, la hermana y heredera. Sicas\u00ed, esto nun torgar qu'un f\u00edu menor, Juan de Chalon-Arlay, controlara los estaos vasallos.\nOt\u00f3n IV, f\u00edu d'Hugo y de Adelaida, foi'l postreru de los condes feudales de Borgo\u00f1a. Cas\u00f3se cola f\u00eda del conde de Chigre, ent\u00f3s sobrina-nieta del rei Lluis IX de Francia, condesa Mahaut de Artois. Esti matrimoniu llev\u00f3'l cond\u00e1u a la influencia francesa. Les f\u00edes d'Ot\u00f3n IV y Matilde, Juana y Blanca, cas\u00e1ronse respeutivamente con Felipe V de Francia y Carlos IV de Francia, f\u00edos del rety Felipe IV. Juana convertir en reina de Francia dempu\u00e9s de ser una de les protagonistes del \"esc\u00e1ndalu de la torre de Nesle\". Nesi mesmu asuntu, Blanca foi atopada culpable d'adulteriu y foi encarcelada pal restu de la so vida. Estos acontecimientos son narraos na serie de noveles \"Los Reis Malditos\" de Maurice Druon.\nDempu\u00e9s d'apostar colos sos barones, y dempu\u00e9s d'una nueva revuelta contra los franceses llevada a cabu por Juan de Chalon-Arlay, Ot\u00f3n IV dex\u00f3'l cond\u00e1u a la so f\u00eda como dote y design\u00f3 al rei de Francia como alministrador de la dote en 1295. Al casase la so f\u00eda y heredera Juana col duque Eudes IV de Borgo\u00f1a, quedaron xun\u00edos de nuevu'l duc\u00e1u y el cond\u00e1u sol so gobiernu, sigu\u00edu pol so nietu'l duque Felipe I. La uni\u00f3n personal romper de nuevu tres la muerte de Felipe ensin herederos en 1361, cuando'l Duc\u00e1u de Borgo\u00f1a foi control\u00e1u como un feudu que revirtiera al rei Xuan II de Francia, ente que'l cond\u00e1u imperial foi hered\u00e1u pola t\u00eda g\u00fcela de Felipe, Margarita I, una nieta del conde Ot\u00f3n IV. En 1382 ella mand\u00f3 los sos estaos al so f\u00edu'l conde Lluis II de Flandes.\nLluis II morri\u00f3 en 1384 ensin dexar herederos varones, y el cond\u00e1u de Borgo\u00f1a form\u00f3 parte de la inmensa dote de la so f\u00eda Margarita, que nel a\u00f1u 1405 foi heredada pol so f\u00edu, el duque de Borgo\u00f1a Juan Ensin Mieu. El cond\u00e1u y el duc\u00e1u taben de nuevu xun\u00edos na persona d'un solu gobernante polos sos descendientes de la Casa de Valois-Borgo\u00f1a hasta la muerte del duque Carlos el Temerariu na batalla de Nancy (1477).\nEl so primu, el rei Lluis XI de Francia, darr\u00e9u ocup\u00f3'l cond\u00e1u, cola oposici\u00f3n feroz del archiduque Maximiliano I d'Habsburgu, l'home de la f\u00eda de Carlos, Mar\u00eda de Borgo\u00f1a. Anque derrot\u00e1u na Batalla de Guinegate (1479), los franceses caltuvieron el cond\u00e1u, hasta que'l rei qu'asocedi\u00f3 a Luis, Carlos VIII de Francia deseyando quedar llibre de confllictos sobre'l cond\u00e1u pa poder intervenir en N\u00e1poles de nuevu vencer al emperador Maximiliano y al so f\u00edu Felipe'l Formosu pol Trat\u00e1u de Senlis (1493).\nColos Pa\u00edses Baxos, el cond\u00e1u de Borgo\u00f1a pas\u00f3 asina a la Monarqu\u00eda Hisp\u00e1nica hasta que finalmente s'incorpor\u00f3 a Francia pol trat\u00e1u de Nijmegen en 1678."}
{"id": "117174", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117174", "title": "Felipe II de Borgo\u00f1a", "text": "Felipe II el Coraxosu foi un duque de Borgo\u00f1a perteneciente a la dinast\u00eda Valois. Yera'l cuartu f\u00edu de Xuan II el Bonu, rei de Francia, y de Bona de Luxemburgu. Mereci\u00f3'l nomatu d'Atrev\u00edu pol arroxu del que dio muestres na batalla de Poitiers (1356), na cual particip\u00f3 con solu quince a\u00f1os d'ed\u00e1.\nFoi'l fundador de la cartuxa de Champmol, destinada a pante\u00f3n ducal; encarg\u00f3 les escultures funeraries al escultor Jean de Marville. Nel documentu fundacional el duque Felipe fai constar:\nPrisioneru d'Inglaterra.\nManc\u00e1u al llau del so padre, foi, como esti, fechu prisioneru y llev\u00e1u a Inglaterra, onde nun desminti\u00f3 nin un intre la so altiveza. El 6 de setiembre de 1363, el rei Xuan II dex\u00f3 en \"apanage\" la rica provincia del duc\u00e1u de Borgo\u00f1a al so f\u00edu Felipe, a quien nom\u00f3 coles mesmes primer par de Francia.\nDuque de Borgo\u00f1a, primer par y rexente de Francia.\nFelipe II nun fixo p\u00fablicu daquella los sos nuevos t\u00edtulos, y sigui\u00f3 exerciendo col t\u00edtulu de duque de Turena, que recibiera en 1360, les funciones de gobernador de Borgo\u00f1a, hasta que, al xubir al tronu, Carlos V ratific\u00f3 la donaci\u00f3n fecha pol so padre. Tom\u00f3 definitiva posesi\u00f3n del duc\u00e1u'l 26 de payares de 1364. Cas\u00f3se con Margarita de Flandes, vilba de Felipe de Rouvre, el 19 de xunu de 1367.\nAnovada la guerra de los Cien A\u00f1os, el duque de Borgo\u00f1a tom\u00f3'l mandu d'un ex\u00e9rcitu que'l rei de Francia axuntara en Normand\u00eda, y oponer al que mandaba'l duque de L\u00e1ncaster. Mientres la minor\u00eda d'ed\u00e1 de Carlos VI foi rexente de Francia, socorri\u00f3 al conde de Flandes, el so suegru, y someti\u00f3 a los flamencos rebalbos (1382).\nConde de Flandes, Artois, Rethel y Nevers.\nHered\u00f3 m\u00e1s tarde (1384) los condaos de Flandes, Artois, Rethel y Nevers, colo que aport\u00f3 a unu de los pr\u00edncipes cristianos m\u00e1s poderosos; concedi\u00f3 a los sos nuevos vasallos (1385) cuanto-y pidieron; asegur\u00f3'l so poder nos Pa\u00edses Baxos por un doble matrimoniu de los sos f\u00edos con pr\u00edncipes (de la casa de Baviera, que ten\u00eda'l Hainaut, Holanda y Zelanda, y fixo casar a Carlos VI con Isabel, princesa de la so eleici\u00f3n.\nDescendencia.\nDel so matrimoniu con Margarita de Flandes, muerta en 1405, nacieron:\nFelipe II de Borgo\u00f1a fin\u00f3 n'Halle (Henao, g\u00fcei Brabante Flamencu, en B\u00e9lxica) el 27 d'abril de 1404 a les ed\u00e1|15|01|1342|27|04|1404}} d'ed\u00e1."}
{"id": "117175", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117175", "title": "Cond\u00e1u de Saboya", "text": "El Cond\u00e1u de Saboya (en llat\u00edn: \"Comitatus Sabaudiae\"; en franc\u00e9s: \"Comt\u00e9 de Savoie\"; n'italianu: \"Contea di Savoia\") foi un est\u00e1u integrante del Sacru Imperiu Romanu Xerm\u00e1nicu qu'esisti\u00f3 ente los a\u00f1os 1003 y 1416, momentu nel que'l so t\u00edtulu nobiliariu foi xub\u00edu a Duc\u00e1u con Humberto I de Saboya.\nSituaci\u00f3n xeogr\u00e1fica.\nEl territoriu del Cond\u00e1u de Saboya estender nos valles alpinos ente Italia y Francia, ocupando les zones cercanes a la ciud\u00e1 de Chamb\u00e9ry nos actuales territorios de Saboya y Alta Saboya, seg\u00fan los territorios italianos d'El Piamonte del Valle d'Aosta de Niza, y dalgunos cantones de Suiza.\nHistoria.\nCreaci\u00f3n del cond\u00e1u.\nEl cond\u00e1u foi cre\u00e1u en 1003 por Humberto I de Saboya, p'ampliar los sos dominios sobre los territorios del norte de la pen\u00ednsula It\u00e1lica y caltenelo nos valles alpinos. Sicas\u00ed, tres la disgregaci\u00f3n total del Reinu de Borgo\u00f1a nel a\u00f1u 1032, l'emperador Conrado II del Sacru Imperiu Romanu Xerm\u00e1nicu concede plenos poderes a \"Humberto I de Saboya\", iniciador de la dinast\u00eda condal y da-y permisu utilizar l'\u00e1guila imperial alemana na so escudu d'armes. La ciud\u00e1 de Chamb\u00e9ry, la m\u00e1s importante de la d\u00f3mina naquella zona, ye convertida na capital fixa.\nEl matrimoniu d'Adelaida de Susa, marquesa de Tur\u00edn, con Otto de Saboya porta la uni\u00f3n de los territorios de Saboya a los del Valle del Susa y del Marques\u00e1u de Tur\u00edn, territoriu que s'estend\u00eda por El Piamonte.\nLa participaci\u00f3n d'Amadeo III de Saboya na Segunda Cruzada, na cual muerre, dexa a la Casa de Saboya incorporar al escudu d'armes la cruz de los cruzaos. Tom\u00e1s I foi nom\u00e1u vicariu imperial nel a\u00f1u 1225 per parte de Federico II del Sacru Imperiu Rom\u00e1no Xerm\u00e1nicu, restaurando los dominios de la casa a El Piamonte y ampliando les sos posesiones a los Alpes.\nEn 1285, cola muerte de Felipe I de Saboya, el cond\u00e1u vese escal\u00e1u polos conflictos din\u00e1sticos familiares, siendo asoced\u00edu pol so sobr\u00edn Amadeo V de Saboya. Magar \u00e9sti calti\u00e9n el t\u00edtulu condal y el control de les rutes comerciales al travi\u00e9s de los Alpes, entra en llucha col so hermanu peque\u00f1u Luis, que ocupa la zona nororiental del pa\u00eds del Vaud, y tami\u00e9n col so pariente Felipe qu'ocupa bona parte d'El Piamonte. Aimone de Saboya consigue faese de nuevu col territoriu d'El Piamonte, y el f\u00edu d'\u00e9sti. Amadeo VI adquier los territorios de Biella, Cuneo, Santhia y el pa\u00eds de Vaud. En 1388 Amadeo VII consigue xunir a los dominios de los Saboya del Cond\u00e1u de Niza \"a pactu que nun la apurrieren nunca nin a los provensales nin a los franceses\".\nCreaci\u00f3n del Duc\u00e1u.\nEn 1416 l'emperador Segismundo I del Sacru Imperiu Romanu Xerm\u00e1nicu alza'l t\u00edtulu d'Amadeo VIII de Saboya de conde a duque, estableciendo ent\u00f3s la nueva denominaci\u00f3n de Duc\u00e1u de Saboya."}
{"id": "117176", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117176", "title": "Reinu de l'Alta Borgo\u00f1a", "text": "El reinu de l'Alta Borgo\u00f1a (888-933), tami\u00e9n conoc\u00edu como Transjurania o Borgo\u00f1a Transjurana, foi un reinu medieval centroeurop\u00e9u cre\u00e1u na cortil de los antiguos reinos de los burgundios, a dambes aguaes de les montes del Jura (ente la Suiza occidental d'fala francesa, el valle d'Aosta italianu y el valle del altu r\u00edu Saona), a resultes de la descomposici\u00f3n de la Francia Media tres la muerte del emperador carolinxu Lotario I. Foi'l nucleu del reinu d'Arl\u00e9s, o reinu de los Dos Borgo\u00f1as, nel que s'integr\u00f3 y sumi\u00f3 como unid\u00e1 org\u00e1nica.\nOr\u00edxenes del reinu.\nNel Imperiu carolinxu dempu\u00e9s del Trat\u00e1u de Verd\u00fan.\nEl Trat\u00e1u de Verd\u00fan de 843 foi un alcuerdu ente los f\u00edos de Ludovico P\u00edo, que parti\u00f3'l gran Imperiu carolinxu en tr\u00e9s, dos grandes entidaes pol\u00edtiques bastante homox\u00e9nees y un conglomer\u00e1u de territorios asitiaos ente los dos primeres:\nNesta primer repartida, l'antiguu reinu merovinxu de Burgundia foi estrem\u00e1u ente \"Francia Occidentalis\" y Francia Media. Carlos el Calvu quedar colo que na Ed\u00e1 Media convertir nel duc\u00e1u de Borgo\u00f1a dientro del reinu de Francia, ente que'l restu de Burgundia, incluyendo Provenza, cay\u00f3 en poder de Lotario I dientro de la Francia Media.\nUnu de los principales magnates feudatarios de Lotario I foi Hucberto, marqu\u00e9s de Transjurania y se\u00f1or llaicu de l'Abad\u00eda de San Mauricio de \"Agaunum\" (nel Valais suizu actual), perteneciente a una de les principales cases nobiliaries franques del so imperiu, los Bos\u00f3nidas, colos que Lotario I reforz\u00f3 la so alianza casando al so f\u00edu Lotario II con Teutberga, hermana d'Hugberto, f\u00edos ambos de Bos\u00f3n el Viejo, conde d'Arl\u00e9s.\nDempu\u00e9s del Trat\u00e1u de Pr\u00fcm.\nLotario I dex\u00f3 n'Italia al so f\u00edu mayor, Lluis II el Mozu (que y\u00e1 taba acomu\u00f1\u00e1u al tronu como coemperador dende l'a\u00f1u 850) y pas\u00f3 al norte travesando los Alpes, tratando de salvaguardar el so reinu de los ataques viquingos en Frisia y de los sarracenos na Provenza.\nEn 855 nes proximidaes de l'abad\u00eda de Pr\u00fcm (probablemente nel cercanu castiellu de Sch\u00fcller), Lotario I, sinti\u00e9ndose enfermu, estrem\u00f3'l so imperiu ente los sos f\u00edos no que se conoz como Trat\u00e1u de Pr\u00fcm:\nLotario II tresllad\u00f3 la capital del so reinu de Lotaringia a Metz, engardiendo contra les apetencies de los sos t\u00edos Carlos el Calvu y Luis el Xerm\u00e1nicu, fundamentalmente col primeru d'ellos, que consider\u00f3 como \"casus belli\" el des\u00e9u de Lotario II de divorciase de Teutberga, cola que nun consigu\u00eda tener f\u00edos y a la qu'acusaba d'incestu col so hermanu Hugberto, pa casase col so amante y concubina Waldrada. Nesta empresa, Lotario II atop\u00f3 la natural oposici\u00f3n del hermanu de Teutberga, Hugberto de Transjurania, que s'alz\u00f3 n'armes contra \u00e9l, y dempu\u00e9s de que Teutberga someter con \u00e9situ al xuiciu de Dios na ordal\u00eda de l'agua, Lotario II viose oblig\u00e1u a acoyela como esposa lex\u00edtima en 858. En 859 Lotario II dex\u00f3 los territorios de Hugberto, el pa\u00eds de Gex, Xinebra, Valais y Vaud, al so hermanu, l'emperador Lluis II, pola ayuda emprestada ante la Santa Sede pa favorecer el divorciu cola so esposa. Cuando morri\u00f3 Carlos de Provenza en 863, el reinu de la Baxa Borgo\u00f1a partir ente los sos hermanos Lotario (que se qued\u00f3 col pa\u00eds de Lyon y de Vienne y con Gerardo de Vienne como conseyeru principal) y Luis (que recibi\u00f3'l restu y el t\u00edtulu de rei de Provenza).\nLa dinast\u00eda gobernante.\nOrixe.\nConrado el Mozu, perteneciente a l'Antigua Casa de Welf suaba, yera sobr\u00edn de les esposes de Ludovico P\u00edo (Carlos el Calvu yera f\u00edu de Judith de Baviera) y de Luis el Xerm\u00e1nicu (que se cas\u00f3 cola hermana de Judith, Emma d'Altdorf), y hermanu de Hugo l'Ab\u00e1, como \u00e9l, conde d'Auxerre (na Borgo\u00f1a ducal de \"Francia Occidentalis\") y un importante sofitu del rei Carlos el Calvu cuando l'hermanu d'\u00e9sti, Luis el Xerm\u00e1nicu, invadi\u00f3 Francia (858\u2013860) y otru home fuerte del reinu de Carlos el Calvu, Roberto'l Fuerte, margrave na Marca Bretona, llevantar contra'l so rei.\nEn 861 los hermanos Hugo y Conrado cayeron en desgracia y fuxeron de \"Francia Occidentalis\", pasando al serviciu de los f\u00edos de Lotario I, Lotario II y Lluis II el Mozu. Por ello, cuando n'avientu de 864 Conrado mat\u00f3 al rebalbu Hugberto de Transjurania en batalla cerca d'Orbe (Vaud, Suiza), l'emperador Lluis II dio-y los antiguos territorios de Hugberto (Gex, Xinebra, Lausana y Sion), col t\u00edtulu de margrave (\"marquis\") de Transjurania y el se\u00f1or\u00edu llaicu de l'Abad\u00eda de San Mauricio de \"Agaunum\".\nEn 865, Lotario II fixo les paces col so t\u00edu Carlos, axunt\u00e1ndose con \u00e9l en Attigny. Intent\u00f3 faer les paces tami\u00e9n col Pap\u00e1u y viax\u00f3 a Roma en 869. A la vuelta d'esti viaxe, Lotario II careci\u00f3 y morri\u00f3 en Mil\u00e1n. Foi llev\u00e1u a Metz, onde foi soterr\u00e1u, y el so reinu de Lotaringia foi estrem\u00e1u ente los sos t\u00edos, Carlos el Calvu y Luis el Xerm\u00e1nicu, tal como lo alcordaron nel Trat\u00e1u de Mersen (870).\nLa Marca de Transjurania qued\u00f3 nel reinu de Francia Oriental, en poder de Luis el Xerm\u00e1nicu, ente que Carlos el Calvu solo pudo arrincar de l'Alta Borgo\u00f1a el cond\u00e1u de Portois y una parte del cond\u00e1u de Varais, incluyendo la ciud\u00e1 episcopal de Besan\u00e7on. Conrado el Mozu caltuvo les sos posesiones pero non l'abaciado llaicu d'San Mauricio, que pas\u00f3 al nuevu home fuerte del rei Carlos el Calvu, Bos\u00f3n de Provenza, hermanu de la so \u00faltima esposa Riquilda.\nA la muerte del so sobr\u00edn Lluis II el Mozu, Carlos el Calvu viax\u00f3 a Italia y consigui\u00f3 ser coron\u00e1u emperador d'Occidente, contraviniendo les disposiciones testamentaries de Lluis II, que nomara herederu a Carlom\u00e1n de Baviera, f\u00edu de Luis el Xerm\u00e1nicu y Emma d'Altdorf. Carlos II dex\u00f3 n'Italia como rexente a Bos\u00f3n de Provenza, y Conrado recuper\u00f3'l abaciado llaicu de l'Abad\u00eda de San Mauricio a tiempu pa vencelo a la so muerte en 876 al so f\u00edu y socesor en Transjurania y Alta Borgo\u00f1a col t\u00edtulu de conde, Rodolfo I de Borgo\u00f1a.\nEl fundador del reinu.\nNesi mesmu a\u00f1u 876, Rodolfo recibi\u00f3 en San Mauricio a la emperatriz viuda Engelberga, dempu\u00e9s de que Bos\u00f3n de Provenza secuestrar xunto con Ermengarda d'Italia, la so \u00fanica f\u00eda sobreviviente habida col emperador Lluis II el Mozu. Boso forz\u00f3 a Ermengarda a casase con \u00e9l en xunu de 876, coles mesmes que yera fechu gobernador n'Italia del nuevu emperador, Carlos el Calvu, col t\u00edtulu de \"dux\". Nel 877, cuando muerre'l so cu\u00f1\u00e1u Carlos el Calvu y tien que dexar Italia en manes del nuevu emperador (Carlos III el Gordu, f\u00edu de Luis el Xerm\u00e1nicu y \u00faltimu emperador carolinxu), yera \"dux\" de los territorios del r\u00edu Saona al Mediterraneu: el Lyon\u00e9s, el Vien\u00e9s y la Provenza (esto ye, la Baxa Borgo\u00f1a y Provenza). Dos a\u00f1os dempu\u00e9s, a la muerte del socesor de Carlos el Calvu en \"Francia Occidentalis\", el so f\u00edu Lluis II el Tatexu, Bos\u00f3n de Provenza proclam\u00f3se'l 15 d'ochobre de 879 en Mantaille, cola presencia del arzobispu de Besan\u00e7on, rei de Borgo\u00f1a, con capital en Vienne, y onde s'incluy\u00eda, am\u00e1s de los sos feudos de la Baxa Borgo\u00f1a y Provenza, la Borgo\u00f1a Transjurana. Foi la primer se\u00f1al de la descomposici\u00f3n del leg\u00e1u carolinxu: el primer rei d'un feudu del Imperiu carolinxu que nun yera descendiente per v\u00eda masculina o femenina de Carlomagno."}
{"id": "117177", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117177", "title": "Alemannia", "text": "Alamannia o Alemannia foi'l territoriu habit\u00e1u polos pueblos alamanes dempu\u00e9s de que travesaren el limes romanu de Germania nel a\u00f1u 213. El t\u00e9rminu \"Suabia\" de cutiu utiliz\u00f3se de forma intercambiable con \"Alamannia\" ente los sieglos X y XIII ya inda s'emplega pa referise al territoriu nesi periodu.\nReinos tribales.\nOriginariamente una confederaci\u00f3n de tribus independientes, los alamanes sufrieron un procesu de centralizaci\u00f3n mientres el sieglu III\u00a0d.\u00a0C. y fueron gobernaos por reis ente los sieglos IV y V hasta 496, en que fueron ganaos por Clodoveo I, rei de los francos na Batalla de Tolbiac.\nMientres el periodu del Imperiu Romanu, los alamanes taben estremaos en \"goviae\" o cantones, cada unu d'ellos presid\u00edu por un rei tribal. Pero paez ser habitual que los reis tribales xunir sol lideralgu d'un \u00fanicu rei mientres les espediciones militares.\nDellos reis de los alamanes de los sieglos IV y V son conoc\u00edos pol so nome, siendo'l primeru Chroco, fin\u00e1u nel a\u00f1u 306, un l\u00edder tribal que dirix\u00f3 incursiones contra'l limes romanu mientres el sieglu III.\nChnodomario (na so puxanza nel a\u00f1u 350) sofit\u00f3 al emperador Constantino II mientres la rebeli\u00f3n de Magnencio. Chnodomario mandaba l'ex\u00e9rcitu de los alamanes na Batalla d'Estrasburgu nel a\u00f1u 357.\nMacriano, Hariobaudo, Urio, Ursicino, Vadomaro y Vestralpo fueron los reis alamanes que nel a\u00f1u 359 alcordaron trataos col emperador Xulianu l'Ap\u00f3stata. Macriano foi depuestu nuna espedici\u00f3n empobinada pol emperador Valentiniano I nel a\u00f1u 370.\nMacriano paez tratar de construyir una gran alianza ente les tribus alamanas contra Roma, polo qu'adquiri\u00f3'l t\u00edtulu de \"turbarum rex artifex\" (rei y creador d'inestabilid\u00e1). Los romanos impunxeron a Fraomaro como socesor de Macriano, pero los bucinobantes refugar y repunxeron a Macriano nel tronu. L'emperador Valentiniano I, a pesar de la so oposici\u00f3n, finalmente convirti\u00f3 a los bucinobantes nos sos \"foederati\" na guerra contra los francos. Macriano foi asesin\u00e1u na campa\u00f1a contra los francos, nuna emboscada preparada pol rei francu Mallobaudes.\nGibuldo (fin\u00e1u escontra 470) ye l'\u00faltimu rei conoc\u00edu de los alamanes. La so incursi\u00f3n en Passau ye mentada na \"vita\" de San Lupo. El nome del socesor de Gibuldo que foi gan\u00e1u en Tolbiac ye desconoc\u00edu.\nDuc\u00e1u merovinxu.\nDempu\u00e9s de la so derrota nel a\u00f1u 496, los alamanes refugaron el xugu francu y punx\u00e9ronse so la proteici\u00f3n de Teodoricu'l Grande, rei de los ostrogodos, pero a la so muerte fueron nuevamente apoderaos polos francos (539) mientres el rein\u00e1u de Teodoricu I y Teodeberto I. Dende ent\u00f3s Alamannia pas\u00f3 a ser un duc\u00e1u nominal nel reinu francu.\nAnque gobernaos polos sos propios duques, los alamanes nun tuvieron bien xun\u00edos mientres los sieglos VI y VII. De cutiu apaecen nes cr\u00f3niques como auxiliares nes espediciones franques n'Italia. El Duc\u00e1u d'Alsacia yera alam\u00e1n, pero taba gobern\u00e1u por un llinaxe de duques francos, y la rex\u00f3n alredor del r\u00edu Danubiu cimeru y el r\u00edu Neckar lo yera pola familia Ahalolfinga y non pola casa ducal que gobernaba'l centru de Alamania en redol al Llagu de Constanza. La rex\u00f3n de Retia tami\u00e9n yera alamana, pero taba gobernada pola familia Victorida, que compart\u00eda'l poder cola di\u00f3cesis de Coira.\nAlamannia foi cristianizada mientres el sieglu VII, magar non con tanta intensid\u00e1 como Francia al oeste o Baviera al este. El primer c\u00f3digu alam\u00e1n \"Pactus Alamannorum\" vien de esti periodu.\nLes di\u00f3cesis romanes d'Estrasburgu y Basilea evanxelizaron Alsacia y la rex\u00f3n en redol a Coira, como se ment\u00f3, Retia. La mesma Alamania nam\u00e1i dispon\u00eda d'una di\u00f3cesis nel este, Augsburgu, dende empiezos del sieglu VII.\nHab\u00eda dos obispaos romanos: la di\u00f3cesis de Windisch y Octodurum, que fueron treslladaes a Avenches y Sitten, respeutivamente. L'oeste de Alamannia recibi\u00f3 finalmente la so propia di\u00f3cesis nel sieglu VII, asitiada en Constanza, por aciu la cooperaci\u00f3n de los obispos de Coira y los monarques merovinxos. La fundaci\u00f3n de la di\u00f3cesis de Constanza ye escura, anque foi la mayor di\u00f3cesis xerm\u00e1nica mientres el periodu merovinxu y col empiezu de la dinast\u00eda de los carolinxos. Les di\u00f3cesis de Alamannia, incluyendo Coira, qu'hab\u00eda est\u00e1u sometida a la Archidi\u00f3cesis de Mil\u00e1n, taben asitiaes so la xurisdicci\u00f3n de la Archidi\u00f3cesis de Maguncia.\nA la muerte del rei Dagoberto I en 638, Alamannia, como Baviera, Aquitania y Breta\u00f1a rompieron los sos llazos colos reis francos y llucharon pola so independencia. Tuvieron gran \u00e9situ hasta empiezos del sieglu VIII, cuando una serie de campa\u00f1es entamaes polos mayordomos francos sometieron de nuevu Alamannia a la soberan\u00eda merovinxa.\nSicas\u00ed, mientres esti periodu d'independencia \"de facto\" los alamanes empezaron a ser gobernaos de forma efectiva por un duque, anque Alsacia y Retia quedaron fuera del duc\u00e1u de Alamannia. Ente 709 y 712 Pipino de Heristal lluch\u00f3 contra Lantfrido, qu'apaez como \"dux\" de los Alamanes, y qu'escribi\u00f3 el segundu c\u00f3digu llegal de los alamanes: la \"Lex Alamannorum\".\nNel a\u00f1u 743 Pipino el Curtiu y Carlom\u00e1n, f\u00edu de Carlos Martel, entamaron una campa\u00f1a pa someter a los alamannes y en 746 Carlom\u00e1n realiz\u00f3 una severa purga ente la nobleza alamana. Dellos miles de nobles alamanes fueron arrestaos, y sumar\u00edsimamente xulgaos y executaos por traici\u00f3n nel Concilio de Cannstatt (conoc\u00edu como \"la corte del sangre\"). De magar, los alamanes fueron gobernaos direutamente polos francos y la \u00fanica nobleza alamana sobreviviente paez morar nam\u00e1i n'Alsacia.\nEl reinu carolinxu.\nMientres el rein\u00e1u de Luis el Piadosu, los alamanes trataron de recuperar la so independencia, y na d\u00e9cada de 830 hubo dellos choques sangrientos ente los alamanes y la nobleza de Retia pol dominiu de Alamannia. Tres el Trat\u00e1u de Verd\u00fan de 843, Alamannia convertir nuna provincia del reinu de Luis el Xerm\u00e1nicu, precursor del Sacru Imperiu Romanu Xerm\u00e1nicu. Nes fontes de la d\u00f3mina ye llam\u00e1u regnum, anque nun significa necesariamente que lo fora. Paez que formaba parte d'un reinu, xunto con Alsacia y Retia, que foi venc\u00edu a Carlos III el Gordu na divisi\u00f3n ente los monarques carolinxos nel a\u00f1u 876. Sol rein\u00e1u de Carlos, Alamannia convertir nel centru del so imperiu, pero tres el so deposici\u00f3n, tami\u00e9n perdi\u00f3'l favor real. Anque yera un territoriu \u00e9tnicamente homox\u00e9neu, hab\u00eda frecuentes enfrentamientos ente retios y alamanes pol control de la Ilesia.\nA finales del sieglu IX, Alamannia, al igual que Baviera, Saxonia y Franconia, intent\u00f3 unificase so un nam\u00e1i duque, pero los nobles nun tuvieron tanto \u00e9situ como en Saxonia o Baviera. Alamannia yera unu de los \"j\u00fcngeres Stammesherzogtum\", unu de los ducaos \"menores\" o tribales, formadado sobre la base de la organizaci\u00f3n pol\u00edtica tres el colapsu de la dinast\u00eda carolinxa a finales del sieglu IX y empiezos del X. Nel sieglu X nenguna casa nobiliar consigui\u00f3 fundar una dinast\u00eda ducal en Alamannia, como fixeron los Ot\u00f3nidas en Saxonia o los Liutpoldinos en Baviera, magar los Hunfridinos tuvieron cerca de llogralo.\nEl duc\u00e1u tomaba'l territoriu qu'arrodiaba'l Llagu de Constanza, la Selva Negra y dambes veres del r\u00edu Rin, incluyendo Alsacia y partes de l'actual Suiza, partiendo cola Borgo\u00f1a Cimera. La frontera con Borgo\u00f1a, afitada nel a\u00f1u 843, escurr\u00eda en redol al Aare inferior, xirando escontra'l sur nel Rin, pasando al oeste de Lucerna y al travi\u00e9s de los Alpes hasta'l pasu de San Gotardo. Al norte la llende escurr\u00eda dende'l r\u00edu Murg, al sur de Karlsruhe hasta Heilbron y N\u00f6rdlingen. La frontera oriental yera'l r\u00edu Lech. Argovia yera un territoriu apost\u00e1u ente los duques de Alamannia y el reinu de l'Alta Borgo\u00f1a.\nDende'l sieglu X d'equ\u00ed p'arriba, Alamannia ye conocida davezu como Duc\u00e1u de Suabia.\nMand\u00e1u.\nEl alam\u00e1nico sobrevive como una familia separada de dialeutos alemanes na Alta Alema\u00f1a. La distribuci\u00f3n de los subgrupos alam\u00e1nicos corresponder en gran midida cola Alamannia hist\u00f3rica, anque taben m\u00e1s estend\u00edos na Alta Ed\u00e1 Media. La llinia Br\u00fcnig-Napf-Reuss ye una llende cultural que marca la divisi\u00f3n ente Alamannia y les marques ente Alamannia y Borgo\u00f1a.\nEl nome de Alamannia ye la llatinizaci\u00f3n d'una frase en altu alem\u00e1n antiguu: \"Alle Mannen\" (\u201ctolos homes\u201d), que engloba a tolos pueblos qu'habitaben esa zona en tiempos de Xuliu C\u00e9sar (teutones, bucinobantes, cuados, hermiones, etc.) y foi tresmit\u00edu a delles lling\u00fces modernes, como l'\u00e1rabe (\u0623\u0644\u0645\u0627\u0646\u064a\u0627), catal\u00e1n (\"Alemanya\"), gal\u00e9s (\"Yr Almaen\"), c\u00f3rnicu (\"Almayn\"), franc\u00e9s (\"Allemagne\"), gallegu y portugu\u00e9s (\"Alema\u00f1a/Alemanha\"), espa\u00f1ol (\"Alema\u00f1a\"), y turcu (\"Almanya\"), frente a los derivaos del llat\u00edn \"Germania\", como'l ingl\u00e9s (\"Germany\"). El nome Germani ye la llatinizaci\u00f3n d'una pallabra en lling\u00fces renanas: \"Germanen\" (\u201cd'esti llau del Rin\u201d), que foi usada por Xuliu C\u00e9sar pa referise espec\u00edficamente a los eburones de la Galia B\u00e9lxica (al oeste del Rin).\nLlista de gobernante.\nReyes.\nReyes conoc\u00edos de Alamannia antes del a\u00f1u 496:"}
{"id": "117178", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117178", "title": "Xermania Cimera", "text": "La provincia romana de la Germania Cimeru foi creada por Augustu nun territoriu conquist\u00e1u a\u00f1os tras por Xuliu C\u00e9sar. Ocupaba l'actual Alsacia, parte de la moderna Suiza y la vera occidental de la parte alta del \"Rhun\" (actual Rin).\nHistoria.\nInvasi\u00f3n xermana.\nDende'l sieglu III e.C., munchos pueblos emigraron a la Germania dende l'este. Los romanos tuvieron conocencia de dos d'estos pueblos, cuando los cimbros y los teutones entraron en Helvecia y la Galia. Los romanos nun s'enfrentaron con ex\u00e9rcitos, sin\u00f3n con pueblos enteros que mov\u00eden a los celtes.\nEn 112 e.C. les tribus invasores ganaron na batalla de Noreya a los romanos comandados pol c\u00f3nsul Cneo Papirio Carb\u00f3n. Ent\u00f3s los cimbros establecer nel territoriu de los celtes al\u00f3broges. Solicitaron a los romanos permisu pa establecese ell\u00ed, pero estos neg\u00e1ronse, polo que tuvieron qu'engarrar de nuevu. Nel a\u00f1u 109 e.C. vencieron de nuevu al ex\u00e9rcitu romanu, esta vegada al mandu de \"Marcus Junius Silanus\" nel sur de la Galia. Sicas\u00ed, los cimbros nun invadieron Italia y mientres un tiempu caltuvi\u00e9ronse allo\u00f1aos de la esfera d'influencia de Roma. El rei cimblo Boiorix gan\u00f3 en 105 e.C. na batalla de Arausio a los romanos so les \u00f3rdenes del proc\u00f3nsul \"Quintus Servilius Caepio\" y el c\u00f3nsul \"Gnaeus Manlius Maximus\", perdiendo unos 80.000 homes.\nLos cimbros decidieron nun invadir Italia y movi\u00e9ronse a la Hispania, ente que los teutones quedar nel sur de la Galia. Nel a\u00f1u 103 e.C., los cimbros tornaron a la Galia - espulsaos de Hispania polos celt\u00edberos - y ali\u00e1ronse con el teutones, decid\u00edos a conquistar Roma. En vista de lo grande de los ex\u00e9rcitos, decidieron dixebrase y axuntase nel valle del Po. Esto demostr\u00f3 ser un grave error, y\u00e1 que nel a\u00f1u 102 e.C. el teutones fueron aniquilaos pol c\u00f3nsul Cayo Mario na batalla de Aquae Sextiae, onde cayeron 100.000 teutones. Los cimbros s\u00ed llograron llegar al valle del Po, pero atopar colos ex\u00e9rcitos xun\u00edos de los c\u00f3nsules \"Quintus Lutatius Catulus\" y Mario. Na Planicie de Raudine llibr\u00f3se la batalla de Vercelas, que concluy\u00f3 cola muerte del rei Boiorix y m\u00e1s de 60.000 cimbros.\nLa conquista romana.\nLa pacificaci\u00f3n de los xermanos llograda por Cayo Mario caltener por casi cinco d\u00e9cades, hasta que Xuliu C\u00e9sar empecipi\u00f3 la guerra de les Galies.\nLos suevos cruciaren el Rin y espuls\u00e1u a los celtes, quien pidieron ayuda a los romanos en 58 e.C. y C\u00e9sar alleg\u00f3, col secretu des\u00e9u d'amestar la Galia a Roma. C\u00e9sar ganar y unviar de vuelta al este del Rin.\nNueves tribus xerm\u00e1niques cruciaron el Rin nel 55 e.C., pero C\u00e9sar espulsar y construy\u00f3 una ponte sobre'l r\u00edu, qu'utiliz\u00f3 pa escorrer a los sos enemigos y ganalos. Nel 53 e.C. cruci\u00f3 de nuevu'l Rin pa siguir combatiendo a los xermanos, pero estos safar y C\u00e9sar torn\u00f3 ensin presentar batalla.\nOrganizaci\u00f3n.\nLa guerra civil ente Pompeyo y C\u00e9sar suspendi\u00f3 les campa\u00f1es en Germania, y los xermanos fixeron de les suyes na Galia, hasta que'l sobr\u00edn de C\u00e9sar, Octavio, facer col poder y entam\u00f3 el territoriu conquist\u00e1u por C\u00e9sar en dos provincies: Germania Cimeru y Inferior. Darr\u00e9u amestar\u00eda m\u00e1s territorios xerm\u00e1nicos, ej: los Campos Decumanos.\nLa provincia de Germania Cimera taba apinada de fortificaciones na so frontera a lo llargo del Rin. Les lexones romanes siempres tuvieron actives nesta provincia y llograron repeler una y otra vez a les tribus xerm\u00e1niques que s'emburriaben unes a otres contra Roma.\nNel a\u00f1u 254 el \"limes\" de la Germania Cimera foi fur\u00e1u polos xermanos de la otra vera del Rin, y hacia l'a\u00f1u 259 produci\u00f3se l'ingresu d'importantes contingentes b\u00e1rbaros na Gallia Belgica. Ente los a\u00f1os 268 y 278 l'interior de la Galia ye escal\u00e1u y dellos grupos lleguen hasta Hispania. Reci\u00e9n hacia l'a\u00f1u 278 la frontera ye restablecida pol emperador Probo.\nNun ser\u00eda hasta'l sieglu IV\u00a0d.\u00a0C. que les tribus xerm\u00e1niques finalmente llograr\u00eden pasar de nuevu'l Rin, esta vegada pa siempres.\nLa Germania Cimera ten\u00eda asignaes permanentemente a la Lex\u00f3n VIII \"Augusta\" y la Lex\u00f3n XXII \"Primixenia\".\nLa capital de la provincia yera \"Mogontiacum\" (Maguncia, n'alem\u00e1n Mainz, Alema\u00f1a) y otres ciudaes importantes yeren Besan\u00e7on (\"Besontio\"), Estrasburgu (\"Argentorate\") y Wiesbaden (\"Aquae Mattiacae\")."}
{"id": "117179", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117179", "title": "Mogontiacum", "text": "La ciud\u00e1 de Mogontiacum (Maguncia, Alema\u00f1a) perteneci\u00f3 al Imperiu romanu mientres casi 500 a\u00f1os. \nLos or\u00edxenes.\nLa so fundaci\u00f3n socedi\u00f3 nel a\u00f1u 38\u00a0e.\u00a0C. con un campamentu militar del ex\u00e9rcitu romanu del Rin, baxo Augustu, anque, pel momentu, nun esisten pruebes arqueol\u00f3xiques que lo demuestren. Pero la verdadera entrada de \"Mogontiacum\" na hestoria produci\u00f3se en 13\u00a0e.\u00a0C./12\u00a0e.\u00a0C. cola creaci\u00f3n d'un campamentu lexonariu permanente na llocalid\u00e1, dientro de la pol\u00edtica aug\u00fastea d'espansi\u00f3n escontra la \"Germania libera\" so la responsabilid\u00e1 de Drusu hasta'l so fallecimientu en 9\u00a0e.\u00a0C., a quien-y foi dedic\u00e1u un cenotafiu polos sos soldaos en \"Mogontiacum\", sol patrociniu del propiu Augustu. \nDempu\u00e9s de la desastrosa derrota de Varo na batalla del monte de Teutoburgu en 9, el Rin tresformar na frontera de separaci\u00f3n permanente ente l'Imperiu y la Germania independiente, siendo \"Mogontiacum\" unu de los puntos clave de la defensa romana.\nLa guarnici\u00f3n militar y la so evoluci\u00f3n.\nLa base lexonaria de \"Mogontiacum\" foi ocupada hasta l'a\u00f1u 90 por dos lexones -\"capa duplicis\"- momentu a partir del cual paso a tener instalada una sola lex\u00f3n, la \"Legio XXII Primixenia Pia Fidelis\", conocida frecuentemente como la lex\u00f3n de Maguncia, y\u00e1 que \"Mogontiacum\" foi la so base permanente hasta'l sieglu IV.\n\"Mogontiacum\" sirvi\u00f3 tami\u00e9n de base pa la preparaci\u00f3n de numberoses campa\u00f1es al otru llau del Rin, con ex\u00e9rcitos d'hasta cuatro legi\u00f3n y numberoses unidaes auxiliares, parte de les cualos fueron aparcaes nun segundu gran campamentu suplementariu xunto a Weisenau, n'usu mientres tol sieglu I.\nHasta l'a\u00f1u 90, la socesi\u00f3n de lexones acantonaes en \"Mogontiacum\" foi la siguiente:\nEl desenvolvimientu de la ciud\u00e1 y la so hestoria.\nLa presencia permanente en \"Mogontiacum\" d'una importante guarnici\u00f3n sirvi\u00f3 como focu d'atraici\u00f3n pa comerciantes, artistes, taberneros y poblaci\u00f3n civil dedicada a atender les distintes necesidaes de los soldaos, quien tend\u00eden a formar families irregulares con muyeres de la zona, cola esperanza de convertiles nes sos esposes y legitimar los sos f\u00edos cuando fueren llicenciaos como veteranos. Toos estos civiles constituyeron los que los romanos llamaben una \"cannabae\", una verdadera ciud\u00e1 que la so vida xiraba en redol a la fortaleza militar. \nA diferencia d'otros llugares del Imperiu, la \"cannaba\" de \"Mogontiacum\" nun consigui\u00f3 un estatutu privilex\u00e1u de los emperadores hasta finales del sieglu I, polo que'l comandante de la fortaleza yera la m\u00e1xima autorid\u00e1, rixendo nella la llei militar. Sicas\u00ed, los \"cannabarii\" intentaron por tolos medios destacar la so romanid\u00e1 y la so llealt\u00e1 al Imperiu, constituyendo una bona muestra d'ello la ereici\u00f3n so Ner\u00f3n de la Gran columna de X\u00fapiter \nEl campamentu principal, que da nome al barriu actual de \"K\u00e4strich\", taba construy\u00edu acordies cola planta de los campamentos militares romanos, con dos grandes cais ortogonales llamaes \"Via praetoria\" o \"Via principalis\" y \"Via decumana\", con cuatro puertes, llamaes \"Porta praetoria\", \"Porta decumana\", \"Porta principalis dextra\" y \"Porta principalis sinistra\".\nEn 89, dempu\u00e9s de la represi\u00f3n de la revuelta de Luciu Antoniu Saturn\u00edn, \"Mogontiacum\", calteniendo la so importante funci\u00f3n militar, tresformar nuna importante ciud\u00e1 con estatutu municipal y capital de la nueva provincia \"Germania Cimeru\", creada por Domiciano. Esta provincia controlaba'l cursu cimeru del Rin dende Koblenz, que'l so nome llat\u00edn yera \"capa ad Confluentes\", hasta la frontera de la provincia \"Xermania Inferior\", con capital na \"Colonia Claudia Ara Agrippinensium\" (Colonia). \nLos emperadores Flavios realizaron en \"Mogontiacum\" un gran programa edilicio, que consisti\u00f3 en sustituyir les estructures de madera y tierra del campamentu por otres de piedra y lladriyu, en construyir un acueductu y dotar a la ponte que travesaba'l Rin de pilastres de piedra, tou ello dientro del programa de fortificaci\u00f3n del \"Limes\" renano, que se tresform\u00f3 de llende m\u00f3vil pens\u00e1u pa invadir y conquistar la \"Germania libera\", nuna aut\u00e9ntica frontera militarizada y fortificada.\nLa \"cannaba\" de \"Mogontiacum\" sigui\u00f3 la so espansi\u00f3n a lo llargo de los sieglos I y II, pero nunca consigui\u00f3 algamar el \"status\" de colonia romana como Colonia o Tr\u00e9veris. El floreciente comerciu xener\u00e1u pola base militar y el suministru del \"limes\" y les rellaciones cola \"Germania libera\" fixeron espolletar la ciud\u00e1, anque sobre ella escolg\u00f3 siempres l'amenaza d'ataque y d'invasi\u00f3n dende la otra vera del Rin, por tribus como los catos, los alamanes o los v\u00e1ndalos, especialmente nel sieglu III dempu\u00e9s del esitosu ataque alam\u00e1n contra'l \"limes\" de 258. D'esta d\u00f3mina data'l Arcu de Dativus Victor calten\u00edu nel traz\u00e1u urbanu de la ciud\u00e1. Esa invasi\u00f3n conduci\u00f3 a la perda de los \"Agri Decumates\", territoriu romanu ente los r\u00edos Rin y Danubiu, polo que \"Mogontiacum\" volvi\u00f3 ser dafechu ciud\u00e1 fronteriza. \nMientres los sieglos III y IV, el cristianismu lleg\u00f3 a \"Mogontiacum\", anque nun esisten pruebes fehacientes antes de 343, cuando apaez per primer vegada un obispu llam\u00e1u \"Martinus\" o \"Marinus\". \n\"Mogontiacum\" convirti\u00f3se baxo Constant\u00edn I en sede del \"Dux Mogonticensis\", a que'l so mandu taben les tropes y la flota fluvial que vixilaben esta zona del \"limes\".\nA lo llargo del sieglu IV, l'Imperiu romanu tuvo cada vez m\u00e1s problemes pa caltener operativu'l \"limes\" renanu, y ello afect\u00f3 a \"Mogontiacum\", constantemente amenazada polos alamanes, quien llegaron a ocupala en 352-355, y de nuevu foi invadida en 357, 368 y 370. El C\u00e9sar Xulianu espuls\u00f3 a los alamanes de \"Mogontiacum\" en 357 y reforz\u00f3 la \"classis\" renana na ciud\u00e1, apaeciendo muertes de muelles na vera del Rin llamaos \u00ab Dimesser Ort \u00bb. Les muralles, y\u00e1 reforzaes nel sieglu III, y estropiaes polos invasores, fueron reconstruy\u00edes na segunda met\u00e1 del sieglu IV. \nNa nueche final d'a\u00f1u de 406-407, los v\u00e1ndalos travesaron el Rin xel\u00e1u ensin oposici\u00f3n y afararon \"Mogontiacum\". En 451, los hunos conquistaron la ciud\u00e1, anque ensin causar grandes da\u00f1os, a pesar de que y\u00e1 s'atopaba gravemente deteriorada, al ser abandonada pol poder imperial. A finales del sieglu V, los francos incorporaron \"Mogontiacum\" a la so zona d'influencia."}
{"id": "117180", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117180", "title": "Cordal de los Vosgos", "text": "La cordal de los Vosgos o macizu de los Vosgos (; ) ye un sistema montascosu nel nordeste de Francia, frontera natural ente les rexones d'Alsacia y de Lorena.\nEl so cumal ye'l monte del Gran Ballon o Ballon de Guebwiller, con , asiti\u00e1u al sur del macizu. Escontra'l norte los altores son inferiores, alredor de los 400 msnm. \nEl so orixe atopar nun horst por cuenta de la dixebra en dos d'un sistema montascosu anterior, pola falla que forma la fuesa (graben) renana, pola qu'escurre'l Rin, dando orixe al oeste a los Vosgos y al este a la Selva Negra que ye'l \"horst\" paralelu.\nEsti sistema montascosu incl\u00fai dos parques naturales rexonales: al sur, el parque natural rexonal de los Ballons de los Vosgos, y al norte, el parque natural rexonal de los Vosgos del Norte. Esti postreru forma, xunto col parque natural del Monte del Palatin\u00e1u n'Alema\u00f1a, la reserva de la biosfera de la Unesco Monte del Palatin\u00e1u-Vosgos del Norte.\nDescripci\u00f3n.\nEl macizu de los Vosgos tien un perfil bien asim\u00e9tricu. El sur ta form\u00e1u por roques cristalines y el norte por roques arenisques, y les fasteres occidentales son de rimaes nidies ente que les fasteres orientales cayen de manera abrupta escontra la llanura d'Alsacia. \nLos Vosgos cristalinos componer d'una cresta principal en forma de J invertida, a la que vienen xunise delles cadenes secundaries que dixebren los valles de los afluentes del Mosela na aguada lorena y del Ill na aguada alsaciana. Al norte del valle del Bruche, los Vosgos formen una serie de llombes arenisques que la so altit\u00fa diminuye dempu\u00e9s del puertu de Saverne. \u00c9sti dixebra'l macizu meridional del macizu septentrional de los Vosgos del Norte que s'enllarguen m\u00e1s all\u00e1 de la frontera francu-alemana nel Monte del Palatin\u00e1u (\"Pf\u00e4lzerwald\"). \nCumes.\n \nLos 14 picos de m\u00e1s de son: \nLlista a la que s'a\u00f1edir otros picos importantes: \n(\"kopf\" significa \"cabeza\" n'alem\u00e1n y en alsacianu).\nFauna y flora.\nLa vexetaci\u00f3n d'esti macizu ta apoderada polos pinos y abetos, bien abondosos por cuenta de una silvicultura llargamente desenvuelta a mediaos del sieglu XIX, siendo mmenos abondosos les hayas y los carbayos, \nLos dos emblemes del macizu son el ar\u00e1ndanu, com\u00fanmente llam\u00e1u \"brimbelle ,\" incluy\u00edu nel famosu pastel que ta presente nel men\u00fa de los restoranes de la rex\u00f3n, y el narcisu, festex\u00e1u cada primavera en G\u00e9rardmer. \nL'agricultura tradicional produz alimentos: la pataca, el centenu, la g\u00fcerta. Complementar cola cr\u00eda d'oveyes y vaques nes camperes de monte (la vaca de los Vosgos), que la so lleche ye la base del munster . \nEl monte ye'l llar de grandes animales, venaos y corzos. El robecu y el llobu cerval boreal fueron reintroduc\u00edos, pero l'animal s\u00edmbolu de los Vosgos ye'l urogallo, g\u00fcei d\u00eda en peligru d'estinci\u00f3n. Ente les dem\u00e1s aves, abonden les aves de presa como los ferres, curuxes, uxos ... y el cuervu, la papuda, el fais\u00e1n, etc."}
{"id": "117181", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117181", "title": "Territoriu de Belfort", "text": "El Territoriu de Belfort () ye un departamentu franc\u00e9s asiti\u00e1u nel este del pa\u00eds, na rex\u00f3n de Borgo\u00f1a-Francu Cond\u00e1u. Como foi l'\u00faltimu territoriu franc\u00e9s continental en ser constituy\u00edu departamentu, recibi\u00f3'l n\u00famberu 90. Llenda con . La so capital ye Belfort y tien una poblaci\u00f3n de .\nHistoria.\nTres la guerra franco-prusiana, los prusianos obligaron a los franceses a que, pol trat\u00e1u de Frankfurt, venci\u00e9ren-yos el territoriu, ente otros, del Altu Rin, la mayor\u00eda del cual someti\u00f3se al trat\u00e1u, sacante una peque\u00f1a parte asitiada al suroeste: el territoriu cercanu a la ciud\u00e1 de Belfort. Am\u00e1s de pola resistencia qu'opunxeron a los \"invasores\" del este, el fechu de que los sos habitantes conocieren meyor el franc\u00e9s que l'alem\u00e1n supunxo que'l territoriu nun s'anexonara y quedara en manes franceses (\"L'option fran\u00e7aise\"), la opci\u00f3n francesa. Tres dellos a\u00f1os con un estatus especial, el Territoriu de Belfort convertir nel noventenu (90) departamentu franc\u00e9s en 1922.\nDemograf\u00eda.\nLa principal ciud\u00e1 ye Belfort, que, seg\u00fan el censu de 1999, ten\u00eda 50.417 habitantes nel conceyu, y 81.524 na aglomeraci\u00f3n, que enche les llendes departamentales."}
{"id": "117182", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117182", "title": "Gran Ballon", "text": "El Grand Ballon (n'alsacianu: \"Grosser Belchen\") ye la culminaci\u00f3n de la cordal de los Vosgos, asiti\u00e1u a 25 km al noroeste de Mulhouse.\nDalgunos inda llamen \"bola Guebwiller\", el nome del pueblu m\u00e1s cercanu, asiti\u00e1u a 8 km al este en llinia recta. Alzar a 1.424 metros sobre'l nivel del mar.\nEl cam\u00edn pasa pola famosa cume dende l'este, cruciando un pasu a una altit\u00fa de 1.325 metros."}
{"id": "117183", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117183", "title": "Guebwiller", "text": "Guebwiller (en franc\u00e9s y oficialmente, Gebweiler n'alem\u00e1n y Gawiller en alsacianu) ye una llocalid\u00e1 y comu\u00f1a francesa, asitiada nel departamentu d'Altu Rin, na rex\u00f3n d'Alsacia.\nLos sos habitantes reciben en idioma franc\u00e9s el gentilico de Guebwillerois y Guebwilleroises.\nPatrimoniu art\u00edsticu y cultural.\nclaustru de los dominicos\nPersonaxes c\u00e9lebres.\nDeck (1823-1891), artista ceramista *Andreas\nBauer (1866-1900), monxu franciscanu, misioneru y m\u00e1rtir en China."}
{"id": "117184", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117184", "title": "Altu Saona", "text": "Altu Saona (70) (en franc\u00e9s: \"Haute-Sa\u00f4ne\") ye un departamentu franc\u00e9s asiti\u00e1u na rex\u00f3n del Francu Cond\u00e1u. Debe'l so nome al r\u00edu Saona. Los sos habitantes ll\u00e1mense, en franc\u00e9s, \"haut-sa\u00f4nois\".\nDemograf\u00eda.\nNotes a la tabla:\nLa principal ciud\u00e1 del departamentu ye Vesoul, que, seg\u00fan el censu de 1999, cuntaba con 17.168 habitantes nel conceyu, 28.810 na aglomeraci\u00f3n.\nHistoria.\nEl departamentu del Altu Saona foi cre\u00e1u pola llei del 22 d'avientu de 1789, a partir d'una parte de l'antigua provincia del Francu Cond\u00e1u. Nun principiu la capitalidad alternar ente Gray y Vesoul, pa quedar fita na primera dende 1794 hasta'l 17 de febreru de 1800, en que pas\u00f3 a Vesoul, onde sigue."}
{"id": "117185", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117185", "title": "Cond\u00e1u de Wurtemberg", "text": "El cond\u00e1u de W\u00fcrttemberg foi un territoriu hist\u00f3ricu con or\u00edxenes nel reinu de la Casa de W\u00fcrttemberg, el coraz\u00f3n del antiguu duc\u00e1u de Suabia. La so capital yera Stuttgart. Dende'l sieglu XII hasta 1495, foi un cond\u00e1u dientro del Sacru Imperiu Romanu Xerm\u00e1nicu. M\u00e1s tarde convirti\u00f3se nun duc\u00e1u y, dempu\u00e9s de la rotura del Sacru Imperiu Romanu, nun reinu, el reinu de W\u00fcrttemberg.\nLa familia Hohenstaufen controlara'l duc\u00e1u de Suabia hasta la muerte de Conradin en 1268, cuando una parte considerable de les sos tierres cay\u00f3 en manes del conde de W\u00fcrttemberg, Conrado von Beutelsbach. Tom\u00f3 esti nome del so ancestral castiellu de W\u00fcrttemberg: los rexistros d'esta familia atopar a partir d'aproximao 1080 d'equ\u00ed p'arriba. Los primeros detalles hist\u00f3ricos d'un conde de W\u00fcrttemberg rellacionar con Ulrico I, que gobern\u00f3 dende 1241 hasta 1265. Sirvi\u00f3 como mariscal de Suabia y defensor de la ciud\u00e1 d'Ulm, tuvo grandes posesiones nos valles del Neckar y el Rems, y adquiri\u00f3 Urach en 1260. So los sos f\u00edos, Ulrico II y Everardo I, seg\u00fan los sos socesores, l'el poder de la familia creci\u00f3 constantemente. Everardo I (muertu en 1325) lluch\u00f3 contra tres rey alemanes distintos, y de cutiu con \u00e9situ. Dobl\u00f3 l'\u00e1rea del so cond\u00e1u y tresfiri\u00f3 la so residencia del castiellu de W\u00fcrttemberg al \"Castiellu Viejo\", nel centru de la moderna Stuttgart.\nAnque menos prominentes, los sos socesores aumentaron el tama\u00f1u de les tierres de W\u00fcrttemberg. En 1381, foi merc\u00e1u'l duc\u00e1u de Teck y el matrimoniu con una heredera llev\u00f3 a l'adquisici\u00f3n de Montb\u00e9liard en 1397. Delles vegaes, la familia estrem\u00f3 les sos tierres ente distintos herederos; en 1482, sicas\u00ed, el trat\u00e1u de M\u00fcnsingen axunt\u00f3'l territoriu, declarar indivisible y apurrir el control al conde Everardo V, que ye descritu como \"im Bart\" (el barbudu). Esti alcuerdu recibi\u00f3 la sanci\u00f3n del Sacru Emperador Romanu Maximiliano I, seg\u00fan el de la Dieta Imperial en 1495. Inusualmente p'Alema\u00f1a, W\u00fcrttemberg tuvo un parllamentu bicameral dende 1457 d'equ\u00ed p'arriba, el \"Landtag\", conoc\u00edu como la \"dieta\" o \"Estates\" de W\u00fcrttemberg: tolos nuevos impuestos ten\u00eden de recibir l'aprobaci\u00f3n d'esti parllamentu. En 1477, el conde Everardo fund\u00f3 la Universid\u00e1 de Tubinga y espuls\u00f3 a los xud\u00edos. \nEtimolox\u00eda.\nEsti cond\u00e1u foi nom\u00e1u per una llomba del mesmu nome nel distritu de Untert\u00fcrkheimen Rotenberg, Stuttgart, na que'l castiellu de Wattenberg tuvo hasta 1819. Hasta aproximao 1350, el cond\u00e1u apaec\u00eda nos rexistros solu cola ortograf\u00eda \"Wirtenberg\".. \nHistoria.\nLa Casa de W\u00fcrttemberg apaeci\u00f3 per primer vegada a fines del sieglu XI. El primer miembru de la familia ment\u00e1u nos rexistros foi Conrado I, en 1081, que se cree que construy\u00f3'l castiellu. Los W\u00fcrttembergs convertir en condes (\"Graf\") nel sieglu XII. En 1250, el rein\u00e1u de la Casa de Hohenstaufen sobre'l duc\u00e1u de Suabia termin\u00f3; esto dex\u00f3 que los W\u00fcrttembergs ampliaren el so territoriu pa incluyir el duc\u00e1u. Stuttgart (que m\u00e1s tarde se convirti\u00f3 na capital) foi incorporada al cond\u00e1u como resultancia del matrimoniu ente Ulrico I y Mechthild de Baden en 1251.\nEl territoriu de Wurtemberg espandi\u00f3se ent\u00e1 m\u00e1s sol rein\u00e1u d'Ulrico III, Everardo II y Everardo III. So Everardo III, W\u00fcrttemberg asimil\u00f3'l cond\u00e1u de Montb\u00e9liard () al travi\u00e9s del casamientu del so f\u00edu, Everardo IV, con Henriette, condesa de Montb\u00e9liard en 1397.\nEn 1442, el Trat\u00e1u de N\u00fcrtingen foi robl\u00e1u ente Ulrico V y el so hermanu Ludwig I. Como resultancia, W\u00fcrttemberg estremar en dos partes. Ulrico recibi\u00f3 l'\u00e1rea de Stuttgart (W\u00fcrttemberg-Stuttgart), incluy\u00edes les ciudaes de Bad Cannstatt, G\u00f6ppingen, Marbach am Neckar, Neuffen, N\u00fcrtingen, Schorndorf y Waiblingen. Ludwig recibi\u00f3 la seici\u00f3n de Bad Urach (W\u00fcrttemberg-Urach), incluy\u00edes les ciudaes de Balingen, Calw, Herrenberg, M\u00fcnsingen, Tuttlingen y Tubinga. Esta seici\u00f3n creci\u00f3 pa incluyir el cond\u00e1u de Montb\u00e9liard tami\u00e9n dempu\u00e9s de la muerte de Henriette en 1444.\nComo resultancia del Trat\u00e1u de M\u00fcnsingen en 1482 y el Trat\u00e1u de Esslingen en 1492, el conde Everardo V llogr\u00f3 reunificar W\u00fcrttemberg y algam\u00f3 el rangu de duque. Everardo, ensin f\u00edos, convertir nel \u00fanicu gobernante d'esti pa\u00eds reunificado. El reinante conde Everardo VI de Wurttemberg-Stuttgart foi design\u00e1u como'l so socesor, y ten\u00eda de gobernar n'asociaci\u00f3n con un comit\u00e9 de dolce \"honorables\", representantes de los dos estaos del pa\u00eds (se\u00f1ores y comunes).\nEn 1495, so la Dieta Imperial de Worms convocada pol emperador Maximiliano I el cond\u00e1u convertir nel Duc\u00e1u de W\u00fcrttemberg."}
{"id": "117186", "revid": "116", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117186", "title": "Casa de Wurtemberg", "text": "La Casa de Wurtemberg (que dio'l so nome al cond\u00e1u de Wurtemberg, y depu\u00e9s al duc\u00e1u de Wurtemberg y al reinu de Wurtemberg, y por consecuencia al est\u00e1u de Baden-Wurtemberg) seg\u00fan investigaciones reci\u00e9n tien el so orixe na redolada de la Casa Imperial Salia. L'orixe luxemburgu\u00e9s, largamente supuestu, ye abondo improbable.\nHistoria.\nAlredor de 1080 Conrado I de Wurtemberg, probablemente descendiente de Conrado de Carintia (Dinast\u00eda salia), instalar na rex\u00f3n de Stuttgart al convertise n'herederu de la casa Beutelsbach y construy\u00f3 el castiellu de Wirtemberg. Escontra 1143 los Wurtemberg llograron el t\u00edtulu de condes. El so dominiu, que orixinalmente incluy\u00eda'l territoriu qu'arrodiaba'l castiellu, creci\u00f3 en forma sostenida, sobremanera por aciu la compra de propiedaes de families aprobetaes, como les de Tubinga.\nPor cuenta de la Dieta de Worms, el por entonce conde Eberardo V foi gratific\u00e1u pol emperador Maximiliano I del Sacru Imperiu Romanu col t\u00edtulu de duque en 1495. De 1534 a 1537 el duque Ulrico introduci\u00f3 la Reforma y convirti\u00f3 al so duc\u00e1u nun territoriu protestante importante, nel qu'\u00e9l yera'l xefe de la Ilesia.\nCuando s'escast\u00f3 la ca\u00f1a masculina protestante nel sieglu XVIII, otra llinia asoceder col duque Carlos Alejandro, un soberanu cat\u00f3licu. Los duques cat\u00f3licos ent\u00f3s tienen de vencer el mandu de la Ilesia a les families m\u00e1s importantes de Wurtemberg. Nun ye hasta l'ascensu del duque Federico III en 1797 qu'un pr\u00edncipe protestante torna al gobiernu.\nReinu de Wurtemberg.\nEn mayu de 1803, les reformes pol\u00edtiques de Napole\u00f3n Bonaparte converten a Federico, daquella'l so ali\u00e1u, en pr\u00edncipe eleutor recibiendo los se\u00f1or\u00edos seculares y mediatizados que-y dexen espandir considerablemente'l so pa\u00eds. El 1 de xineru de 1806, Federico recibe'l t\u00edtulu de rei y collo nuevos territorios, y en 1807, pa estrechar ent\u00e1 m\u00e1s la so alianza col Imperiu franc\u00e9s, celebra'l matrimoniu de la so f\u00eda la princesa Catalina de Wurtemberg (1783-1835) con Jer\u00f3nimo Bonaparte, hermanu del\" Gran Corsu\".\nEn 1828 el rei Guillermu I de Wurtemberg promulg\u00f3 una nueva norma de socesi\u00f3n y afit\u00f3 los derechos y deberes de la familia soberana. La primogenitura masculina yera establecida xunto a la esixencia de los matrimonios con families d'igual dignid\u00e1.\nAbdicaci\u00f3n.\nCuando s'aboli\u00f3 la monarqu\u00eda n'Alema\u00f1a a la fin de la Primer Guerra Mundial, el rei Guillermu II de Wurtemberg foi l'\u00faltimu monarca alem\u00e1n n'arrenunciar al tronu; en payares de 1918 asume'l t\u00edtulu de Duque de Wurtemberg y en 1919 apurre'l palaciu Altshausen, cerca de Ravensburg, al so presuntu herederu, el duque Alberto, por que lo habitara. Dempu\u00e9s de la so muerte n'ochobre de 1921, la so fortuna y pretensiones \u2014toes te\u00f3riques\u2014 al tronu pasen al otru llinaxe, convert\u00edu al catolicismu nel sieglu XIX.\nLlinies de la Casa de Wurtemberg.\nToles llinies baxen de Federico II Eugenio de Wurtemberg (1732-1797):\nAl travi\u00e9s de los matrimonios de los sos miembros femeninos, los Wurtemberg t\u00e1n presentes en numberoses families reales, imperiales, ducales y principesques como los Borb\u00f3n, Liechtenstein, Orleans, Windsor, Casa de Grimaldi etc.\nActualid\u00e1.\nL'actual pretendiente al tronu ye'l duque Carlos Mar\u00eda de Wurtemberg (n. 1936), descendiente de la quinta ca\u00f1a de la familia. Ta cas\u00e1u con Diana d'Orleans. Sicas\u00ed, el xefe de la ca\u00f1a mayor de la casa de Wurtemberg (cuarta llinia) ye'l duque Carlos Anselmo de Wurtemberg-Urach (n. 1955).\nGaler\u00eda d'im\u00e1xenes.\n "}
{"id": "117187", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117187", "title": "W\u00fcrttemberg", "text": "W\u00fcrttemberg ye un territoriu hist\u00f3ricu y un antiguu Est\u00e1u d'Alema\u00f1a. Tr\u00e1tase d'una rex\u00f3n allugada en Suabia, nel suroeste del pa\u00eds xermanu.\nLa so capital tradicional yera Stuttgart, pero mientres curtios periodos lo fueron Luisburgu y Urach. El nome del reinu y la dinast\u00eda proven\u00eden d'una llomba cerca de Stuttgart.\nHistoria.\nOrixinalmente parte del antiguu Duc\u00e1u de Suabia, la so historia puede resumise nos siguientes periodos:\nDempu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial, estremar en W\u00fcrttemberg-Baden y W\u00fcrttemberg-Hohenzollern. Dempu\u00e9s de la fundaci\u00f3n de la Rep\u00fablica Federal d'Alema\u00f1a en 1949, Wurtemberg xunir a Baden, y finalmente, en 1952, integrar nel est\u00e1u feder\u00e1u de Baden-W\u00fcrttemberg. Stuttgart, la capital hist\u00f3rica de W\u00fcrttemberg, convertir na capital del est\u00e1u actual.\nEnte 1984 y 2010, Hubertus von Hohenlohe (descendiente de la familia real de Wurtemberg) y f\u00edu de la princesa Roxura von F\u00fcrstenberg represent\u00f3 a M\u00e9xicu nos Xuegos Ol\u00edmpicos d'Iviernu"}
{"id": "117188", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117188", "title": "Est\u00e1u Llibre Popular de Wurtemberg", "text": "L'Est\u00e1u Llibre Popular de Wurtemberg () foi un est\u00e1u d'Alema\u00f1a mientres la Rep\u00fablica de Weimar en Wurtemberg.\nRevoluci\u00f3n de 1918.\nMientres Alema\u00f1a sufr\u00eda una revoluci\u00f3n violenta cerca del fin de la I Guerra Mundial, el Reinu de Wurtemberg foi tresform\u00e1u d'una monarqu\u00eda a una rep\u00fablica democr\u00e1tica ensin derramamiento de sangre. El rei Guillermu II de Wurtemberg abdic\u00f3'l 30 de payares de 1918. Tres la introducci\u00f3n de la so nueva constituci\u00f3n y la Constituci\u00f3n de Weimar en 1919, Wurtemberg foi restablec\u00edu como miembru del Reich Alem\u00e1n. \nEn comparanza col baturiciu pol\u00edticu qu'afect\u00f3 a la Rep\u00fablica de Weimar, el desenvolvimientu pol\u00edticu en Wurtemberg llevar a cabu con estabilid\u00e1 y continuid\u00e1. Los tr\u00e9s periodos llexislativos del parllamentu de Wurtemberg dende 1920 hasta 1932 trescurrieron escosando'l llargor prescritu de cuatro a\u00f1os, a diferencia de asoceder a nivel federal. Los socialdem\u00f3crates perdieron ceo la so influencia en Wurtemberg na hestoria del est\u00e1u, y form\u00e1ronse coaliciones conservadores de 1924 a 1933. A pesar de les numberoses crisis financieres qu'afectaron a Alema\u00f1a mientres los a\u00f1os 1920 y 1930, el desenvolvimientu econ\u00f3micu de Wurtemberg evolucion\u00f3 meyor qu'en munchos otros estaos alemanes, y la so capital, Stuttgart, convertir nun centru rexonal de les finances y la cultura.\n1933-1952.\nCola toma Nazi del poder nacional en 1933 y la siguiente eliminaci\u00f3n de toes la organizaciones non nazis (\"Gleichschaltung\"), Wurtemberg y tolos otros estaos alemanes fueron abol\u00edos, n'esp\u00edritu si non na llei. Foi fund\u00edu por curtiu tiempu nel \"gau\" de Wurtemberg-Hohenzollern. Dempu\u00e9s de la II Guerra Mundial, Wurtemberg foi estrem\u00e1u ente les zones d'ocupaci\u00f3n aliaes francesa y americana d'Alema\u00f1a y convirti\u00f3se en parte de dos nuevos estaos: Wurtemberg-Baden (gobernada polos estauxunidenses) y el m\u00e1s peque\u00f1u Wurtemberg-Hohenzollern gobern\u00e1u polos franceses. Estos dos estaos fueron fund\u00edos con Baden en 1952 pa formar el modernu est\u00e1u feder\u00e1u alem\u00e1n de Baden-Wurtemberg.\nL'antiguu escudu d'armes del Est\u00e1u Llibre Popular foi darr\u00e9u utiliz\u00e1u pola familia Porsche como inspiraci\u00f3n pa crear el logotipu de la compa\u00f1\u00eda Porsche, treslladada d'Austria a Stuttgart a la fin de la II Guerra mundial y al entamu del milagru econ\u00f3micu alem\u00e1n."}
{"id": "117189", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117189", "title": "Wurtemberg-Hohenzollern", "text": "Wurtemberg-Hohenzollern (n'alem\u00e1n: \"W\u00fcrttemberg-Hohenzollern\") foi un Est\u00e1u hist\u00f3ricu de l'Alema\u00f1a Occidental. Foi cre\u00e1u en 1945 como parte de la zona d'ocupaci\u00f3n francesa. La so capital foi Tubinga. En 1952 foi fund\u00edu nel nuevu Est\u00e1u feder\u00e1u de Baden-Wurtemberg.\nHistoria.\nWurtemberg-Hohenzollern nun tien de ser confund\u00edu col \"Gau\" de mayor tama\u00f1u, ya igual nome, que foi form\u00e1u mientres el Tercer Reich (1933-1945).\nWurtemberg-Hohenzollern consist\u00eda na met\u00e1 sur del antiguu Wurtemberg y la rex\u00f3n alministrativa prusiana d'Hohenzollern. La met\u00e1 norte de Wurtemberg convertir nel Est\u00e1u de Wurtemberg-Baden so alministraci\u00f3n d'Estaos Xun\u00edos. La divisi\u00f3n ente norte y sur foi establecida talmente que la \"Autobahn\" de conex\u00f3n ente Karlsruhe y M\u00fanich (na actualid\u00e1 A8) tuviera dafechu contenida dientro de la zona americana.\nEl 18 de mayu de 1947 foi promulgada una nueva constituci\u00f3n y foi escoy\u00edu'l primer parllamentu de Wurtemberg-Hohenzollern. Cola formaci\u00f3n de l'Alema\u00f1a Occidental el 23 de mayu de 1949, Wurtemberg-Hohenzollern xunir a la Rep\u00fablica Federal.\nEl 24 de setiembre de 1950 realiz\u00f3se un referendu non venceyante en Wurtemberg-Hohenzollern, Wurtemberg-Baden y Baden en rellaci\u00f3n con una fusi\u00f3n de los tr\u00e9s Estaos. El 16 d'avientu de 1951 celebr\u00f3se un referendu p\u00fablicu. Los tr\u00e9s Estaos fueron fund\u00edos y el 25 d'abril de 1952 foi form\u00e1u'l modernu Est\u00e1u feder\u00e1u alem\u00e1n de Baden-Wurtemberg.\nEscudu d'armes.\nL'escudu d'armes utiliz\u00e1u foi'l del Est\u00e1u Llibre Popular de Wurtemberg, de la Rep\u00fablica de Weimar."}
{"id": "117190", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117190", "title": "Duc\u00e1u de Wurtemberg", "text": "El Duc\u00e1u de Wurtemberg () foi un Est\u00e1u nel sureste d'Alema\u00f1a. Foi un miembru del Sacru Imperiu Romanu Xerm\u00e1nicu de 1495 a 1806. La llonxevid\u00e1 del duc\u00e1u mientres cuatro siglos deber al so tama\u00f1u, siendo de mayor estensi\u00f3n que los sos inmediatos vecinos. Mientres la Reforma protestante, Wurtemberg encar\u00f3 un gran presi\u00f3n del Sacru Imperiu Romanu Xerm\u00e1nicu pa permanecer como miembru. Wurtemberg aguant\u00f3 repit\u00edes invasiones franceses nos sieglu XVII y XVIII, top\u00e1ndose direutamente nel cam\u00edn ente los ex\u00e9rcitos franc\u00e9s y austriacu que taben engard\u00edos na enllargada rivalid\u00e1 ente la Casa de Borb\u00f3n y la Casa d'Habsburgu. En 1803, Napole\u00f3n alz\u00f3'l duc\u00e1u pa ser el Eleutor\u00e1u de Wurtemberg del Sacru Imperiu Romanu Xerm\u00e1nicu, y cuando \u00e9l mesmu aboli\u00f3 l'Imperiu en 1806, l'Eleutor\u00e1u foi elvado a Reinu de Wurtemberg.\nHistoria.\nDuque Everardo I.\nEverardo V demostr\u00f3 ser unu de los gobernantes m\u00e1s en\u00e9rxicos de Wurtemberg. En 1495 el so cond\u00e1u convertir en duc\u00e1u, pasando \u00e9l mesmu a ser agora Everardo I. A la so muerte en 1496 el so primu, el Duque Everardo II asoceder por un curtiu rein\u00e1u de dos a\u00f1os, terminando cuando foi depuestu.\nDuque Ulrico.\nEl llargu rein\u00e1u (1498-1550) del Duque Ulrico, quien asocedi\u00f3 nel duc\u00e1u siendo inda un ne\u00f1u, prob\u00f3 ser un periodu de gran baturiciu pal pa\u00eds, y delles lleendes circulen en redol a esti home dot\u00e1u, inescrupuloso y ambiciosu. Les sos estorsiones pa consiguir dineru pa los sos estravagantes placeres provocaron una rebeli\u00f3n conocida como \"arme Konrad\" (Probe Konrad), que foi similar a la rebeli\u00f3n n'Inglaterra liderada por Wat Tyler. Les autoridaes llueu restauraron l'orde, y en 1514 sol Trat\u00e1u de Tubinga, el pueblu acept\u00f3 pagar les deldes del duque, pero solu en cuenta de dellos privilexos pol\u00edticos, fund\u00e1ndose ent\u00f3s les llibertaes constitucionales del pa\u00eds.\nL'enfrentamientu de Ulrico cola Lliga de Suabia, result\u00f3 na invasi\u00f3n de les sos fuercies de Wurtemberg, espulsando al duque y la venta del duc\u00e1u a Carlos V, emperador del Sacru Imperiu, por 220.000 florinos. Carlos ent\u00f3s apurri\u00f3 Wurtemberg al so hermanu, el rei alem\u00e1n Fernandu I, quien sirvi\u00f3 como gobernante nominal mientres solo unos pocos a\u00f1os. El descontentu caus\u00e1u pola combinaci\u00f3n del opresivo gobiernu austriacu, los disturbios n'Alema\u00f1a que llevaron a la Guerra de los llabradores alemanes y les conmociones espertaes pola Reforma, llueu dieron a Ulrico una oportunid\u00e1 pa recuperar el so duc\u00e1u.\nEn mayu de 1534, ayud\u00e1u por Felipe, landgrave d'Hesse, y otros pr\u00edncipes protestantes, Ulrico combati\u00f3 nuna batalla victoriosa contra les tropes de Fernando en Lauffen qu'acab\u00f3 nel trat\u00e1u de Kaaden. Cuando se convirti\u00f3 en duque otra vegada, convertir en duque a encomalo d'un duc\u00e1u que yera am\u00e1s feudu austriacu. Subsiguientemente introduci\u00f3 les doctrines de la relix\u00f3n reformada y dot\u00f3 d'ilesies protestantes y escueles toa'l so territoriu. Fund\u00f3'l seminariu de Tubinga (\"T\u00fcbinger Stift\") en 1536. La conexones de Ulrico cola Lliga de Esmalcalda llev\u00e1ron-y a una segunda espulsi\u00f3n, pero en 1547 Carlos V lo reinstal\u00f3, anque en condiciones en cierta midida onerosas.\nReforma.\nDuque Crist\u00f3bal.\nEl f\u00edu de Ulrico y socesor, Crist\u00f3bal (1515-1568), complet\u00f3 la obra de convertir a los sos s\u00fabditos a la fe reformada. Introduci\u00f3 un sistema de gobiernu pa la ilesia, el Grosse Kirchenordnung, que dur\u00f3 en parte hasta'l sieglu XX. Nesti rein\u00e1u p\u00fanxose de pies una comisi\u00f3n qu'empez\u00f3 a supervisar les finances, y los miembros d'esti cuerpu, toos ellos pertenecientes a les clases altes, ganaron considerable poder, principalmente por cuenta de la poblaci\u00f3n, que nesi tiempu, algamaba ente tr\u00e9s y cuatrocientes mil persones.\nDuque Luis.\nEl f\u00edu de Crist\u00f3bal, Luis, el fundador del Collegium illustre en Tubinga, morri\u00f3 ensin descendencia en 1593 y un pariente so, Federico I (1557-1608), asocedi\u00f3 nel duc\u00e1u. Esti en\u00e9rxicu pr\u00edncipe ignor\u00f3 les llendes qu'acutaben la so autorid\u00e1 so la rudimentaria constituci\u00f3n. En 1599, induci\u00f3 al emperador Rodolfo II a lliberar el duc\u00e1u de la suzeran\u00eda d'Austria. Austria, nesi tiempu, controlaba amplies rexones alredor del duc\u00e1u, conoc\u00edes como \"Austria Anterior\". Una vegada m\u00e1s Wurtemberg convertir nun feudu inmediatu del Imperiu, asegurando la so independencia.\nDuque Juan Federico.\nA diferencia de los sos predecesores, el siguiente duque, Juan Federico (1582-1628), fracas\u00f3 nel so intentu de convertise nun gobernante absolutu, y a encomalo tuvo que reconocer les llendes de la so poder. Mientres esti rein\u00e1u, que remat\u00f3 en xunetu de 1628, Wurtemberg sufri\u00f3 gravemente la Guerra de los Trenta A\u00f1os, anque'l mesmu duque nun tom\u00f3 parte nella.\nGuerra de los Trenta A\u00f1os.\nDuque Everardo III.\nEl f\u00edu de Federico y socesor, Everardo III (1628-1674), sicas\u00ed, somorguiar na guerra como ali\u00e1u de Francia y Suecia asina algam\u00f3 la mayor\u00eda d'ed\u00e1 en 1633. Dempu\u00e9s de la Batalla de Nordlingen en 1634, les tropes imperiales ocuparon el duc\u00e1u y el duque fux\u00f3 al exiliu. La Paz de Westfalia restaurar, pero ante un pa\u00eds despoblado y aprobet\u00e1u, pas\u00f3'l restu de los sos a\u00f1os esforci\u00e1ndose a reparar los desastres de la enllargada guerra. Wurtemberg foi un campu de batalla central de la Guerra; la so poblaci\u00f3n cay\u00f3 un 57% ente 1634 y 1655, principalmente por causes de muerte, enfermedaes, amenorgamientu de la natalid\u00e1, y l'emigraci\u00f3n masiva de los llabradores aterrorizaos.\nDuque Everardo Luis.\nMientres el rein\u00e1u d'Everardo Luis (1676-1733), quien asocedi\u00f3 con solo un a\u00f1u d'ed\u00e1 cuando'l so padre, el Duque Guillermo Luis morri\u00f3 en 1677, Wurtemberg top\u00f3 otru enemigu destructivu, Lluis XIV. En 1688, 1703 y 1707 los franceses entraron nel duc\u00e1u, infligiendo brutalidaes y penalidaes sobre los habitantes. \nEl pa\u00eds agora escasamente pobl\u00e1u dio la bienvenida a los fuxitivos Valdenses, quien realizaron un gran esfuerciu pa restaurar la prosperid\u00e1. Sicas\u00ed, les estravagancies del duque, ansiosu por satisfaer los caros gustos del so amante, Christiana Wilhelmina von Gr\u00e4venitz, neutralizaron parcialmente esti beneficiu. En 1704 Everardo Luis empez\u00f3 la construcci\u00f3n del Palaciu de Ludwigsburg, nel norte de Stuttgart, a imitaci\u00f3n del Palaciu de Versalles.\nDuque Carlos Alejandro.\nCarlos Alejandro, quien ser\u00eda duque en 1733, convertir al Catolicismu mientres yera oficial nel serviciu austriacu. El so conseyeru favoritu yera'l xud\u00edu Josef S\u00fcss Oppenheimer, y surdieron suspicacias conforme que maestru y sirviente preparaben la supresi\u00f3n de la dieta (el parllamentu local) y l'introducci\u00f3n del Catolicismu. Sicas\u00ed, la repentina muerte de Carlos Alejandro en marzu de 1737 punxo un fin abrupto a cualesquier d'estos planes, y el rexente, Carlos Rodolfo de Wurtemberg-Neuenstadt, fixo colgar a Oppenheimer.\nRuina y cayente.\nDuque Carlos Eugenio.\nCarlos Eugenio (1728-1793), quien algam\u00f3 la mayor\u00eda d'ed\u00e1 en 1744, paec\u00eda dot\u00e1u, pero viciosu y estravagante, llueu cay\u00f3 en manes d'indignos favoritos. Gast\u00f3 una gran cantid\u00e1 de dineru na construcci\u00f3n del \"Nuevu Castillo\" en Stuttgart, y p\u00fanxose contra Prusia mientres la Guerra de los Siete A\u00f1os de 1756-1763, que se fixo impopular ente los sos s\u00fabditos protestantes.\nEl so enteru rein\u00e1u amos\u00f3 disensiones ente'l gobernante y los gobernaos, y los irregulares y arbitrarios m\u00e9todos del duque pa consiguir dineru amenaron gran descontentu. Sobrevinieron la intervenci\u00f3n del emperador ya inclusive de potencies estranxeres, y en 1770 un alcuerdu formal retir\u00f3 dalgunos de los agravios de la poblaci\u00f3n. Carlos Eugenio nun caltuvo les sos promeses, anque na so vieyera fixo delles concesiones. \nDuque Luis Eugenio.\nCarlos Eugenio nun dex\u00f3 herederos lex\u00edtimos, y foi asoced\u00edu pol so siguiente hermanu, Luis Eugenio (m. 1795), quien nun ten\u00eda f\u00edos, polo que pas\u00f3 al siguiente, Federico Eugenio (m. 1797). Esti \u00faltimu pr\u00edncipe, quien sirviera nel ex\u00e9rcitu de Federico II el Grande, con quien taba emparent\u00e1u por matrimoniu, xestionara les sos finques familiares en redol a Montb\u00e9liard y educ\u00e1u a los sos f\u00edos na fe Protestante como franc\u00f3fonos. Tola subsiguiente familia real de Wurtemberg son los sos descendientes.\nDuque Federico Eugenio (1795-1797).\nMientres -y curtiu rein\u00e1u de Federico Eugenio, tropes de la Rep\u00fablica Francesa a les \u00f3rdenes del Xeneral Moreau invadieron Wurtemberg (1796), obligando al duque a retirar les sos tropes del ex\u00e9rcitu imperial y pagar arreglos por 8 millones de francos. Anque solo gobern\u00f3 mientres dos a\u00f1os, Federico II Eugenio salv\u00f3 con efeutu la independencia del duc\u00e1u. Al travi\u00e9s del matrimoniu de los sos f\u00edos ten\u00eda destacaes conexones en toa Europa, incluyendo enllaces coles families reales de Rusia, Austria y Reinu Xun\u00edu.\nDuque Federico II.\nEl f\u00edu de Luis Eugenio, Federico II, convertir en duque en 1797. El Protestantismu volvi\u00f3 al llar de la casa ducal, y la famila real xuntar a la fe Protestante a partir d'ent\u00f3s.\nFederico II (1754-1816), un pr\u00edncipe que se modelaba en Federico'l Grande, tom\u00f3 parte na guerra contra Francia desafiando los deseos del so pueblu, y cuando los franceses invadieron de nuevu y afararon el pa\u00eds retirar a Erlangen, onde permaneci\u00f3 hasta la conclusi\u00f3n de la paz de Lun\u00e9ville el 9 de febreru de 1803. Por aciu un trat\u00e1u priv\u00e1u con Francia, robl\u00e1u en marzu de 1802, dex\u00f3'l so posesiones na marxe izquierda del Rin, recibiendo a camb\u00e9u nueve ciudaes imperiales, ente elles Reutlingen y Heilbronn, y dellos otros territorios, atropando conxuntamente unes 850 milles cuadraes (2200\u00a0km\u00b2) y conteniendo unos 124.000 habitantes.\nTami\u00e9n acept\u00f3 de Napole\u00f3n en 1803 el t\u00edtulu de Pr\u00edncipe-eleutor. Los nuevos distritos nun fueron incorpor\u00e1u al duc\u00e1u, sin\u00f3n que permanecieron separaos; fueron conoc\u00edos como \"Nuevu Wurtemberg\" y fueron gobernaos ensin asamblea (dieta). Otres \u00e1rees fueron adquir\u00edes en 1803-1806 como parte del procesu alem\u00e1n de mediatizaci\u00f3n. En 1805 Wurtemberg tom\u00f3 les armes al llau de Francia, y pol trat\u00e1u de Presburgu, n'avientu de 1805 l'eleutor recibi\u00f3 delles posesiones austriaques en Suabia y otros territorios como compensa. "}
{"id": "117191", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117191", "title": "Wurtemberg-Baden", "text": "Wurtemberg-Baden (n'alem\u00e1n: \"W\u00fcrttemberg-Baden\") foi un land alem\u00e1n cre\u00e1u en 1945 poles fuercies d'ocupaci\u00f3n americanes qu'entend\u00eda'l norte de l'antigua rep\u00fablica de Baden y del antiguu Est\u00e1u Llibre Popular de Wurtemberg, siendo'l sur ocup\u00e1u poles fuercies franceses. La so capital yera Stuttgart.\nWurtemberg-Baden ye unu de los once l\u00e4nder fundadores de la Rep\u00fablica Federal d'Alema\u00f1a, el 23 de mayu de 1949. En 1952, foi fund\u00edu colos l\u00e4nder de Wurtemberg-Hohenzollern y de Baden pa crear el nuevu est\u00e1u feder\u00e1u de Baden-Wurtemberg.\nTerritoriu.\nEl territoriu de Wurtemberg-Baden cubr\u00eda \u00a0km\u00b2 y cuntaba ent\u00f3s con m\u00e1s de 3,5 millones d'habitantes. Taba form\u00e1u pel norte de l'antigua rep\u00fablica de Baden (constituyendo'l distritu de Baden del Norte) y el norte del antiguu Est\u00e1u Llibre Popular de Wurtemberg (formando'l distritu de Wurtemberg del Norte); el sur de los dos antiguu L\u00e4nder, que s'atopaba dientro de la zona d'ocupaci\u00f3n francesa, form\u00f3 los nuevos l\u00e4nder de Baden y de Wurtemberg-Hohenzollern. La llende meridional del nuevu land foi delimitado de cuenta que l'autopista ente M\u00fanich y Karlsruhe, l'actual Bundesautobahn 8, atop\u00e1rase dafechu na zona americana; el dibuxu exactu de la frontera taba nel llende sur de los distritos presistente travesados per esta exa viario.\nHistoria.\nL'est\u00e1u de Wurtemberg-Baden foi cre\u00e1u'l 19 de setiembre de 1945 pola 2\u00aa proclamaci\u00f3n del Conseyu de Control Ali\u00e1u, coles mesmes que los otros dos l\u00e4nder de la zona d'ocupaci\u00f3n americana, Baviera y Gran Hesse.\nEl gobiernu militar americanu cre\u00f3'l 21 d'avientu de 1945 un \u00f3rganu de representaci\u00f3n provisional qu'entend\u00eda miembros de part\u00edos pol\u00edticos y de conseyos de distritu (\"), de les alcald\u00edes, delegaos de los cuerpos profesionales, los establecimientos d'ense\u00f1anza cimera y de la Ilesia.\nEl 30 de xunu de 1946, ye escoyida una Asamblea constituyente provincial (\"), qu'adopta una constituci\u00f3n n'ochobre. El 24 de payares tien llugar simult\u00e1neamente la ratificaci\u00f3n por referendu de la Constituci\u00f3n de Wurtemberg-Baden y l'eleici\u00f3n del primer \"Landtag\" (parllamentu del land).\nEl land participa xunto colos otros diez otros l\u00e4nder de la zona occidental na creaci\u00f3n de la Rep\u00fablica Federal d'Alema\u00f1a, de la que se convierte nun est\u00e1u feder\u00e1u'l 23 de mayu de 1949.\nDempu\u00e9s d'una consulta que tuvo llugar el 24 de setiembre de 1950 y un referendu que se celebr\u00f3'l 16 d'avientu de 1951, Wurtemberg-Baden fundir colos l\u00e4nder de Baden y Wurtemberg-Hohenzollern el 25 d'abril de 1952 pa formar l'est\u00e1u feder\u00e1u de Baden-Wurtemberg, dientro la reestructuraci\u00f3n federal del art\u00edculu 118 de la llei fundamental.\nSistema pol\u00edticu.\nInstituciones.\nL'\u00fanicu ministru-presidente de Wurtemberg-Baden foi'l lliberal Reinhold Maier, de 1946 a 1952. Tami\u00e9n va ser de la mesma el primer ministru-presidente de Baden-Wurtemberg.\nAlministraci\u00f3n territorial.\nEl land taba estrem\u00e1u en dos distritos (\"\"), el distritu de Wurtemberg del Norte y el distritu de Baden del Norte. Estos fueron calten\u00edos cola constituci\u00f3n de Baden-Wurtemberg, y correspuenden aproximao a los distritos de Stuttgart y de Karlsruhe creaos en 1973.\nS\u00edmbolos.\nLa bandera de Wurtemberg-Baden, adoptada en 1947, reprend\u00eda los colores negru-color\u00e1u-oru del movimientu nacional alem\u00e1n del sieglu XIX, cola proporci\u00f3n 2:3; yera id\u00e9ntica a la bandera de la Confederaci\u00f3n Xerm\u00e1nica y a la del Reich alem\u00e1n so la Rep\u00fablica de Weimar. Estos colores, cola proporci\u00f3n 3:5, van ser retomaos pola bandera de la Rep\u00fablica Federal d'Alema\u00f1a en 1949. \nL'escudu entemec\u00eda elementos de les armes hist\u00f3riques de Baden (\"D'oru con banda de gules\") y de Wurtemberg (\"D'oru tr\u00e9s semicuernos de venaos puestos n'horizontal, unu sobre l'otru\") al igual que la bandera de Wurtemberg."}
{"id": "117192", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117192", "title": "Rep\u00fablica de Baden", "text": "La Rep\u00fablica de Baden foi un est\u00e1u d'Alema\u00f1a mientres el periodu de la Rep\u00fablica de Weimar, form\u00e1u dempu\u00e9s de l'abolici\u00f3n del Gran Duc\u00e1u de Baden en 1918. Agora ye parte del est\u00e1u modernu alem\u00e1n de Baden-Wurtemberg.\nHistoria.\nLa Revoluci\u00f3n en Baden.\nCola revoluci\u00f3n amenaciando al Imperiu alem\u00e1n nos \u00faltimos d\u00edes de la I Guerra Mundial, el Ministeriu d'Est\u00e1u del Gran Duc\u00e1u de Baden aprob\u00f3 una reforma eleutoral el 2 de payares de 1918 nun intentu final de caltener a la monarqu\u00eda nel Gran Duc\u00e1u. El 8 de payares, fueron establec\u00edos conseyos de trabayadores y soldaos en Lahr y Offenburg. A otru d\u00eda, conseyos similares fueron establec\u00edos en Mannheim y Karlsruhe y tol Ministeriu d'Est\u00e1u de Baden arrenunci\u00f3.\nEl 10 de payares, un gobiernu provisional foi form\u00e1u en Karlsruhe y a otru d\u00eda foi realizada una asamblea de dellos conseyos revolucionarios. El 13 de payares, el gran duque Federico II, arrenunci\u00f3 a toles sos obligaciones de gobiernu y finalmente abdic\u00f3'l 22 de payares, casi una selmana antes de l'abdicaci\u00f3n del Kaiser Guillermu II.\nEl gobiernu provisional declar\u00f3 l'establecimientu del \"Freie Volksrepublik Baden\" (Rep\u00fablica Llibre Popular de Baden) el 14 de payares de 1918, y estableci\u00f3 el 5 de xineru de 1919 como fecha pa nueves eleiciones.\nLa Nueva Rep\u00fablica.\nUna asamblea nacional foi creada'l 12 de xineru de 1919, col democristiano Part\u00edu de Centru surdiendo como'l part\u00edu m\u00e1s fuerte per delantre del centru esquierda SPA. Xuntos, estos dos part\u00edos recibieron el 91,5% de tolos votos. El 1 d'abril, el parllamentu de Baden (\"Landtag\") form\u00f3 un gobiernu ente miembros de la Coalici\u00f3n de Weimar. Hasta 1933, Baden foi mayoritariamente gobern\u00e1u pol Part\u00edu de Centru.\nEl 21 de marzu de 1919, el \"Landtag\" un\u00e1nimemente aprob\u00f3 una nueva constituci\u00f3n. Una votaci\u00f3n popular aprob\u00f3 la constituci\u00f3n el 13 d'abril. Esti votu popular foi'l primeru na historia alemana y la constituci\u00f3n de Baden foi la \u00fanica en pasar el votu popular n'Alema\u00f1a mientres el periodu de la Rep\u00fablica de Weimar.\nBaden mientres el gobiernu Nazi.\nBaden, como tolos otros estaos alemanes, foi suxetu al procesu de \"Gleichschaltung\" en 1933, qu'aboli\u00f3 de forma efectiva tolos estaos \u2014na pr\u00e1utica, si non en llei. El presidente electu de Baden foi reemplaz\u00e1u pol Nazi design\u00e1u Walter K\u00f6hler, anque'l poder alministrativo na rex\u00f3n permaneci\u00f3 verdaderamente en Robert Heinrich Wagner, el \"Gauleiter\" de Baden y \"Reichsstatthalter\" para Alsacia-Lorena. En 1940-44 el Gau de Baden foi estend\u00edu escontra l'oeste hasta incluyir gran parte d'Alsacia, y foi renombr\u00e1u \"Baden-Elsass\".\nPosguerra en Baden.\nMientres la ocupaci\u00f3n aliada d'Alema\u00f1a mientres la posguerra, Baden foi estrem\u00e1u ente les zones d'ocupaci\u00f3n americana y francesa. La divisi\u00f3n foi fecha talmente que l'autobahn de conex\u00f3n ente Karlsruhe y M\u00fanich (na actualid\u00e1 Bundesautobahn 8) fuera dafechu contenida dientro de la zona americana. Esta \u00e1rea d'alministraci\u00f3n americana nel norte convertir en parte de Wurtemberg-Baden el 19 de setiembre de 1945 ente que la met\u00e1 sur (conocida como Baden del Sur, a cencielles Baden) foi puesta so alministraci\u00f3n francesa.\nEstos dos partes de la Rep\u00fablica de Baden fueron axuntaes y fund\u00edes col antiguu est\u00e1u de Wurtemberg el 23 d'abril de 1952 como'l nuevu est\u00e1u alem\u00e1n de Baden-Wurtemberg.\nAlministraci\u00f3n.\nBaden foi subdivid\u00edu en cuatro distritos alministrativos (\"Landeskommiss\u00e4rbezirke\", similares a los modernos \"Regierungsbezirky\"): con base en Karlsruhe, Mannheim, Friburgu y Konstanz. Estos distritos fueron darr\u00e9u estremaos nun total de 53 \"Amtsbezirke\" (en 1924, esti n\u00famberu foi amenorg\u00e1u a 40). Estos fueron estremaos otra ven nun total de 1.536 municipalidaes.\nL\u00edderes de la Rep\u00fablica de Baden.\nSiguiendo la constituci\u00f3n, aprobada en 1921, el presidente de Baden yera escoy\u00edu ente los miembros permanentes del parllamentu rexonal de Baden (Landtag) por un t\u00e9rminu d'un a\u00f1u. Dempu\u00e9s del \"Gleichschaltung\", Baden foi gobern\u00e1u por oficiales designaos Nazis.\nVer tami\u00e9n.\npal modernu est\u00e1u federal alem\u00e1n"}
{"id": "117193", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117193", "title": "Gran Duc\u00e1u de Baden", "text": "El Gran Duc\u00e1u de Baden (n'alem\u00e1n: \"Gro\u00dfherzogtum Baden\") foi un Est\u00e1u hist\u00f3ricu nel suroeste d'Alema\u00f1a, a veres del Rin. Esisti\u00f3 ente 1806 y 1918 y la so capital foi Karlsruhe.\nLos se\u00f1ores de Baden beneficiar del esmembramientu de Suabia y fueron alzaos a la dignid\u00e1 de margrave en 1112, colo cual asumieron el so llugar como una de los cuatro dinast\u00edes m\u00e1s importantes del sur d'Alema\u00f1a, conxuntamente colos Habsburgu, los Wittelsbach y los Wurtemberg. Baden foi estaz\u00e1u ente 1190-1503, 1515-1620 y 1622-1771, magar nes d\u00f3mines de 1415-1503, 1604-20 y 1666-1771 nam\u00e1i hubo dos rames actives.\nTres 1771, la \u00fanica ca\u00f1a sobreviviente retuvo l'autorid\u00e1 completa, y en cuenta de face-y concesiones a Napole\u00f3n Bonaparte, foi alz\u00e1u a la dignid\u00e1 d'Eleutor\u00e1u en 1803, y darr\u00e9u a gran duc\u00e1u en 1806. Baden como Est\u00e1u unific\u00e1u foi reconoc\u00edu como miembru soberanu de la Confederaci\u00f3n Xerm\u00e1nica pol Congresu de Viena en 1814-1815.\nFederico I (1852-1907), quien s'aver\u00f3 a Prusia, ayud\u00f3 a la formaci\u00f3n del Imperiu alem\u00e1n. El postreru gran duque de Baden, Federico II, abdic\u00f3 en 1918. En 1919, Baden ces\u00f3 de ser un Gran Duc\u00e1u y convirti\u00f3se nun \"Land\" del Imperiu alem\u00e1n.\nLa Revoluci\u00f3n Francesa y Napole\u00f3n.\nCuando la Revoluci\u00f3n Francesa amenaci\u00f3 con enchir nel restu d'Europa en 1792, Baden xuni\u00f3 fuercies contra Francia, y el so territoriu foi afar\u00e1u unu vegada m\u00e1s. En 1796, el margrave Carlos Federico de Baden foi oblig\u00e1u a pagar una indemnizaci\u00f3n y dexar el so territorios de la marxe izquierda del Rin a Francia. La fortuna, sicas\u00ed, llueu volvi\u00f3 cayer del so llau. En 1803, en gran midida polos bonos oficios d'Alexandru I, emperador de Rusia, recibi\u00f3 l'Obisp\u00e1u de Constanza, parte del Palatin\u00e1u Renano, y otros distritos m\u00e1s peque\u00f1os, xunto cola dignid\u00e1 de pr\u00edncipe-eleutor. Camudando de bandu en 1805, lluch\u00f3 para Napole\u00f3n, cola resultancia, pola paz de Presburgu d'esi a\u00f1u, que llogr\u00f3 Brisgovia y otros territorios por cuenta de los Habsburgu. En 1806, xunir a la Confederaci\u00f3n del Rin, declarar a s\u00ed mesmu pr\u00edncipe soberanu, pas\u00f3 a ser gran duque, y recibi\u00f3 territorios adicionales.\nEl contingente de Baden sigui\u00f3 asistiendo a Francia, y pola Paz de Viena en 1809, el gran duque foi reconoc\u00edu con cesiones de territoriu por cuenta del Reinu de Wurtemberg. Cuadruplicando la superficie de Baden, Carlos Federico morri\u00f3 en xunu de 1811, siendo asoced\u00edu pol so nietu, Carlos de Baden, quien taba cas\u00e1u con Estefan\u00eda de Beauharnais (1789-1860), una prima del primer home de la emperatriz Josefina, quien fuera adoptada por Napole\u00f3n I.\nCarlos lluch\u00f3 pal so suegru hasta la Batalla de Leipzig en 1813, cuando se xuni\u00f3 a los Aliaos\nBaden na Confederaci\u00f3n Xerm\u00e1nica.\nEn 1815 Baden pas\u00f3 a ser miembru de la Confederaci\u00f3n Xerm\u00e1nica establecida pol Acta de 8 de xunu, amiesta a l'Acta Final del Congresu de Viena de 9 de xunu. Sicas\u00ed, coles prieses por ventilar el Congresu, la cuesti\u00f3n sobre la socesi\u00f3n al gran duc\u00e1u nun qued\u00f3 resuelta, un asuntu que llueu ser\u00eda agudu.\nEl trat\u00e1u de 16 d'abril de 1816, pol que les disputes territoriales ente Austria y Baviera fueron resueltes, garantizaba la socesi\u00f3n del Palatin\u00e1u badense en favor el rei Maximiliano I Jos\u00e9 de Baviera, en casu de la esperada estinci\u00f3n de la llinia de Z\u00e4hingen. Pa compensar esto, en 1817, el Gran Duque Carlos emiti\u00f3 una pragm\u00e1tica sanci\u00f3n (\"Hausgesetz\") declarando a los condes de H\u00f6chberg, descendientes d'un matrimoniu morgan\u00e1ticu ente'l gran duque Carlos Federico y Luise Geyer von Geyersberg (creada condesa de H\u00f6chberg), capaces d'asoceder a la corona. Sigui\u00f3 un discutiniu ente Baviera y Baden, que solo foi decidida en favor de les reclamaciones de los H\u00f6chberg pro un trat\u00e1u robl\u00e1u por Baden y los cuatro grandes potencies en Frankfurt el 10 de xunetu de 1819.\nMientres, la disputa tuvo efeutos d'ampliu algame. Col prop\u00f3situ d'asegurar sofitu popular al herederu de H\u00f6chberg, en 1818 el Gran Duque Carlos concedi\u00f3 al gran duc\u00e1u, sol Art\u00edculu XIII de l'Acta de la Confederaci\u00f3n, una constituci\u00f3n lliberal, so la cual constituy\u00edense dos c\u00e1mares que'l so asentimientu foi declar\u00e1u necesariu pa llexislaci\u00f3n ya impuestos. Les consecuencies yeren importantes m\u00e1s all\u00e1 de los estrechos llendes del duc\u00e1u, una y bones toa Alema\u00f1a reparaba los esperimentos constitucionales de los Estaos meridionales.\nEn Baden, la condiciones nun yeren favorables pal \u00e9situ. Mientres el periodu revolucionariu, la poblaci\u00f3n cayera dafechu so la influencia de les idees franceses, que qued\u00f3 abondo ilustr\u00e1u pol temperamentu de les nueves c\u00e1mares, que tend\u00eden a modelar la so activid\u00e1 seg\u00fan los procedimientos de la Convenci\u00f3n Nacional (1792-1795) nos primeros d\u00edes de la Revoluci\u00f3n Francesa. Adicionalmente, el nuevu Gran Duque Lluis I (gobernando 1818-1830), quien asocediera en 1818, yera impopular, y l'alministraci\u00f3n taba en manes d'intransixentes ya ineficientes bur\u00f3crates.\nLa resultancia foi un puntu muertu. Inclusive antes de la promulgaci\u00f3n de los Decretos de Carlsbad n'ochobre de 1819, el Gran Duque hubo prorrog\u00e1u les c\u00e1mares dempu\u00e9s de tres meses d'improductivu alderique. La reacci\u00f3n que sigui\u00f3 foi tan dr\u00e1stica en Baden como nel restu d'Alema\u00f1a, y remat\u00f3 en 1823 cuando, tres el refugu de les c\u00e1mares de votar el presupuestu militar, el Gran Duque esllei\u00f3 les c\u00e1mares y pas\u00f3 a recaldar los impuestos so la so propia autorid\u00e1. En xineru de 1825, por cuenta de la presi\u00f3n oficial, solu tr\u00e9s miembros lliberales volvieron a la c\u00e1mara. Aprob\u00f3se una llei pola cual el presupuestu solo ser\u00eda present\u00e1u cada tr\u00e9s a\u00f1os, y la constituci\u00f3n ces\u00f3 en tener cualquier esistencia activa.\nEn 1830 el Gran Duque Luis foi asoced\u00edu pol so hermanascu, el Gran Duque Leopoldu (gobernando 1830-1852), el primeru de la llinia H\u00f6chberg. La Revoluci\u00f3n de Xunetu (1830) en Francia nun causo perturbaciones en Baden, pero'l nuevu Gran Duque amos\u00f3 enclinos lliberales dende'l principiu. Les eleiciones de 1830 procedieron ensin interferencies, y resultaron na torna d'una mayor\u00eda llibera. Los siguientes a\u00f1os vieron la introducci\u00f3n, so socesivos ministros, de reformes lliberales, nes lleis civil y criminal, y na educaci\u00f3n. En 1832, l'adhesi\u00f3n de Baden al \"Zollverein\" (Uni\u00f3n Aduanera) prusianu fixo enforma pola prosperid\u00e1 material del pa\u00eds.\nRevoluci\u00f3n de Baden de 1849.\nPa 1847, el radicalismu volvi\u00f3 resurdir de nuevu en Baden. El 12 de setiembre de 1847, una manifestaci\u00f3n popular celebrada en Offenburg aprob\u00f3 resoluciones pidiendo la conversi\u00f3n del ex\u00e9rcitu regular nuna milicia nacional, que tendr\u00eda de xurar llealt\u00e1 a la constituci\u00f3n, seg\u00fan un r\u00e9xime progresivu d'impuestos, y una regulaci\u00f3n xusta ente los intereses del capital y el trabayu.\nLes noticies sobre la revoluci\u00f3n de febreru de 1848 en Par\u00eds traxeron baturiciu. Celebr\u00e1ronse numberoses xuntes p\u00fabliques y el programa de Offenburg foi adopt\u00e1u. El 4 de marzu de 1848, so la influencia de la escitaci\u00f3n popular, la c\u00e1mara baxa acept\u00f3 esti programa casis un\u00e1nimemente. Como n'otros estaos alemanes, el gobiernu inclin\u00f3se ante la nube, proclam\u00f3 una amnist\u00eda y prometi\u00f3 reformes. El ministeriu foi remocic\u00e1u nuna direici\u00f3n m\u00e1s lliberal, y unvi\u00f3 un nuevu deleg\u00e1u a la dieta federal de Frankfurt, facult\u00e1u pa votar l'establecimientu d'un parllamentu pa una Alema\u00f1a xunida.\nSicas\u00ed, siguieron los desordes, fomentaos por agitadores republicanos. Los esfuercios del gobiernu pa suprimir los agitadores con ayuda de tropes federales llev\u00f3 a una insurrecci\u00f3n armada, que foi encalorada ensin muncha dificult\u00e1. L'alzamientu, lider\u00e1u por Friedrich Hecker y Franz Joseph Trefzger, foi gan\u00e1u en Kandern y 20 d'abril de 1848. Freiburg, que sostuvieren, cay\u00f3'l 24 d'abril y el 24 d'abril una \"lex\u00f3n\" francu-xermana, qu'invadiera Baden dende Estrasburgu, foi ganada en Dossenbach.\nA principios de 1849, sicas\u00ed, l'asuntu d'una nueva constituci\u00f3n acordies coles resoluciones del parllamentu de Frankfurt, conduci\u00f3 a problemes m\u00e1s serios. F\u00edzose pocu pa satisfaer a los radicales, enoxaos pola negativa de la segunda c\u00e1mara a aceptar la so propuesta pa la convocaci\u00f3n d'una Asamblea constituyente el 10 de febreru de 1849.\nLa nueva insurrecci\u00f3n qu'espa\u00f1\u00f3 demostr\u00f3 ser m\u00e1s terrible que la primera. Un mot\u00edn del ex\u00e9rcitu en Rastatt el 11 de mayu amos\u00f3 que l'ex\u00e9rcitu simpatizaba cola revoluci\u00f3n, que foi proclamada dos d\u00edes depu\u00e9s en Offenburg metanes tumultuosas escenes. Tami\u00e9n, un mot\u00edn en Karlsruhe el 13 de mayu oblig\u00f3 al Gran Duque Leopoldu a fuxir, al que siguieron los ministros a otru d\u00eda. Mientres, un comit\u00e9 de la dieta lideraos por Lorenz Brentano (1813-1891), quien representaba los radicales m\u00e1s moderaos contra los republicanos, establecer na capital nun intent\u00f3 de dirixir los asuntos internos hasta l'establecimientu d'un gobiernu provisional.\nEsto cumpli\u00f3'l 1 de xunu, y el 10 de xunu, la \"dieta constituyente\", que consist\u00eda dafechu de los pol\u00edticos m\u00e1s \"avanzaos\", axunt\u00f3se. Ten\u00eda poques opciones de realizar m\u00e1s que discursos. El pa\u00eds permanec\u00eda en manes d'un ensame arm\u00e1u de civiles y soldaos remontaos. Mientres, el Gran Duque de Baden xuni\u00e9rase con Baviera pa pidir una intervenci\u00f3n armada de Prusia, que Berl\u00edn bendic\u00eda cola condici\u00f3n de que Baden xunir a la Lliga de los Tr\u00e9s Reyes.\nA partir d'esti momentu, la revoluci\u00f3n en Baden tuvo condergada, y colla la revoluci\u00f3n en toa Alema\u00f1a. Los prusianos, a les \u00f3rdenes del Pr\u00edncipe Guillermo (dempu\u00e9s emperador Guillermu I d'Alema\u00f1a), invadieron Baden a mediaos de xunu de 1849. Por mieu a una esguilada militar, Brentano reaccion\u00f3 con vacilaci\u00f3n \u2014demasi\u00e1u vacilantemente pal m\u00e1s radical Gustav Struve y los sos siguidores, quien lo derrocaron y punxeron a un polacu, Ludwig Mieroslawski (1814-1878), nel so llugar\u2014.\nMieroslawski amenorg\u00f3 a los insurxentes a una apariencia d'orde. El 20 de xunu de 1849, enfrentar colos prusianos en Waghausel, y sufri\u00f3 una completa derrota. El 25 de xunu, el Pr\u00edncipe Guillermo entr\u00f3 en Karlsruhe y, a final del mes, los miembros del gobiernu provisional, quien s'abelugaren en Freiburg, hab\u00edense trem\u00e1u. Los l\u00edderes insurxentes prindaos, notablemente exoficiales, sufrieron execuciones sumar\u00edsimes. L'ex\u00e9rcitu foi esvalixaos ente les ciudaes guarn\u00edes polos prusianos, y les tropes prusianes ocuparon Baden por un tiempu. Franz Trefzger llogr\u00f3 escapar a Suiza.\nEl Gran Duque Leopoldu retorn\u00f3'l 10 d'agostu y esllei\u00f3 la dieta d'una vegada. Les siguientes eleiciones resultaron nuna mayor\u00eda favorable a los nuevos ministros, qu'aprobaron una serie de lleis d'encl\u00edn reaccionariu con vistes a fortalecer el gobiernu.\n1850-1866.\nEl Gran Duque Leopoldu morri\u00f3'l 24 d'abril de 1852 y foi asoced\u00edu polos sos segundu f\u00edu var\u00f3n, Federico, como rexente, una y bones el f\u00edu mayor, Lluis II (m. 22 de xineru de 1858), yera incapaz de gobernar. Los asuntos internos de Baden mientres el periodu que sigui\u00f3 tuvieron poco inter\u00e9s xenera. Nes pol\u00edtiques d'Alema\u00f1a, Baden ente 1850 y 1855 foi un consistente sofitu d'Austria. Na guerra austro-prusiana de 1866, los contingentes austriacos, a les \u00f3rdenes del Pr\u00edncipe Guillermo, tuvieron dos alcuentros compromet\u00edos col ex\u00e9rcitu prusianu del Meno. Sicas\u00ed, el 24 de xunetu de 1866, dos d\u00edes antes de la Batalla de Werbach, la segunda c\u00e1mara pidi\u00f3 al Gran Duque rematar la guerra y entrar nuna alianza ofensivo y defensivo con Prusia.\nEscontra l'Imperiu alem\u00e1n.\nEl Gran Duque Federico I (gobernando 1856-1907) oponer a la guerra con Prusia dende'l principiu, pero apurrir a la rens\u00eda popular pola pol\u00edtica de Prusia nel asuntu de Schleswig-Holstein. Los ministros, a una, dimitieron. Baden anunci\u00f3 la so retirada de la Confederaci\u00f3n Xerm\u00e1nica y, el 17 d'agostu de 1866, robl\u00f3 un trat\u00e1u de paz y alianza con Prusia. El mesmu Bismarck aguantar a l'adhesi\u00f3n de Baden a la Confederaci\u00f3n Alemana del Norte. Nun deseyaba dar a Napole\u00f3n III de Francia una bona escusa pa una intervenci\u00f3n, pero la oposici\u00f3n de Baden a la formaci\u00f3n d'una confederaci\u00f3n alemana del Sur fixo la uni\u00f3n inevitable. Les tropes de Baden tomaron una parte conspicua na guerra franco-prusiana de 1870, y foi'l Gran Duque Federico de Baden, quien na hist\u00f3rica asamblea de los pr\u00edncipes alemanes en Versalles, foi'l primeru que salud\u00f3 al rei de Prusia como emperador alem\u00e1n.\nKulturkampf.\nLa pol\u00edtica interna de Baden, tanto antes como dempu\u00e9s de 1870, centr\u00f3se en redol a la cuesti\u00f3n de la relix\u00f3n. La firma'l 28 de xunu de 1859 d'un concordatu cola Santa Sede, qu'asitiaba la educaci\u00f3n so supervisi\u00f3n del cleru y facilitaba la fundaci\u00f3n d'instituciones relixoses, conduci\u00f3 a una batalla constitucional. La llucha remat\u00f3 en 1863 cola victoria de los principios seculares, faciendo a les comu\u00f1es responsables de la educaci\u00f3n, ent\u00e1 almitiendo la participaci\u00f3n de los sacerdotes na so alministraci\u00f3n. La llucha, sicas\u00ed, ente'l secularismu y el catolicismu, nun se dio por terminada. En 1867, realiz\u00e1ronse dellos cambeos constitucionales col ascensu a la primatura de Julius von\u00a0Jolly (1823-1891): responsabilid\u00e1 social de los ministros, llibert\u00e1 de prensa, educaci\u00f3n obligatoria. El 6 de setiembre de 1867, una llei obligaba a tolos candidatos al sacerdociu a pasar examentes gubernamentales. L'arzobispu de Freiburg aguant\u00f3se y, a la so muerte n'abril de 1868, la so di\u00f3cesis qued\u00f3 vacante.\nEn 1869, la introducci\u00f3n del matrimoniu civil nun sollivi\u00f3 a la llucha, qu'algam\u00f3'l so visu cola proclamaci\u00f3n del dogma de la infalibilidad papal en 1870. El \"Kulturkampf\" afect\u00f3 en Baden, como nel restu d'Alema\u00f1a, y como nos otros llugares, el gobiernu afal\u00f3 la formaci\u00f3n de comunidaes de vieyos cat\u00f3licos. Nun foi hasta 1880, dempu\u00e9s de la cayida del ministeriu de Jolly, que Badan reconciliar con Roma. En 1882 l'arzobisp\u00e1u de Freiburg foi de nuevu ocup\u00e1u.\nPoblaci\u00f3n.\nA principios del sieglu XIX, Baden yera un margraviato, con una superficie d'unu 3.400\u00a0km\u00b2 y una poblaci\u00f3n d'unos 210.000 habitantes. Darr\u00e9u, el gran duc\u00e1u adquiri\u00f3 m\u00e1s territoriu talmente qu'en 1905 ten\u00eda 15.082\u00a0km\u00b2 y una poblaci\u00f3n de 2.010.728. D'esi n\u00famberu'l 61% yeren cat\u00f3licos, 37% protestantes, 1.5% xud\u00edos, y el restu d'otres relixones. Nesi tiempu, aproximao la met\u00e1 de la poblaci\u00f3n yera rural, viviendo en comunidaes de menos de 2000 habitantes; la densid\u00e1 del restu yera d'unos 130 hab./km\u00b2.\nEl pa\u00eds taba estrem\u00e1u nos siguientes distritos:\nLa capital del duc\u00e1u yera Karlsruhe, y otres ciudaes importantes non mentaes yera Rastatt, Baden-Baden, Bruchsal, Lahr y Offenburg. La poblaci\u00f3n asiti\u00e1base principalmente nel norte y nes cercan\u00edes de la ciud\u00e1 suiza de Basilea. Los habitantes de Baden son de dellos or\u00edxenes, los del sur de Murg son descendientes de los alamanes y los del norte de los francos, mientres el Pandu Suabu deriva'l so nome de l'axacente tribu de los suabos, quien viven en Wurtemberg.\nIndustria.\nEn redol a 1910, el 56,8% de la tierra de la rex\u00f3n yera cultivada y el 38% ocupada por boques. Antes de 1870, el sector agr\u00edcola yera'l responsable del gruesu de la riqueza de la rex\u00f3n, pero esta foi superada pola producci\u00f3n industrial. Los principales productos produc\u00edos yeren maquinaria, bienes de llana y algod\u00f3n, cintes de seda, papel, tabacu, porzolana, cueru, vidriu, rel\u00f3s, xoyer\u00eda y productos qu\u00edmicos. La remolacha azucrera tami\u00e9n yera manufacturada a gran escala, seg\u00fan ornamientos de madera y juguete, caxes de m\u00fasica y \u00f3rganos.\nLes esportaciones de Baden consist\u00eden mayormente de los bienes se\u00f1alaos, que yeren considerable, pero la mayor parte del comerciu yera de tr\u00e1nsitu. El pa\u00eds ten\u00eda munches llinies ferriales y carreteres, seg\u00fan el Rin pal tresporte fluvial. Los ferrocarriles yeren xestionaos pol est\u00e1u polos Ferrocarriles del Est\u00e1u del Gran Duc\u00e1u de Baden (\"Gro\u00dfherzoglich Badische Staatseisenbahnen\"). Una llinia ferrial mayormente paralela al Rin, con ramales oblicuos d'este a oeste.\nMannheim yera'l gran merc\u00e1u central pa les esportaciones al travi\u00e9s del Rin y ten\u00eda un substancial tr\u00e1ficu fluvial. Tami\u00e9n yera la primer ciud\u00e1 manufacturera del duc\u00e1u, y un importante centru alministrativu pa la parte septentrional del pa\u00eds."}
{"id": "117194", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117194", "title": "Eleutor\u00e1u del Palatin\u00e1u", "text": "El Cond\u00e1u Palat\u00edn del Rin o Palatin\u00e1u (n'alem\u00e1n: \"Pfalz\") ye la denominaci\u00f3n hist\u00f3rica del territoriu del Conde Palat\u00edn (\"Pfalzgraf\"), un t\u00edtulu que pertenec\u00eda a un pr\u00edncipe secular del Sacru Imperiu Romanu Xerm\u00e1nicu (\"Reichf\u00fcrst\"), dende'l sieglu XIII vencey\u00e1u a la Casa de Wittelsbach, y al que se confiri\u00f3 la condici\u00f3n de pr\u00edncipe eleutor (\"Kurf\u00fcrst\"). L'Eleutor\u00e1u del Palatin\u00e1u o Palatin\u00e1u Eleutoral (\"Kurpfalz\") ye la denominaci\u00f3n del territoriu d'esi pr\u00edncipe, que foi de fechu un Est\u00e1u independiente hasta 1803. La capital foi primeru Heidelberg y depu\u00e9s, a partir de 1720, Mannheim. Como entid\u00e1 territorial yera un agregamientu de dominios espacialmente discontinuos.\nEl Palatin\u00e1u ta estrem\u00e1u en dos grandes zones marcadamente estremaes y en discontinuid\u00e1 territorial: So Palatin\u00e1u o Palatin\u00e1u Inferior (\"Niederpfalz\", tami\u00e9n llam\u00e1u Palatin\u00e1u Renano \u2014\"Rheinpfalz\"\u2014) y el Alto Palatin\u00e1u o Palatin\u00e1u Cimeru (\"Oberpfalz\").\nEl Baxu Palatin\u00e1u o Palatin\u00e1u Renano (que nun tien de confundir se cola m\u00e1s estensa rex\u00f3n de Renania, na que s'integra) incl\u00fai dambes riberes del r\u00edu Rin nel so cursu mediu, ente los sos tributarios Meno (\"Main\") y Neckar. Los sos paisaxes naturales y el so clima relativamente nidiu, que-y dexa ser una rex\u00f3n vin\u00edcola; comparaos colos de la rex\u00f3n italiana de la Toscana, faen que se-y denomine tur\u00edsticamente como \"la Toscana alemana\".\nL'Altu Palatin\u00e1u ta al este de Baviera, fronterizu cola Rep\u00fablica Checa, y ye una rex\u00f3n m\u00e1s montascosa y relativamente menos poblada.\nNa organizaci\u00f3n territorial d'Alema\u00f1a actual, el Baxu Palatin\u00e1u forma parte del est\u00e1u feder\u00e1u (\"Bundesland\") de Renania-Palatin\u00e1u (\"Rheinland-Pfalz\"), que la so capital ye Maguncia (\"Mainz\"), ente que l'Altu Palatin\u00e1u ye una de los siete rexones alministratives (\"Regierungsbezirk\") en que ta estrem\u00e1u'l \"Est\u00e1u Llibre de Baviera\" (\"Freistaat Bayern\"), otru de los \"l\u00e4nder\" o estaos federaos alemanes, con capital en Ratisbona (\"Regensburg\").\nEl xentiliciu del Palatin\u00e1u ye \"palat\u00edn\" (\"pf\u00e4lzisch\"), denominaci\u00f3n que tami\u00e9n se da a la varied\u00e1 dialeutal del idioma alem\u00e1n d'esta rex\u00f3n.\nHistoria.\nNel sieglu X esist\u00eda un Cond\u00e1u Palat\u00edn de Lotaringia, que nel sieglu XI pas\u00f3 a formar parte de los territorios gobernaos polos ez\u00f3nidas (\"Ezzonen\"), que la so zona central incluy\u00eda Colonia y Bonn, llegando dende'l r\u00edu Mosela hasta'l r\u00edu Nahe, y pel sur hasta Alzey. A la muerte del postreru Ezz\u00f3nida (Hermann II de Lotaringia, 1085), les tierres sobre les que'l conde palat\u00edn exerc\u00eda la so autorid\u00e1 amenorgar a les m\u00e1s cercanes al Rin, colo que la so denominaci\u00f3n pas\u00f3 a identificase con esti r\u00edu. El primer conde palat\u00edn del Rin foi Conrado I en 1156, hermanu de Federico Barbarroja (Casa de Hohenstaufen).\nEl cond\u00e1u pas\u00f3 en 1159 a la Casa de Welf (\"G\u00fcelfos\", y nel sieglu XIII a la Casa de Wittelsbach (que yeren tami\u00e9n duques y condes palatinos de Baviera); en dambos casos por matrimoniu d'herederes femenines. La divisi\u00f3n del heriedu de Lluis II, duque de Baviera en 1294 conform\u00f3 un territoriu compuestu peles tierres del antiguu palatinado del Rin xunto al antiguu \"Nordgau\" de Baviera (el territoriu al norte del Danubiu), con centru na ciud\u00e1 d'Amberg, colo qu'esti territoriu antes b\u00e1varu pasar a denominar \"Oberpfalz\" (\"Alto Palatin\u00e1u\") pa estremalo del \"Niederpfalz\" (\"So Palatin\u00e1u\" o Palatin\u00e1u renano); anque estes denominaciones nun se fixeron comunes hasta'l sieglu XVI.\nEl Trat\u00e1u de Pav\u00eda de 1329 volvi\u00f3 afectar a la rex\u00f3n, otorg\u00e1ndola a los f\u00edos del emperador Lluis IV (tami\u00e9n de la casa Wittelsbach: Rodolfo II \"el ciegu\" y Roberto I \"el collor\u00e1u\"), que compartieron t\u00edtulu y territoriu hasta la muerte de Rodolfo en 1353, momentu a partir del cual Roberto exerci\u00f3 como \u00fanicu conde palat\u00edn. La Bulda d'Oru de 1356 determin\u00f3 la so condici\u00f3n eleutoral. El conde pas\u00f3 a denominase Eleutor del Palatin\u00e1u o Eleutor Palat\u00edn (\"Kurf\u00fcrst von der Pfalz\" n'alem\u00e1n, \"Palatinus eleutor\" en llat\u00edn) y a ostentar l'hereditariu oficiu de corte imperial de \"mayordomu de palaciu mayordomu\" o \"senescal del arcu\" (\"Erztruchse\u00df\" n'alem\u00e1n y \"Archidapifer\" en llat\u00edn) y la condici\u00f3n de vicariu imperial (\"Reichsverweser\") de Franconia, Suabia, el Rin y Alema\u00f1a meridional.\nLa pr\u00e1utica d'estremar territorios colos heriedos produci\u00f3 la esistencia de delles ca\u00f1es Wittelsbach, con sedes en Simmern, Kaiserslautern y Zweibr\u00fccken (So Palatin\u00e1u), Neoburgu y Sulzbach (Alto Palatin\u00e1u). El t\u00edtulu d'Eleutor Palat\u00edn recay\u00eda en quien heredara Heidelberg.\nCola Reforma protestante, los eleutores palatinos (Lluis V, Federico II y Ot\u00f3n Enrique) asitiar contra l'emperador Carlos V y el bandu cat\u00f3licu (Guerra d'Esmalcalda), sofitando'l luteranismu nos a\u00f1os 1530 y 1540 y el calvinismu nos a\u00f1os 1550. Cola estinci\u00f3n de la ca\u00f1a principal de la familia en 1559, l'Eleutor\u00e1u pas\u00f3 a Federico III \"el Piadosu\" (de la ca\u00f1a Palatin\u00e1u-Simmern), un calvinista radical que convirti\u00f3'l Palatin\u00e1u n'unu de los principales centros calvinistes d'Europa, y sofitu esencial pa los hugonotes franceses (guerres de relix\u00f3n de Francia) y los rebeldes de los Pa\u00edses Baxos (Guerra de los Ochenta A\u00f1os).\nLa Campa\u00f1a del Palatin\u00e1u foi unu de los episodios principales de la Guerra de los Trenta A\u00f1os (1620-1622). El conde Federico V aceptara'l t\u00edtulu de Rei de Bohemia que-y ufiertaron los rebeldes bohemios. Tal sofitu cost\u00f3-y la invasi\u00f3n y la so deposici\u00f3n de la so dignid\u00e1 eleutoral, que-y foi asignada xunto col territoriu del Altu Palatin\u00e1u a los duques de Baviera, situaci\u00f3n que se consolid\u00f3 na Paz de Westfalia (1648). Anque'l f\u00edu de Federico, Carlos Luis, foi restaur\u00e1u como conde palat\u00edn, el so territoriu acutar al Baxu Palatin\u00e1u, y la so condici\u00f3n eleutoral pas\u00f3 a ser inferior en precedencia a la de los dem\u00e1s eleutores.\nEn 1685 escast\u00f3se la llinia Simmern, y el cond\u00e1u palat\u00edn pas\u00f3 a Felipe Guillermo de Neoburgu, duque de J\u00fclich y Berg (de la ca\u00f1a Palatin\u00e1u-Neoburgu). El siguiente conde, Juan Guillermo (1690-1716), tresllad\u00f3 la capital a D\u00fcsseldorf, tres los que volvi\u00f3 a Heidelberg (1718) y termin\u00f3se afitando en Mannheim (1720).\nEn 1742 el cond\u00e1u foi hered\u00e1u por Carlos Teodoro (de la ca\u00f1a Palatin\u00e1u-Sulzbach), qu'en 1777 tami\u00e9n hered\u00f3'l duc\u00e1u y eleutor\u00e1u de Baviera. Dambos electoraos fueron unificaos, al considerase un solu votu. El siguiente conde palat\u00edn, Maximiliano Jos\u00e9, duque de Zweibr\u00fccken, unific\u00f3 tolos territorios gobernaos polos Wittelsbach en 1799, nel contestu de les guerres revolucionaries franceses, que supunxeren que los territorios al oeste del Rin fueren anexonaos pola Rep\u00fablica francesa. Pela so parte, los asitiaos al este del Rin fueron anexonaos pol Margrave de Baden en 1803. La disoluci\u00f3n del Sacru Imperiu en 1806 (mientres les guerres napole\u00f3niques) supunxo la definitiva desapaici\u00f3n de los t\u00edtulos del cond\u00e1u palat\u00edn y la dignid\u00e1 eleutoral.\nEn 1763, por invitaci\u00f3n de Catalina II de Rusia \"la Grande\", empezara un movimientu migratoriu de cierta importancia (caltener mientres unos cien a\u00f1os), protagoniz\u00e1u por llabradores del Palatin\u00e1u y otres rexones alemanes: los denominaos alemanes del Volga."}
{"id": "117195", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117195", "title": "Baden del Sur", "text": "Baden del Sur (), form\u00e1u n'avientu de 1945 de la met\u00e1 sur de l'anterior Rep\u00fablica de Baden, foi una subdivisi\u00f3n de la zona d'ocupaci\u00f3n francesa d'Alema\u00f1a de la pos II Guerra Mundial. L'est\u00e1u foi darr\u00e9u renombr\u00e1u Baden y convirti\u00f3se n'unu de los estaos fundadores de la Rep\u00fablica Federal d'Alema\u00f1a (Alema\u00f1a Occidental, angua\u00f1o a cencielles Alema\u00f1a) en 1949. En 1952, Baden convertir en parte del modernu est\u00e1u alem\u00e1n de Baden-Wurtemberg.\nEste foi l'\u00faltimu est\u00e1u alem\u00e1n conoc\u00edu como \"Baden\", qu'esistiera en delles formes dende'l sieglu XII.\nFormaci\u00f3n.\nNa Conferencia de Yalta de 1945, a Francia foi-y axudicada una zona d'ocupaci\u00f3n pa l'alministraci\u00f3n de la posguerra alemana. El suroeste d'Alema\u00f1a \u2014primeramente consistente en Baden, Wurtemberg y la provincia prusiana d'Hohenzollern\u2014 foi estrem\u00e1u ente Francia al sur y los Estaos Xun\u00edos al norte. La frontera ente los dos zones foi establecida talmente que l'autobahn de conex\u00f3n ente Karlsruhe y M\u00fanich (angua\u00f1o Bundesautobahn 8) taba dafechu contenida dientro de la zona americana; Baviera tami\u00e9n foi puesta so alministraci\u00f3n americana. Na zona francesa, Hohenzollern y la met\u00e1 sur de Wurtemberg fueron fund\u00edos pa formar Wurtemberg-Hohenzollern. La met\u00e1 sur de Baden foi establec\u00edu como Baden del Sur el 1 d'avientu de 1945. Friburgu foi designada como capital de Baden del Sur; l'anterior capital de Baden (Karlsruhe) at\u00f3pase na zona americana.\nEl 19 de mayu de 1947 foi promulgada una constituci\u00f3n pa Baden, que'l so pre\u00e1mbulu reclamaba pa esti nuevu est\u00e1u ser el verdaderu socesor de l'antigua Baden: anque la mayor parte del so territoriu solo perteneciera a Baden nos postreros 150 a\u00f1os. Pa reforzar les sos reclamaciones, la constituci\u00f3n tami\u00e9n adopt\u00f3 la bandera y l'escudu anteriores a la II Guerra Mundial pal nuevu est\u00e1u. La constituci\u00f3n tami\u00e9n dexaba claro que'l nome del est\u00e1u yera \"Baden\" en llugar de \"Baden del Sur\". En 1949, el parllamentu de Baden vot\u00f3 en favor de la Llei Fundamental pa la Rep\u00fablica Federal d'Alema\u00f1a\ny convirti\u00f3se n'est\u00e1u fundador d'Alema\u00f1a (Occidental) dende la so formaci\u00f3n el 23 de mayu de 1949.\nPol\u00edtica.\nMientres el primer a\u00f1u d'esistencia, Baden del Sur foi direutamente gobern\u00e1u pola alministraci\u00f3n militar francesa. Dempu\u00e9s de les eleiciones llocales d'avientu de 1946, el Badische Christlich-Soziale Volkspartei (BCSV) surdi\u00f3 como'l part\u00edu m\u00e1s fuerte y el so l\u00edder, Leo Wohleb, foi escoy\u00edu pola alministraci\u00f3n francesa como presidente de la secretar\u00eda del est\u00e1u. N'abril de 1947, el BCSV acomu\u00f1ar cola federal Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Cristiana (CDU), renombr\u00e1ndose \"CDU Baden\" siendo asina un predecesor de la CDU Baden-Wurtemberg.\nEl 24 de xunetu de 1947 realiz\u00e1ronse les primeres y \u00faniques eleiciones de Baden, llogrando la CDU de Wohleb una mayor\u00eda absoluta del 55,9%. El SPB \u2014la ca\u00f1a de Baden del SPD\u2014 convertir na segunda fuercia col 22,4%. Por cuenta de que l'alministraci\u00f3n militar francesa inda calten\u00eda poderes executivos claves en Baden, nun pudo realizase un gobiernu con un \u00fanicu part\u00edu a pesar de la mayor\u00eda absoluta de la CDU. Los intentos pa crear un gobiernu con tolos part\u00edos fracasaron, por cuenta de los desalcuerdos sobre la inclusi\u00f3n nel gobiernu del Part\u00edu Comunista (KPD). Finalmente, form\u00f3se una gran coalici\u00f3n ente la CDU y el SPB, con Wohleb como ministru-presidente. Dempu\u00e9s de la formaci\u00f3n de la Rep\u00fablica Federal d'Alema\u00f1a y el fin de l'alministraci\u00f3n francesa, dex\u00e1ronse nuevamente gobiernos d'un \u00fanicu part\u00edu y nun se precis\u00f3 m\u00e1s la coalici\u00f3n; dende 1949 hasta 1952, Wohleb gobern\u00f3 Baden a la cabeza de gobiernos solu de la CDU.\nAbolici\u00f3n del est\u00e1u.\nCol fin del gobiernu militar n'Alema\u00f1a Occidental, los tr\u00e9s potencies occidentales riquieron que los l\u00edderes de los estaos deber\u00eden reexaminar y rematar les fronteres que fueren establec\u00edes mientres la ocupaci\u00f3n. Nel suroeste, nun taba decid\u00edu si Baden y Wurtemberg tendr\u00eden de ser restablec\u00edos como estaos separaos (con Wurtemberg absorbiendo Hohenzollern, y\u00e1 que Prusia fuera abolida) o fund\u00edos pa formar un nuevu est\u00e1u. En Baden, Wohleb yera un fuerte oponente a la fusi\u00f3n. En 1950, llevar a cabu un referendu en rellaci\u00f3n a la fusi\u00f3n de los tr\u00e9s estaos suroccidentales. Dientro de les fronteres de Baden anteriores a 1945, foi refugada la fusi\u00f3n y foi escoyida la restauraci\u00f3n de Baden. Esti votu en Baden foi apil\u00e1u pola m\u00e1s populosa Wurtemberg, onde la fusi\u00f3n foi aceptada. Siguiendo esti referendu, los tr\u00e9s estaos suroccidentales fueron fund\u00edos pa formar el modernu est\u00e1u de Baden-Wurtemberg el 25 d'abril de 1952.\nEntam\u00e1ronse dellos cursos llegales contra'l referendu y la fusi\u00f3n resultante. El nuevu Tribunal Constitucional d'Alema\u00f1a (\"Bundesverfassungsgericht\") refug\u00f3 l'anulaci\u00f3n del referendu de 1951, dempu\u00e9s de que les votaciones de los xueces acabaren n'empate. En 1956, el tribunal concluy\u00f3 que'l referendu en Baden (del Sur) nun foi acept\u00e1u pola mayor\u00eda y tendr\u00eda de ser repit\u00edu. El gobiernu de Baden-Wurtemberg nun dex\u00f3 repitir esto hasta catorce a\u00f1os m\u00e1s tarde en 1970: dieciocho a\u00f1os dempu\u00e9s de la fusi\u00f3n. Esta vegada, el votu en Baden (del Sur) foi 81% en favor del \"statu quo\"."}
{"id": "117196", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117196", "title": "Eleutor\u00e1u de Baden", "text": "L'Eleutor\u00e1u de Baden foi un Est\u00e1u del Sacru Imperiu Romanu Xerm\u00e1nicu ente 1803 y 1806, con Carlos Federico como Pr\u00edncipe-Eleutor. Napole\u00f3n otorg\u00f3'l rangu de Pr\u00edncipe eleutor en 1803, pero esti solu permaneci\u00f3 efectivu hasta que Francisco II esllei\u00f3 l'Imperiu en 1806. A la de la disoluci\u00f3n, el territoriu algam\u00f3 soberan\u00eda, con Carlos Federico como Gran Duque.\nHistoria.\nAl entamu de la Revoluci\u00f3n Francesa, el Margraviato de Baden taba xun\u00edu baxu Carlos Federico, pero esti nun formaba un territoriu compactu. La so superficie total yera de solo unos 3.500 km\u00b2, consistiendo d'un n\u00famberu de distritos aisllaos a dambes m\u00e1rxenes del altu Rin. Carlos Federico esforciar por adquirir los tramos entemedios de tierra, pa dar asina continuid\u00e1 territorial al so pa\u00eds. La so oportunid\u00e1 pa consiguilo lleg\u00f3 mientres les Guerres Revolucionaries Franceses. Cuando espa\u00f1\u00f3 la guerra ente la Primer Rep\u00fablica Francesa y la Monarqu\u00eda Habsburgu en 1792, el Margraviato de Baden lluch\u00f3 en favor de la Casa d'Habsburgu. Sicas\u00ed, el so pa\u00eds foi afar\u00e1u como resultancia, y en 1796 el Margrave viose oblig\u00e1u a pagar una indemnizaci\u00f3n y dexar el so territorios na marxe izquierda del Rin en favor de la Primer Rep\u00fablica Francesa. La fortuna, sicas\u00ed, llueu camudar\u00eda. Cola mediatizaci\u00f3n alemana de 1803, y en gran parte por cuenta de los bonos oficios d'Alexandru I de Rusia, Carlos Federico recibi\u00f3'l Obisp\u00e1u de Constancia, parte del Eleutor\u00e1u del Palatin\u00e1u, y otros distritos m\u00e1s peque\u00f1os, conxuntamente col prest\u00edu de ser nom\u00e1u Pr\u00edncipe-Eleutor. En 1805 camud\u00f3 de bandu y lluch\u00f3 en favor de Napole\u00f3n; como resultancia, pola Paz de Presburgu d'esi mesmu a\u00f1u, llogr\u00f3 Breisgau y otros territorios por cuenta del Imperiu austriacu. En 1806, l'Eleutor\u00e1u de Baden robl\u00f3'l Rheinbundakte, xuni\u00e9ndose a la Confederaci\u00f3n del Rin. Cola disoluci\u00f3n del Sacru Imperiu Romanu Xerm\u00e1nicu, Carlos Federico declar\u00f3 la so soberan\u00eda creando asina'l Gran Duc\u00e1u de Baden, recibiendo otres incorporaciones territoriales tami\u00e9n."}
{"id": "117197", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117197", "title": "Margraviatu de Baden", "text": "El margraviato de Baden () foi un territoriu hist\u00f3ricu del Sacru Imperiu Romanu Xerm\u00e1nicu. Estender pola vera oriental del Rin Cimeru nel suroeste d'Alema\u00f1a, foi nom\u00e1u margraviato en 1112 y esisti\u00f3 hasta 1803, cuando foi alz\u00e1u a eleutor\u00e1u. En 1806, el Eleutor\u00e1u de Baden, con agregos territoriales, convertir nel Gran Duc\u00e1u de Baden. Los gobernantes de Baden pertenecieron a la suaba Casa de Z\u00e4hringen.\nHistoria.\nMientres el sieglu XI, el duc\u00e1u de Suabia escarec\u00eda d'una autorid\u00e1 central potente y tuvo sol control de delles dinast\u00edes condales, siendo les principales los Hohenstaufen, los Welf, los Habsburgu y los Z\u00e4hringen. L'emperador Enrique III prometiera'l tronu ducal a un renuevu de los Z\u00e4hringen Bertoldo, sicas\u00ed, tres la so muerte en 1056 la so viuda In\u00e9s de Poitou nom\u00f3 a Rodolfo de Rheinfelden duque de Suabia. Bertoldo arrenunci\u00f3 a los sos derechos y viose compens\u00e1u col duc\u00e1u de Carintia y la Marca de Verona, n'Italia. Incapaz d'establecese por sigo mesmu, finalmente perdi\u00f3 dambos territorios, cuando foi depuestu pol rei Enrique IV d'Alema\u00f1a mientres la querella de les invistidures en 1077. Bertoldo retirar al so territoriu de Suabia, onde morri\u00f3 al a\u00f1u siguiente. El t\u00edtulu de la marca de Verona caltener el so f\u00edu mayor, Germ\u00e1n I \nGerm\u00e1n II, f\u00edu de Germ\u00e1n I y nietu de Bertoldo II, llegara a un alcuerdu cola dinast\u00eda rival, los Hohenstaufen, y alredor de 1098 foi enfeudado con territoriu inmediatu pol emperador Enrique IV. Como'l so padre, Germ\u00e1n II aportun\u00f3 nel so t\u00edtulu de margrave. Escoy\u00f3 establecer la so residencia n'Alema\u00f1a, onde naciera y crec\u00edu. El se\u00f1or\u00edu qu'escoy\u00f3 foi'l de Baden (actual Baden-Baden), onde'l so padre ganara'l derechu a gobernar al travi\u00e9s del so matrimoniu cola heredera, Judit de Backnang-Sulichgau, condesa d'Eberstein-Calw. En Baden, Germ\u00e1n II fixo construyir el castiellu de Hohenbaden. La construcci\u00f3n empez\u00f3 alredor del a\u00f1u 1100, y cuando se termin\u00f3 en 1112, conmemor\u00f3 la ocasi\u00f3n adoptando'l t\u00edtulu de margrave de Baden. \nCrecedera.\nPor cuenta de que la capital yera Baden, el nuevu margraviato foi conoc\u00edu tami\u00e9n como Baden. Germ\u00e1n II siguir\u00eda como margrave hasta la so muerte en 1130. El so f\u00edu y el so nietu, Germ\u00e1n III (rein\u00f3 1130-1160) y Germ\u00e1n IV (rein\u00f3 1160-1190), a\u00f1edieron nuevos territorios. Alredor de 1200, estes tierres estremar por vegada primer. Fund\u00e1ronse dos llinies, Baden-Baden y Baden-Hochberg. La postrera foi estremada alredor d'un sieglu dempu\u00e9s, pa crear una tercer ca\u00f1a, la de Baden-Sausenberg.\nNos sieglos XII y XIII, Baden permaneci\u00f3 llegal y foi un firme defensor de los Hohenstaufen, inclusive frente a los sos propios parientes de Z\u00e4hringen-Suabia. En cuenta de los sos servicios, dex\u00f3se-yos ampliar el so poder sobremanera'l suroeste d'Alema\u00f1a, al oeste cruciando'l Rin hasta Alsacia, al este llegando a los cantos de la Selva Negra, escontra'l norte hasta'l r\u00edu Murg y pel sur escontra Brisgovia. El cuartu margrave de Baden-Baden, Germ\u00e1n V de Baden-Baden (rein\u00f3 1190-1243), fund\u00f3 les ciudaes de Backnang, Durlach, Stuttgart, Ettlingen y Pforzheim y dellos monesterios, incluyendo l'abad\u00eda de Lichtenthal, que se convirti\u00f3 nel llugar d'enterramientu de los sos descendientes. En 1219 movi\u00f3 la sede de poder a Pforzheim. Tuvo qu'abandonar les sos pretensiones a Z\u00e4hringen y Braunschweig, pero gan\u00f3'l t\u00edtulu de \"Graf\" [Conde] d'Ortenau y Brisgovia, llam\u00e1u asina polos dos valles nel Baden meridional. El so f\u00edu y el so nietu, Germ\u00e1n VI de Baden (rein\u00f3 1243-1250) y Federico I de Baden (rein\u00f3 1250-1268), reclamaron los t\u00edtulos de duques d'Austria y Estiria. Los austriacos refugar pos nun quer\u00eden ser gobernaos por foranos.\nAfitamientu.\nEl margrave Bernardo I de Baden-Baden (rein\u00f3 1391-1431) unific\u00f3 toles alquisiciones en 1391. Sold\u00e1u de cierta sonad\u00eda, Bernardo sigui\u00f3 la misi\u00f3n de los sos predecesores, y gan\u00f3 dellos distritos m\u00e1s, incluyendo Baden-Pforzheim y Baden-Hochberg. Dende 1291, Baden-Pforzheim tuvo'l so propiu margraviato, pero en 1361 qued\u00f3 ensin herederos, retornando a la casa de Baden-Baden. Baden-Hochberg facer un pocu meyor. Fund\u00e1u en 1190, perdur\u00f3 hasta 1418, cuando tami\u00e9n qued\u00f3 ensin herederos masculinos. Bernardo, al ser el pariente m\u00e1s cercanu, reclam\u00f3 Baden-Hochberg. Baden-Sausenberg, sigui\u00f3 col so propiu margraviato hasta 1503, cuando la falta d'herederos propios facer volver a la casa de Baden-Baden.\nL'afitamientu del margraviato vieno en 1442. Nesi a\u00f1u, la met\u00e1 de los dominios de Lahr y Mahlberg volvi\u00f3 al fat\u00e1u, creando l'enllaz ente los dos \u00e1rees principales, Brisgovia nel sur y Baden-Baden nel norte. A lo llargo de la Baxa Ed\u00e1 Media, Baden creci\u00f3 n'alministraci\u00f3n, finances y ex\u00e9rcitos hasta convertise n'unu de los estaos m\u00e1s fuertes del Sacru Imperiu Romanu Xerm\u00e1nicu nel suroeste d'Alema\u00f1a, especialmente dempu\u00e9s de que ganara posesiones de los Habsburgu nel restu del Ortenau y Brisgovia.\nMoliciones.\nEn 1462 la disputa sobre la eleici\u00f3n del nuevu arzobispu de Maguncia fizo que Carlos I (rein\u00f3 1453-1475) lluchara nuna guerra contra Federico I, el conde palat\u00edn del Rin. Conoc\u00edu como la \"guerra de los arzobispos de Maguncia\", foi curtiu, durando nam\u00e1i unos pocos meses, pero los efeutos fueron ruinosos pal perdedor, Carlos. Tuvo qu'apurrir dellos territorios al Palatin\u00e1u y los sos aliaos. Estos territorios fueron recuperaos pol so f\u00edu y socesor, Crist\u00f3bal I (rein\u00f3 1475-1515). En 1503, los Baden-Sausenberg escastar ensin herederos masculinos y toles tierres de Baden fueron axuntaes por Crist\u00f3bal. Intent\u00f3 calteneles xun\u00edes so unu de los sos f\u00edos, Felipe, pero los sos esfuercios vi\u00e9ronse atayaos pol rei de Francia. Antes de la so muerte, Crist\u00f3bal estrem\u00f3'l margraviato ente los sos tr\u00e9s f\u00edos. Felipe asoceder en 1515 pero morri\u00f3 ensin f\u00edos en 1533, y la so parte foi a los sos hermanos, Bernardo y Ernesto. En 1535, fixeron una nueva repartu del so heriedu. Ser\u00eda la primera de delles particiones, estableciendo los dos principales llinies de la Casa de Baden \u2013 Baden-Baden y Baden-Durlach (Baden-Pforzheim hasta 1565) \u2013 que durar\u00eda hasta 1771. Sicas\u00ed, les rellaciones ente les dos ca\u00f1es nun yeren pac\u00edfiques, y la constante fragmentaci\u00f3n nun ayudar.\nMientres la Reforma, delles ca\u00f1es, lideraes por Baden-Baden, permanecieron del llau de los cat\u00f3licos, les otres xunir a Baden-Durlach nel llau protestante. La guerra de los Trenta A\u00f1os empior\u00f3 les coses pa toles ca\u00f1es. Munches d'elles vi\u00e9ronse exiliaes de les sos propies tierres. Baden sufri\u00f3 severamente mientres la guerra. El trat\u00e1u de Westfalia (1648) restaur\u00f3 a cada ca\u00f1a ya ilesia les sos propies tierres. Gradualmente, la rivalid\u00e1 foise dexando a un llau. Mientres les guerres de Lluis XIV, el \"rei sol\" de Francia, los dos margraviatos fueron escalaos poles tropes franceses. Les fuercies del Sacru Imperiu Romanu Xerm\u00e1nicu, lideraes pol margrave de Baden-Baden, el \"turcu Luis\" Guillermo (rein\u00f3 1677-1707) combatieron contra Francia.\nReunificaci\u00f3n.\nEn 1771, Augusto Jorge convertir nel \u00faltimu margrave de Baden-Baden cuando morri\u00f3 ensin f\u00edos. Tolos sos territorios pasaron al so herederu m\u00e1s cercanu, el margrave de Baden-Durlach, Carlos Federico (rein\u00f3 1738-1811). Por tercera y \u00faltima vegada, toles tierres de Baden tuvieron xun\u00edes so un solu gobernante.\nAnque Baden foi finalmente unific\u00e1u, los sos dominios taben estazaos y estend\u00edense en dambos llaos del Rin Cimeru, con una superficie total de 3.496,48 km\u00b2. Cuando Carlos Federico convertir en margrave en 1738, fixo misi\u00f3n personal enllenar los buecos que dixebraben los sos territorios. La so primer oportunid\u00e1 vieno en 1792, cuando espa\u00f1\u00f3 la guerra ente Francia y Austria. Los badenses llucharon per Austria, dexando Baden afar\u00e1u cuando perdieron. Carlos Federico tuvo que pagar una indemnizaci\u00f3n y dexar el so territorios na vera izquierda del Rin a Francia. La so segunda oportunid\u00e1 vieno pocos a\u00f1os dempu\u00e9s, como un enemigu de Napole\u00f3n, al llau d'Alexandru I, el zar de Rusia. En 1803, por cuenta de los esfuercios del zar, el margrave gan\u00f3'l obisp\u00e1u de Constanza, partes del Palatin\u00e1u de Renania, y otros distritos menores, llogrando asina la dignid\u00e1 de \"pr\u00edncipe eleutor\"."}
{"id": "117198", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117198", "title": "Cond\u00e1u de Zollern", "text": "Zollern, dende 1218 Hohenzollern, foi un cond\u00e1u del Sacru Imperiu Romanu Xerm\u00e1nicu. La so dinast\u00eda gobernante foi la Casa de Hohenzollern, una familia noble suaba mentada per primer vegada en 1061. Estos nomaron los sos estaos seg\u00fan el castiellu de Hohenzollern na Xura de Suabia; la so capital yera Hechingen. El so escudu d'armar yera'l de la Casa gobernante.\nSeg\u00fan el cronista medieval Berthold de Reichenau, el noble Burkhard I, Conde de Zollern (\"de Zolorin\"), naci\u00f3 antes de 1025 y morri\u00f3 en 1061. Pol so nome, ye posible una afiliaci\u00f3n cola dinast\u00eda alam\u00e1nica de los Burchardings anque nun ta prob\u00e1u. Los Zollerns recibieron el t\u00edtulu condal del emperador Enrique V en 1111. Como contribuyentes lleales de la dinast\u00eda suaba d'Hohenstaufen, pudieron engrandar significativamente el so territoriu. El Conde Federico III (c. 1139 - c. 1200) acompa\u00f1\u00f3 al emperador Federico I Barbarroja contra Enrique'l Lle\u00f3n en 1180, y por matrimoniu foi-y conced\u00edu'l Burgraviato de N\u00faremberg pol emperador Enrique VI en 1191. En 1218 el burgraviato pas\u00f3 al f\u00edu menor de Federico, Conrado I, y d'esta miente convirti\u00f3se nel ancestru de la ca\u00f1a francona de los Hohenzollern, qu'adquirieron l'Elector\u00e1u de Brandeburgu en 1415.\nAfeutaos por problemes econ\u00f3micos y disputes internes, los condes de Hohenzollern dende'l sieglu XIV d'equ\u00ed p'arriba vi\u00e9ronse prim\u00edos polos sos poderosos vecinos, los Condes de W\u00fcrttemberg y les ciudaes de la Lliga Suaba, que les sos tropes asediaron y finalmente destruyeron el Castiellu de Hohenzollern en 1423. Sicas\u00ed, los Hohenzollerns retuvieron los sos estaos, sofitaos polos sos primos de Brandeburgo y l'Imperial Casa d'Habsburgu. En 1534, el Conde Carlos II de Hohenzollern (1512-1576) recibi\u00f3 los condaos de Sigmaringen y Veringen como feudos imperiales.\nEn 1576, a la muerte de Carlos I, el cond\u00e1u de Hohenzollern foi estrem\u00e1u ente los sos tr\u00e9s f\u00edos:\nD'esta miente fueron fundaos los condaos de Hohenzollern-Hechingen, Hohenzollern-Sigmaringen, y Hohenzollern-Haigerloch. Haigerloch foi incorpor\u00e1u a Sigmaringen en 1767; Hechingen y Sigmaringen fueron reunificados solo una vegada cuando fueron venc\u00edos a Prusia en 1849/1850, dende ent\u00f3s la Provincia de Hohenzollern."}
{"id": "117199", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117199", "title": "Hohenzollern-Haigerloch", "text": "La Casa de Hohenzollern-Haigerloch pertenec\u00eda a la ca\u00f1a suaba de la Casa de Hohenzollern. El Cond\u00e1u de Hohenzollern-Haigerloch con capital na ciud\u00e1 de Haigerloch esisti\u00f3 ente 1576 y 1767. \nHistoria.\nLa Casa de Hohenzollern-Haigerloch foi una sub-ca\u00f1a de la llinia mayor suaba de la dinast\u00eda Hohenzollern que la so ca\u00f1a francona, m\u00e1s famosa, convertir en Burgraves de N\u00faremberg, Margraves de Brandeburgu, Reis de Prusia, y finalmente Emperadores d'Alema\u00f1a. A diferencia de los sos relativos del norte, los suabos permanecieron cat\u00f3licos.\nEl cond\u00e1u de Hohenzollern-Haigerloch foi cre\u00e1u en 1576, cuando Carlos I de Hohenzollern morri\u00f3 y les sos tierres fueron estremaes ente los sos tr\u00e9s hermanos:\nToos tr\u00e9s territorios taben alcontraos nel suroeste d'Alema\u00f1a y yeren feudos del Sacru Imperiu Romanu Xerm\u00e1nicu. La rex\u00f3n ye agora parte del est\u00e1u feder\u00e1u alem\u00e1n de Baden-W\u00fcrttemberg. Hechingen, Sigmaringen y Haigerloch yeren les capitales de los tr\u00e9s estaos.\nEl cond\u00e1u foi incorpor\u00e1u a Hohenzollern-Sigmaringen en 1634 y foi nuevamente reconstituy\u00edu en 1681. En 1767 ye definitivamente incorpor\u00e1u a Hohenzollern-Sigmaringen.\nCondes de Hohenzollern-Haigerloch (1576-1767).\nCola muerte del \u00faltimu conde, el cond\u00e1u foi definitivamente incorpor\u00e1u al princip\u00e1u de Hohenzollern-Sigmaringen."}
{"id": "117200", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117200", "title": "Hohenzollern-Hechingen", "text": "Hohenzollern-Hechingen foi un cond\u00e1u y princip\u00e1u nel suroeste d'Alema\u00f1a. Los sos gobernantes pertenecieron a una ca\u00f1a de la llinia mayor suaba de la dinast\u00eda Hohenzollern.\nHistoria.\nEl cond\u00e1u de Hohenzollern-Hechingen foi cre\u00e1u en 1576, tres la partici\u00f3n del cond\u00e1u de Hohenzollern, un feudu del Sacru Imperiu Romanu Xerm\u00e1nicu. Cuando morri\u00f3 l'\u00faltimu conde de Hohenzollern, Carlos I de Hohenzollern (1512-1579), el territoriu foi estrem\u00e1u ente los sos tr\u00e9s f\u00edos:\nA diferencia de los Hohenzollern de Brandeburgu y Prusia, los Hohenzollern del suroeste d'Alema\u00f1a permanecieron dientro de la Ilesia cat\u00f3lica. El cond\u00e1u foi alz\u00e1u a la categor\u00eda de princip\u00e1u en 1623.\nEl princip\u00e1u xunir a la Confederaci\u00f3n del Rin en 1806 y foi Est\u00e1u-miembru de la Confederaci\u00f3n Xerm\u00e1nica ente 1815 y 1850. La revoluci\u00f3n democr\u00e1tica de 1848 tuvo relativu \u00e9situ en Hohenzollern, y el 16 de mayu de 1848, el pr\u00edncipe foi oblig\u00e1u a aceptar una constituci\u00f3n. Sicas\u00ed, el conflictu ente mon\u00e1rquicos y dem\u00f3crates sigui\u00f3, y el 6 d'agostu, Hohenzollern foi ocup\u00e1u por fuercies de Prusia. El 7 d'avientu de 1849, el pr\u00edncipe Federico Guillermo Constantino vendi\u00f3 l'Est\u00e1u al so pariente, el rei Federico Guillermu IV de Prusia. El 12 de marzu de 1850, Hohenzollern-Hechingen convirti\u00f3se oficialmente en parte de Prusia, y xunto col princip\u00e1u de Hohenzollern-Sigmaringen form\u00f3 la provincia de Hohenzollern."}
{"id": "117201", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117201", "title": "Provincia de Hohenzollern", "text": "Hohenzollern (nome completu: \"Hohenzollernsche Lande\") foi \"de facto\" una provincia del reinu de Prusia. Foi creada en 1850 por aciu la uni\u00f3n de los principaos de Hohenzollern-Sigmaringen y Hohenzollern-Hechingen dempu\u00e9s que dambes llinies principesques gobernantes cat\u00f3liques ya independientes de la Casa de Hohenzollern apurrieren la so soberan\u00eda a Prusia, gobernada pola ca\u00f1a protestante de los Hohenzollern. Usaba'l mesmu escudu d'armes de la casa gobernante.\nHohenzollern consist\u00eda nun \u00fanicu distritu, el Regierungsbezirk de Sigmaringen. L'\u00faltimu censu de 1939 result\u00f3 en 74.000 habitantes; la capital yera Sigmaringen. Mientres Hohenzollern esfrutaba de tolos derechos como una nueva provincia de Prusia, incluyendo representaci\u00f3n nel parllamentu prusianu, los sos asuntos militares yeren gobernaos pola provincia del Rin. El Regierungsbezirk Sigmaringen foi subdivid\u00edu en siete Oberamtsbezirke, anque solu cuatro d'ellos permanec\u00eden en 1925, cuando fueron fund\u00edu y redivididos como dos nuevu Kreise.\nEn 1946, l'alministraci\u00f3n militar francesa convertir en parte del est\u00e1u de Wurtemberg-Hohenzollern. Hohenzollern forma parte del est\u00e1u federal alem\u00e1n de Baden-Wurtemberg dende 1952.\nDempu\u00e9s de reformes rexonales, en 1973 les fronteres de Hohenzollern fueron finalmente esaniciaes, y la rex\u00f3n agora pertenez a los distritos de Sigmaringen y Zollernalbkreis, que tami\u00e9n conti\u00e9n territoriu que primeramente nun pertenec\u00eda a la provincia de Hohenzollern. "}
{"id": "117202", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117202", "title": "Hohenzollern-Sigmaringen", "text": "Hohenzollern-Sigmaringen foi un Est\u00e1u alem\u00e1n perteneciente al Sacru Imperiu Romanu Xerm\u00e1nicu surd\u00edu en 1575 como una partici\u00f3n del cond\u00e1u de Hohenzollern. Aquel a\u00f1u'l cond\u00e1u qued\u00f3 estrem\u00e1u en cuatro Estaos: Hohenzollern-Hechingen, Hohenzollern-Haigerloch, Hohenzollern-Hohenzollern y Hohenzollern-Sigmaringen.\nHistoria.\nEl primer Conde de Hohenzollern-Sigmaringen foi Carlos II (1576-1606).\nMientres el rein\u00e1u del f\u00edu y socesor de Carlos II, el Conde Juan (1606-1638), empecipi\u00f3se la Guerra de los Trenta A\u00f1os na que Hohenzollern-Sigmaringen viose somorguiada al igual que los dem\u00e1s Estaos alemanes. Juan caltuvo fiel al catolicismu. Como compart\u00eda frontera colos duques de Wurtemberg, de confesi\u00f3n protestante, qued\u00f3 envolubr\u00e1u en conflictos relixosos. Pa faer frente a los sos poderosos y peligrosos enemigos, el conde de Hohenzollern-Sigmaringen busc\u00f3 una alianza cola cat\u00f3lica Baviera. La so alianza con Baviera dex\u00f3-y a Juan trate alz\u00e1u a la dignid\u00e1 de Pr\u00edncipe Imperial en 1623. En 1630 facer col princip\u00e1u de Hohenzollern-Haigerloch que qued\u00f3 integr\u00e1u nel so patrimoniu. En 1632 el castiellu de Sigmaringen foi afar\u00e1u polos suecos y el mesmu Pr\u00edncipe Juan viose oblig\u00e1u a abellugase en Baviera, onde morri\u00f3.\nEl pr\u00edncipe Meinardo I (1638-1681) vio'l final de la guerra. Tres la muerte de Meinardo restableci\u00f3se un princip\u00e1u de Hohenzollern-Haigerloch pal so segundog\u00e9nito. Esti princip\u00e1u de Hohenzollern-Haigerloch non se reintegrar\u00eda definitivamente en Hohenzollern-Sigmaringen hasta 1767.\nEl princip\u00e1u de Hohenzollern-Sigmaringen sobrevive hasta mediaos del sieglu XIX. La revoluci\u00f3n lliberal de 1848 oblig\u00f3 al pr\u00edncipe Carlos a abdicar en favor del so f\u00edu Carlos Antonio, d'ideolox\u00eda lliberal. El nuevu pr\u00edncipe, imbuy\u00edu d'un ideariu lliberal y panxermanista, decidi\u00f3 apurrir la soberan\u00eda del princip\u00e1u de Hohenzollern-Sigmaringen a Prusia, onde reinaba una ca\u00f1a menor de la familia Hohenzollern. Hohenzollern-Sigmaringen xunto col vec\u00edn Hohenzollern-Hechingen integrar en 1849 como la provincia de Hohenzollern nel Est\u00e1u prusianu.\nCon posteriorid\u00e1, el pr\u00edncipe Carlos Antonio aportar\u00eda a ministru-presidente de Prusia ente 1858 y 1862, ente que'l so f\u00edu Carlos ser\u00eda escoy\u00edu (col sofitu de Prusia) pr\u00edncipe y darr\u00e9u rei de Ruman\u00eda."}
{"id": "117203", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117203", "title": "Duc\u00e1u de Saboya", "text": "El Duc\u00e1u de Saboya (en llat\u00edn: \"Ducatos Sabaudiae\"; en franc\u00e9s: \"Duch\u00e9 de Savoie\", n'italianu: \"Ducato di Savoia\") foi un Est\u00e1u integrante del Sacru Imperiu Romanu Xerm\u00e1nicu asiti\u00e1u na parte septentrional de la pen\u00ednsula It\u00e1lica, seg\u00fan en zones de l'actual Francia. Ente 1443 y 1714 ye gobern\u00e1u pola Dinast\u00eda Saboya.\nEsti Est\u00e1u foi'l socesor del Cond\u00e1u de Saboya y el predecesor del Reinu de Cerde\u00f1a, de la mesma embri\u00f3n del Reinu d'Italia.\nSituaci\u00f3n xeogr\u00e1fica.\nEl Duc\u00e1u de Saboya estender nuna amplia zona ente les actuales Francia ya Italia. La capital, Chamb\u00e9ry, topar nel actual departamentu franc\u00e9s de Saboya, d'onde yera orixinaria la familia. Asina mesmu englob\u00f3 les tierres de l'actual Alta Saboya en Francia y les zones italianes del Valle d'Aosta, d'El Piamonte y llegando a consiguir una salida al mar gracies a l'adquisici\u00f3n en 1388 del Cond\u00e1u de Niza a condici\u00f3n de que Saboya \"nun apurrieren nunca Niza a los franceses\". N'El Piamonte les llendes del duc\u00e1u taben menos marcaos, calteniendo continues guerres colos Visconti y los Anjou pol control del Marques\u00e1u de Montferrato y Saluzzo.\nEn 1418 Amadeo VIII consigue la soberan\u00eda total sobre les ciudaes de Tur\u00edn y Pinerolo, treslladando'l centru de graved\u00e1 del propiu duc\u00e1u escontra la pen\u00ednsula It\u00e1lica y afitando en 1562 la capital na ciud\u00e1 de Tur\u00edn.\nHistoria.\nCreaci\u00f3n del Duc\u00e1u.\nEl 19 de febreru de 1416 l'emperador Segismundo del Sacru Imperiu Romanu Xerm\u00e1nicu concede'l t\u00edtulu de Duc\u00e1u de Saboya al antiguu Cond\u00e1u de Saboya, teniendo asina una autonom\u00eda pol\u00edtica ensin precedentes en cualquier territoriu del Sacru Imperiu. A partir d'aquellos momentos el socesores de Amadeo VIII de Saboya, titular de la Casa de Saboya dempu\u00e9s Humberto I de Saboya, van utilizar, am\u00e1s del t\u00edtulu de conde, el t\u00edtulu de Duque de Saboya.\nEl 1536 foi ocup\u00e1u por Francisco I de Francia, momentu nel que se calti\u00e9n el so \"independencia formal\" pero nel cual reord\u00e9nase la so pol\u00edtica interna, concedi\u00e9ndo-y asina un parllamentu na ciud\u00e1 de Chamb\u00e9ry. La capital ye Tur\u00edn en 1563. En 1559 la ocupaci\u00f3n cesa y el parllamentu convertir nun sen\u00e1u. En 1601, dempu\u00e9s d'un conflictu de 13 a\u00f1os con Francia, Carlos Manuel I de Saboya dona los territorios de Bresse, Bugey, Valromey y Gex a Enrique IV de Francia a camb\u00e9u del Marques\u00e1u de Saluzzo.\nEn 1630 produzse una nueva ocupaci\u00f3n francesa, obligando a los duques de Saboya a dexar la fortaleza de Pinerolo a Francia por aciu la firma del Trat\u00e1u de Cherasco de 1631. Refugada una alianza con Francia, el Duc\u00e1u foi ocup\u00e1u nuevamente ente 1690 y 1696, seg\u00fan ente 1703 y 1713.\nConversi\u00f3n en Reinu.\nAl rematar la Guerra de Socesi\u00f3n espa\u00f1ola, y cola firma del Trat\u00e1u d'Utrecht en 1713, el Duc\u00e1u de Saboya recupera les sos posesiones orixinales y recibe el Reinu de Sicilia, siendo nom\u00e1u Rei de Sicilia V\u00edctor Amadeo II de Saboya nel a\u00f1u 1713.\nEn 1720, dempu\u00e9s de la Guerra de la Cu\u00e1druple Alianza, el duque dexa'l Reinu de Sicilia al Imperiu austriacu a camb\u00e9u del Reinu de Cerde\u00f1a, pasando a crear a partir d'aquel momentu'l nuevu Reinu d'El Piamonte-Cerde\u00f1a.\nCesi\u00f3n a Francia 1860.\nEnte 1792 y 1814 el Duc\u00e1u foi ocup\u00e1u pola Primer Rep\u00fablica Francesa, y en 1860 de resultes del sofitu franc\u00e9s a la unificaci\u00f3n italiana, la rex\u00f3n hist\u00f3rica de Saboya foi \"vencida\" al Segundu Imperiu Franc\u00e9s de Napole\u00f3n III, creando los actuales departamentos de Saboya , Alta Saboya y Alpes Mar\u00edtimos nel mediterraneu"}
{"id": "117204", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117204", "title": "Rep\u00fablica B\u00e1tava", "text": "La Rep\u00fablica B\u00e1tava (en neerland\u00e9s: \"Bataafse Republiek\") foi una \u00abrep\u00fablica hermana\u00bb o est\u00e1u sat\u00e9lite de la Primer Rep\u00fablica Francesa, surd\u00edu de les antig\u00fces Provincies Xun\u00edes cuando fueron ocupaes en 1795 poles tropes franceses nel contestu de les Guerres Revolucionaries Franceses. Ocupaba aproximao'l mesmu territoriu que los actuales Pa\u00edses Baxos (sacante la rex\u00f3n de Limburgu). De curtia duraci\u00f3n, esisti\u00f3 ente 1795 y 1806 (cuando foi tresform\u00e1u nel Reinu d'Holanda pol Emperador franc\u00e9s Napol\u00e9on Bonaparte).\nHistoria.\nOr\u00edxenes.\nDende 1778 nes Provincies Xun\u00edes foise consolidando la presencia d'un \"Part\u00edu patriota\" que se v\u00eda somorgui\u00e1u nes idees de los ilustraos franceses de la segunda met\u00e1 del sieglu XVIII. Contrarios a la oligarqu\u00eda dirixente, al poder del \"Estat\u00fader\" y tami\u00e9n a la ilesia oficial (la calvinista), esti incipiente part\u00edu arrexuntaba a distintos elementos procedentes de la burgues\u00eda (industriales, comerciantes y banqueros), a miembros de minor\u00edes relixoses y a otros sectores minoritarios, como imprentadores, editores o profesores.\nNel contestu de les crisis de la d\u00e9cada de 1780, los \"patriotes\" holandeses llograron movilizar a les mases urbanes en milicies, llegando a algamar un gran poder a lo llargo de tol pa\u00eds, polo que (el estat\u00fader Guillermu V d'Orange-Nassau viose oblig\u00e1u a salir de L'Haya). Pero en 1788 tolos sos llogros vi\u00e9ronse atayaos cola intervenci\u00f3n prusiana al mandu del Duque de Brunswick, qu'entartall\u00f3 al movimientu de los patriotes y restaur\u00f3 l'autorid\u00e1 de Guillermo. A la intervenci\u00f3n prusiana asocedi\u00f3 una emigraci\u00f3n masiva de los \"patriotes\" holandeses escontra Par\u00eds, onde siguieron conspirando n'espera d'una meyor ocasi\u00f3n, mientres n'Holanda reorganiz\u00e1ronse amodo.\nUna nueva Rep\u00fablica.\nA principios de 1795, sofitaos poles tropes franceses, los \"patriotes\" holandeses entraron nes Provincies Xun\u00edes. La entrada de los franceses y los \"patriotes\" provoc\u00f3 l'espa\u00f1\u00edu n'\u00c1msterdam, Utrecht y L'Haya d'una revoluci\u00f3n interna, conocida na historiograf\u00eda neerlandesa como la \"Revoluci\u00f3n B\u00e1tava\"; Escontra'l 19 de xineru el estat\u00fader Guillermo perdiera'l control del pa\u00eds y viose oblig\u00e1u a fuxir a Gran Breta\u00f1a dende onde pidi\u00f3 a diverses autoridaes neerlandeses la so cooperaci\u00f3n colos brit\u00e1nicos contra la nueva rep\u00fablica. Tres estos acontecimientos, foi fundada la Rep\u00fablica B\u00e1tava polos franceses y los \"b\u00e1tavos\" (nome que recibieron los pol\u00edticos revolucionarios neerlandeses). El nome de la Rep\u00fablica ven\u00eda de los antiguos b\u00e1tavos, una tribu xerm\u00e1nica que viviera na zona nel momentu de la conquista romana. \nDende'l principiu, la Rep\u00fablica B\u00e1tava foi creada como un Est\u00e1u sat\u00e9lite de la Rep\u00fablica francesa, siendo una continuaci\u00f3n de la pol\u00edtica de creaci\u00f3n de \"rep\u00fabliques hermanes\" nos territorios vecinos de Francia. La pol\u00edtica adoptada yera revolucionaria y lliberal, am\u00e1s de bien inestable, pos llegaron a producise dellos golpes d'Est\u00e1u mientres la so curtia esistencia. Precisamente, la gran inestabilid\u00e1 pol\u00edtica y los munchos golpes d'Est\u00e1u torgaron un funcionamientu normal del pa\u00eds y de les instituciones. Una de les poques pol\u00edtiques revolucionaries que salieron alantre foi l'abolici\u00f3n de les \u00faltimes muertes de feudalismu que quedaben nes antig\u00fces Provincies Xun\u00edes. Tampoco pudieron los \"b\u00e1tavos\" llevar a cabu'l so proyeutu d'instaurar una Constituci\u00f3n democr\u00e1tica (con sufraxu universal y una Asamblea \u00fanica) por cuenta de les interferencies del Directoriu franc\u00e9s, que nun taba interes\u00e1u nel establecimientu d'un Est\u00e1u que tuviera por s\u00ed mesma capacid\u00e1 de decisi\u00f3n y de contradicir los intereses de la pol\u00edtica esterior francesa. L'antiguu estat\u00fader Guillermo, antes de colar al exiliu, diera instrucciones por que les colonies holandeses fueren venc\u00edes a los brit\u00e1nicos y nun cayeren en manes franceses, pero \u00e9stes, na so mayor\u00eda, caltener so control de la nueva Rep\u00fablica.\nLa Mancomunid\u00e1 B\u00e1tava.\nNel contestu de la Segunda Coalici\u00f3n contra Francia, la Rep\u00fablica tuvo en guerra contra Gran Breta\u00f1a al igual que la Rep\u00fablica Francesa y particip\u00f3 especialmente nos combates mar\u00edtimos y na llucha nes colonies. Na Paz de Amiens de 1802 los brit\u00e1nicos devolvieron casi toles colonies que conquistaren (Colonia del Cabu, Guyana Neerlandesa y les Indies Orientales Neerlandeses) sacante la colonia de Ceil\u00e1n.\nEl final.\nDempu\u00e9s d'una d\u00f3mina de gran inestabilid\u00e1, en 1805 los esperimentos democr\u00e1ticos terminaron y Rutger Jan Schimmelpenninck foi nom\u00e1u \"Raadspensionaris\" vitaliciu, quedando como \u00fanicu l\u00edder pol\u00edticu. Sicas\u00ed, ser por poco tiempu y\u00e1 que al a\u00f1u siguiente Napole\u00f3n Bonaparte esllei\u00f3 la Rep\u00fablica y sustituyir pol Reinu d'Holanda; La Corona recay\u00f3 sobre'l so hermanu, Luis Napole\u00f3n Bonaparte.\nOrganizaci\u00f3n Territorial.\nA lo llargo de la so curtia esistencia tuvieron vixentes dos formes d'organizaci\u00f3n interna de la Rep\u00fablica b\u00e1tava.\n1799-1802.\nPola Llei de 30 de marzu de 1799 estableci\u00f3se la nueva clasificaci\u00f3n de los departamentos de la Rep\u00fablica b\u00e1tava. Les rexones fueron abol\u00edes y produci\u00f3se una rotura col pas\u00e1u al producise la instauraci\u00f3n de los departamentos seg\u00fan el modelu franc\u00e9s, onde les llendes rexonales procedentes de la Ed\u00e1 Media y la Ed\u00e1 Moderna sumieron:\n1802-1806.\nSicas\u00ed, seg\u00fan la Llei del 21 de xunu de 1802, reestructur\u00f3se la clasificaci\u00f3n de los departamentos, volviendo recuperar el modelu de les clasificaciones hist\u00f3ricu y rexonal, que s'incorporaben de nuevu na estructura departamental. Esta organizaci\u00f3n caltendr\u00edase inclusive dempu\u00e9s de disuelta la Rep\u00fablica, mientres la d\u00f3mina del Reinu d'Holanda y m\u00e1s tarde como departamentos del Imperiu Franc\u00e9s."}
{"id": "117205", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117205", "title": "Confederaci\u00f3n Alemana del Norte", "text": "La Confederaci\u00f3n Alemana del Norte () tuvo'l so entamu en 1867, tres la disoluci\u00f3n de la Confederaci\u00f3n Xerm\u00e1nica. Formada por 22 Estaos del norte d'Alema\u00f1a, foi un agrupamientu transitoriu, que dur\u00f3 solo hasta la proclamaci\u00f3n del Imperiu alem\u00e1n en 1871.\nA diferencia de la Confederaci\u00f3n Xerm\u00e1nica, la Confederaci\u00f3n Alemana del Norte foi un verdaderu Est\u00e1u. El so territoriu taba entend\u00edu peles partes de la Confederaci\u00f3n Xerm\u00e1nica que s'atopaben al norte del Meno; los territorios orientales de Prusia y el Duc\u00e1u de Schleswig, pero escluy\u00eda a Austria, Baviera, Wurtemberg, Baden y los territorios meridionales del Gran Duc\u00e1u d'Hesse.\nSicas\u00ed, consolid\u00f3'l poder prusiano nel norte d'Alema\u00f1a y punxo los cimientos del control prusianu sobre'l sur d'Alema\u00f1a, gracies a la \"Zollverein\" y a Trataos de Paz Secretos (roblaos colos Estaos meridionales el d\u00eda anterior a la Paz de Praga 1866).\nMagar dex\u00f3 d'esistir tres la creaci\u00f3n del Imperiu alem\u00e1n, foi la \u00abprimer piedra\u00bb d'este. La so constituci\u00f3n daba grandes poderes al nuevu Canciller (Bismarck), quien foi design\u00e1u pola Presidencia del Bundesrat (Prusia). Esto foi asina porque'l canciller yera inmune ante'l Reichstag, lo que-y dex\u00f3 ser l'\u00fanicu nexu ente'l Presidente y el pueblu. Sicas\u00ed la constituci\u00f3n nun yera tan conservadora: el Canciller retuvo'l poder sobre l'aparatu militar (dempu\u00e9s de l'amargosa esperiencia de la Crisis Constitucional de 1862 en Prusia, que cuasi taramia a Guillermu I). Am\u00e1s nun se toleraba oposici\u00f3n dalguna al Canciller: los civiles que s'opunxeron a Bismarck na d\u00e9cada del 1860 ten\u00eden prohib\u00edu exercer cargos p\u00fablicos.\nHistoria.\nLa Confederaci\u00f3n entr\u00f3 na hestoria en ganando Prusia a Austria y al restu de los Estaos de la Confederaci\u00f3n Xerm\u00e1nica na guerra de les Siete Selmanes de 1866. Bismarck redact\u00f3 la constituci\u00f3n qu'entr\u00f3 a valir el 1\u00ba de xunetu de 1867. Nesta constituci\u00f3n declar\u00e1base Presidente al Rei de Prusia y a Bismarck como Canciller. Los Estaos taben representaos nel Bundesrat (Congresu Federal) con 43 esca\u00f1os (de los cualos 17 yeren prusianos). Pa les eleiciones al Reichstag, Bismarck introduci\u00f3 n'Alema\u00f1a'l sufraxu mascul\u00edn. El Bundesrat convertir nel Parllamentu del Zollverein en 1867, intentando crear una cercan\u00eda mayor colos Estaos meridionales, dex\u00e1ndo-yos unviar representantes al Bundesrat.\nTres la derrota francesa na guerra franco-prusiana en 1871, Baviera, Wurtemberg, Baden y el Gran Duc\u00e1u d'Hesse (que orixinalmente nun yeren miembros de la Confederaci\u00f3n) arrexuntar cola Confederaci\u00f3n pa formar l'Imperiu alem\u00e1n, con Guillermu I como \"K\u00e1iser\" o Emperador Alem\u00e1n.\nSellos postales.\nUna de les funciones de la Confederaci\u00f3n yera xestionar el serviciu de corr\u00e9os y emitir sellos postales, cosa qu'empez\u00f3 a faer el 1 de xineru de 1868. P'afaese a los distintos sistemes monetarios que s'usaben nos distintos Estaos, emiti\u00e9ronse series valoraes en groschens pa los Estaos del norte, y otres valoraes en kreuzers pa los Estaos del sur, estrem\u00e1ndoles con se\u00f1ales simples: les valoraes en Groschens ten\u00eden el preciu zarr\u00e1u nun cuadr\u00e1u y les valoraes en Kreuzers, en c\u00edrculos. Toles estampillas ten\u00eden la inscripci\u00f3n \u00ab\"Norddeutscher Postbezirk\"\u00bb (n'espa\u00f1ol, \u00abDistritu postal d'Alema\u00f1a del Norte\u00bb).\nAm\u00e1s hab\u00eda estampillas especiales d'un cuartu de chel\u00edn para Hamburgu, cola inscripci\u00f3n adicional \u00ab\"Stadtpostbrief Hamburg\"\u00bb (n'espa\u00f1ol, \u00abCarta postal de la Ciud\u00e1 de Hamburgu\u00bb).\nPoco primero de 1869 los sellos empezar a emitir furaos pa facilitar l'alministraci\u00f3n y contabilid\u00e1 d'estos. Los que fueren emit\u00edos enantes tami\u00e9n fueron furaos. A partir del 1 de marzu del mesmu a\u00f1u fueron emit\u00edes estampillas valoraes en 10 y 30 gramos d'oru, notables por ser impreses en cueru d'intest\u00edn de carneru, pa prevenir el so reutilizaci\u00f3n.\nEl 1 de xineru de 1872, los sellos de la Confederaci\u00f3n fueron reemplazaos polos primeros sellos del Imperiu alem\u00e1n."}
{"id": "117206", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117206", "title": "Hesse-Darmstadt", "text": "Hesse-Darmstadt (Landgraviato de Hesse-Darmstadt dende 1568, Gran Duc\u00e1u de Hesse y el Rin a partir de 1816) foi un antiguu Est\u00e1u vasallu del Sacru Imperiu Romanu Xerm\u00e1nicu, nel actual territoriu d'Alema\u00f1a, y dafechu independiente dende 1806. La so historia entiende dende 1568 hasta 1918. La so capital yera Darmstadt, ciud\u00e1 que-y dio nome nos sos or\u00edxenes.\nHistoria.\nHesse-Darmstadt constituy\u00f3se como Est\u00e1u independiente a partir de la fragmentaci\u00f3n del Landgraviato de Hesse, que'l so postreru gobernante, el landgrave Felipe I de Hesse, estrem\u00f3 les sos posesiones ente los sos cuatro f\u00edos a la so muerte en 1568. Tiempu dempu\u00e9s, nam\u00e1i sobrevivir\u00eden dos d'estos landgraviatos: Hesse-Darmstadt y Hesse-Kassel, Estaos que llegar\u00eden a andar a la tema ente sigo, magar tener llazos familiares.\nEnte que Hesse-Kassel convertir al calvinismu, Hesse-Darmstadt permaneci\u00f3 luteranu, y el landgrave Xurde II caltendr\u00eda una alianza con Saxonia y a la llarga xunir a la causa austriaca. \nCola \"Reichsdeputationshauptschluss\", una serie de secularizaciones llevaes a cabu n'Alema\u00f1a, el landgraviato de Hesse-Darmstadt aument\u00f3 les sos fronteres en 1803. Ente los territorios ganaos atop\u00e1bense'l Duc\u00e1u de Westfalia, gobern\u00e1u pol Arzobispo de Colonia, y tami\u00e9n los territorios de l'Archidi\u00f3cesis de Maguncia y la Di\u00f3cesis de Worms.\nEn 1806 esllei\u00f3se'l Sacru Imperiu Romanu Xerm\u00e1nicu. Dellos a\u00f1os dempu\u00e9s, el Landgraviato de Hesse-Darmstadt camud\u00f3'l so nome a Gran Duc\u00e1u de Hesse y el Rin en 1816.\nEn 1867, la met\u00e1 norte del Gran Duc\u00e1u (provincia de Oberhessen) integr\u00f3se dientro de la Confederaci\u00f3n Alemana del Norte, ente que la otra met\u00e1 al sur del Rin (provincies de Starkenburg y Rheinhessen) permaneci\u00f3 fora de la mesma. En 1871, el Gran Duc\u00e1u pas\u00f3 a formar parte del Imperiu alem\u00e1n. El postreru gran duque, Ernesto Luis, foi derroc\u00e1u del tronu al rematar la Primer Guerra Mundial. Abolida la monarqu\u00eda, camud\u00f3se'l nome a Est\u00e1u Popular de Hesse, un est\u00e1u de la Rep\u00fablica de Weimar, poniendo fin asina a la historia del Gran Duc\u00e1u.\nAngua\u00f1o, la mayor parte de lo que foi Hesse-Darmstadt pertenez al Est\u00e1u feder\u00e1u alem\u00e1n de Hesse, ente que la provincia occidental de Rheinhessen integrar al Est\u00e1u de Renania-Palatin\u00e1u."}
{"id": "117207", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117207", "title": "Reinu de Wurtemberg", "text": "El reinu de Wurtemberg () foi un antiguu est\u00e1u alcontr\u00e1u nel suroeste de l'actual Alema\u00f1a.\nHistoria.\nEl nuevu est\u00e1u formar a partir del antiguu duc\u00e1u de Wurtemberg, conoc\u00edu tami\u00e9n como \"Altw\u00fcrttemberg\" (Antiguu Wurtemberg), al que s'hab\u00eden anexon\u00e1u territorios al este y al sur mientres les reci\u00e9n secularizaciones (\"Reichsdeputationshauptschluss\") y la Paz de Presburgu.\nFoi proclam\u00e1u reinu independiente por intervenci\u00f3n de Napole\u00f3n Bonaparte el 1 de xineru de 1806 nel marcu de les Guerres Napole\u00f3niques. Form\u00f3 parte de la Confederaci\u00f3n del Rin (1806-1813) y de la Confederaci\u00f3n Xerm\u00e1nica (1815-1866). Dempu\u00e9s de la Guerra franco-prusiana (1870/71) integrar nel Imperiu alem\u00e1n como Est\u00e1u miembru.\nEn 1850 el Reinu de Wurtemberg convertir n'unu de los primeres Estaos alemanes en disponer d'un sellu postal.\nEn 1866, Wurtemberg reconoci\u00f3 la disoluci\u00f3n de la Confederaci\u00f3n Xerm\u00e1nica y xunt\u00f3se al igual qu'otres potencies medies alemanes nun Schutz- und Trutzb\u00fcndnis a Prusia, con trataos de proteici\u00f3n y collaboraci\u00f3n secretos colos Estaos del sur d'Alema\u00f1a, que se fixo p\u00fablicu en 1867. Sicas\u00ed, tantu la corte como'l gobiernu y el pueblu ten\u00eden oficialmente una actit\u00fa antiprusiana.\nEn 1871 Wurtemberg convertir nun est\u00e1u feder\u00e1u del Reich Alem\u00e1n; un importante amenorgamientu de la soberan\u00eda nacional foi la consecuencia. Wurtemberg perdi\u00f3 la posici\u00f3n internacional que tuviera hasta'l momentu, pero gan\u00f3 en segurid\u00e1 tantu interior como esterior. Les finances, la cultura y los ferrocarriles quedaron en manes de Wurtemberg; tami\u00e9n se caltuvo l'alministraci\u00f3n militar, correos y tel\u00e9grafos propios. El impuestu sobre l'alcohol garantiz\u00f3se-y hasta 1887.\nEl reinu dex\u00f3 d'esistir oficialmente cuando'l rei Guillermu II de Wurtemberg viose forz\u00e1u a abdicar el 30 de payares de 1918.\nMientres l'Alema\u00f1a Nazi el r\u00e9xime consider\u00f3 que tol territoriu perteneciente al desapaec\u00edu reinu formaba parte de Suabia.\nAngua\u00f1o'l so territoriu forma parte del est\u00e1u feder\u00e1u alem\u00e1n de Baden-Wurtemberg.\nXeograf\u00eda.\nL'antiguu Reinu de Wurtemberg nos sos fronteres de 1813 taba asiti\u00e1u ente 47\u00b034' y 49\u00b035' llatit\u00fa norte y ente 8\u00b015' y 10\u00b030' llonxit\u00fa este. La so mayor estensi\u00f3n de norte a sur yera de 225 km y d'oeste a este 160 km. Les fronteres ten\u00eden un llargor total de 1800 km. La superficie total del Est\u00e1u yera de 19 508 km\u00b2.\nAl este Wurtemberg part\u00eda con el Reinu de Baviera, al norte y oeste col Gran Duc\u00e1u de Baden (o Baden) y al sur colos peque\u00f1os principaos de los Hohenzollern. Estos postreros pasar\u00eden a Prusia nel a\u00f1u 1850. Nel sureste, el Llagu de Constanza dixebraba al reinu de Suiza.\nNel tramu fronterizu con Baden, esist\u00eden diversos enclaves, exclaves y delles particularidaes territoriales heredaes del orde feudal. Gracies al exclave de Wimpfen compart\u00eda tami\u00e9n frontera col Gran Duc\u00e1u de Hesse."}
{"id": "117208", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117208", "title": "Hesse-Marburgu", "text": "El landgraviato de Hesse-Marburgu foi un est\u00e1u del Sacru Imperiu Romanu Xerm\u00e1nicu ente 1567 y 1604. El so antiguu territoriu t\u00f3pase g\u00fcei incluy\u00edu nel est\u00e1u de Hesse, Alema\u00f1a.\nFelipe I de Hesse decidi\u00f3 que cuando \u00e9l morriera, el so territoriu, el Landgraviato de Hesse, estremar ente los sos cuatro f\u00edos. Luis, el segundu de los sos f\u00edos varones, recibi\u00f3 en 1597 una parte que ten\u00eda a Marburgu como ciud\u00e1 principal. Por ello, el nuevu landgraviato foi llam\u00e1u Hesse-Marburgu. Otres llocalidaes importantes yeren Giessen, Nidda y Eppstein. \nLluis IV foi l'\u00fanicu gobernante del fugaz est\u00e1u. En 1604 morri\u00f3 ensin dexar descendencia masculina y alcord\u00f3se estremar en partes iguales les sos posesiones territoriales ente los dos estaos hessianos sobrevivientes. Seg\u00fan l'alcuerdu, a Hesse-Kassel corresponder\u00eda-y el territoriu de Marburgu, y a Hesse-Darmstadt Giessen y Nida. Pero la repartici\u00f3n nun satisfixo a les partes y dambos estaos atollar en conflictos armaos.\nLa primer guerra por Hesse-Marburgu empecipiar pola ocupaci\u00f3n de tol territoriu per parte de Mauricio I de Hesse-Kassel, quien en siendo derrot\u00e1u tuvo que vencer en 1627 tol landgraviato a Lluis V de Hesse-Darmstadt. El landgrave de Hesse-Darmstadt negar a reconocer los derechos de Mauricio pola conversi\u00f3n d'\u00e9sti al calvinismu.\nUn nuevu conflictu espa\u00f1\u00f3 en 1645, conoc\u00edu como la Guerra Hessiana, una parte de la Guerra de los Trenta A\u00f1os. Esta vegada, Amalia Isabel, rexenta de Hesse-Kassel, supo imponese militarmente a Xurde II de Hesse-Darmstadt y por aciu una alianza con Francia, recuperar la zona norte del antiguu landgraviato, incluyendo la ciud\u00e1 de Marburgu. Hesse-Darmstadt llogr\u00f3 partir sur, seg\u00fan decidi\u00f3'l rei Lluis XIII de Francia."}
{"id": "117209", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117209", "title": "Hesse-Rheinfels", "text": "El landgraviato de Hesse-Rheinfels foi cre\u00e1u como llinia cadete d'Hesse para Felipe II, Landgrave de Hesse-Rheinfels (1541-1583), landgrave dende 1567 hasta 1583, y como llinia cadete de Hesse-Kassel para Ernesto I de Hesse-Rheinfels (1623-1693), landgrave dende 1627 hasta 1658.\nPrimer creaci\u00f3n.\nFelipe foi'l tercer f\u00edu de Felipe'l Magn\u00e1nimo, Landgrave de Hesse, y Cristina de Saxonia (1505-1549). Al morrer el so padre en 1567, el Landgraviato de Hesse foi estrem\u00e1u ente los cuatro f\u00edos del primer matrimoniu del landgrave fin\u00e1u. Felipe, el m\u00e1s nuevu, recibi\u00f3 la porci\u00f3n alredor del castiellu de Rheinfels y la ciud\u00e1 de St. Goar na marxe izquierda del r\u00edu Rin. Dende ende controlaba les poblaciones de Schotten, Stornfels, Bad Homburg, Li\u00dfberg, Ulrichstein, Itter, y la parte del anterior alto noble y remarcablemente ricu Cond\u00e1u de Katzenelnbogen al norte del r\u00edu Meno.\nSegunda creaci\u00f3n.\nMauricio \"l'Allum\u00e1u\" (1572-1632) foi Landgrave de Hesse-Kassel dende 1592 hasta 1627. Mauricio convertir al protestantismu en 1605, m\u00e1s tarde arreyar\u00edase na Guerra de los Trenta A\u00f1os. Dempu\u00e9s de ser forz\u00e1u a dexar parte de los sos territorios a la llinia de Llinia de Darmstadt, abdic\u00f3 en 1627 en favor del so f\u00edu Guillermu V (1602-1637). Los sos f\u00edos menores recibieron heriedos coles que crearon delles llinies cadetes de la casa (Hesse-Rotenburg, Hesse-Eschwege y Hesse-Rheinfels), ente les cualos sobrevivi\u00f3, con fusiones ya integraciones, la de Hesse-Rheinfels-Rotenburg hasta 1834.\nEn 1627 Ernesto (1623-1693), un f\u00edu menor de Mauricio, Landgrave de Hesse-Kassel, recibi\u00f3 Rheinfels y el baxu Katzenelnbogen n'heriedu, y dellos a\u00f1os m\u00e1s tarde, a la muerte de los sos dos hermanos, Federico I de Hesse-Eschwege (1617-1655) y Herman IV de Hesse-Rotenburg (1607-1658), a\u00f1edi\u00f3 Eschwege, Rotenburg, Wanfried y otros distritos a les sos posesiones."}
{"id": "117210", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117210", "title": "Reinu de Hannover", "text": "El Reinu de Hannover (n'alem\u00e1n: \"K\u00f6nigreich Hannover\"; n'ingl\u00e9s: \"Kingdom of Hanover\") foi una entid\u00e1 soberana asitiada na parte septentrional d'Alema\u00f1a mientres la met\u00e1 del sieglu XIX. El so centru foi la ciud\u00e1 de Hannover, de la qu'adopt\u00f3 la so denominaci\u00f3n. \nHistoria.\nOr\u00edxenes.\nEl Princip\u00e1u de Calenberg, una divisi\u00f3n territorial del Duc\u00e1u de Brunswick-Luneburgu, foi cre\u00e1u en 1432 como una entid\u00e1 soberana. La divisi\u00f3n de los territorios ente los f\u00edos d'un soberanu, carauter\u00edstica del feudalismu, foi una pr\u00e1utica habitual nel Sacru Imperiu Romanu Xerm\u00e1nicu y atopamos un exemplu paradigm\u00e1ticu en Saxonia. Dende l'a\u00f1u 1584 hasta 1632, Callenberg form\u00f3 parte del Duc\u00e1u de Brunswick-Wolfenb\u00fcttel y darr\u00e9u adquiri\u00f3 de nuevu la independencia so la denominaci\u00f3n de Duc\u00e1u de Hannover. En 1692 Hannover adquiri\u00f3'l rangu d'elector\u00e1u. \nEl Elector\u00e1u de Hannover, cre\u00e1u en 1692, ten\u00eda'l privilexu d'escoyer al titular del Sacru Imperiu Romanu Xerm\u00e1nicu xunto con Prusia, Bohemia, el Palatin\u00e1u, Saxonia, el Arzobisp\u00e1u de Maguncia, el Arzobisp\u00e1u de Tr\u00e9veris y el de Colonia. Arriendes de la muerte ensin descendencia de la reina Ana de Gran Breta\u00f1a en 1714, l'elector de Hannover convertir en rei de Gran Breta\u00f1a sol nome de Xurde I. Dende esti momentu, y hasta 1837, los intereses de Hannover y de Gran Breta\u00f1a caminaron conxuntamente so una uni\u00f3n din\u00e1stica, magar el Parllamentu de Westminster asegurar de que neng\u00fan contingente brit\u00e1nicu fuera utiliz\u00e1u pa defender los intereses del Elector\u00e1u. \nA lo llargo del sieglu XVIII la influencia de la Casa de Hannover y Lamsfus creci\u00f3 n'Alema\u00f1a. En 1705 recibi\u00f3'l Princip\u00e1u de Luneburgu y en 1719 los territorios suecos de Bremen y Verden. Finalmente nel a\u00f1u 1803, arriendes de la secularizaci\u00f3n de territorios baxu dominiu eclesi\u00e1sticu, recibi\u00f3'l Princip\u00e1u Obisp\u00e1u d'Osnabr\u00fcck. \nEn 1803 l'Elector\u00e1u foi ocup\u00e1u militarmente pol Imperiu Franc\u00e9s, que lo incorporar\u00eda nel Reinu de Westfalia dende 1807. L'ex\u00e9rcitu de Hannover foi disueltu, pero munchos soldaos emigraron al Reinu Xun\u00edu, onde se cre\u00f3 una divisi\u00f3n hanoveriana nel Ex\u00e9rcitu brit\u00e1nicu.\nRestauraci\u00f3n y creaci\u00f3n del Reinu.\nEn 1813 l'Elector\u00e1u foi restaur\u00e1u y en 1814, les potencies europees alcordaron nel Congresu de Viena que fora alz\u00e1u a la condici\u00f3n de reinu. Am\u00e1s, Hannover aument\u00f3 considerablemente en territoriu adquiriendo'l Obisp\u00e1u de Hildesheim, Frisia Oriental, la parte septentrional del Obisp\u00e1u de M\u00fcnster y parte del Cond\u00e1u de Lingen. En 1837 al aportar la reina Victoria al tronu brit\u00e1nicu, col caltenimientu de la Llei S\u00e1lica nel territoriu hanoveriano, Hannover tuvo un monarca distintu a Gran Breta\u00f1a per primer vegada en m\u00e1s de cien a\u00f1os. El primer monarca d'esta etapa foi Ernesto Augusto I, duque de Cumberland, que yera'l t\u00edu de la nueva reina. \nLa victoria prusiana na guerra que caltuvo con Austria en 1866 signific\u00f3 l'anex\u00f3n del Reinu a Prusia porque s'aliara con Austria nesi conflictu. El rei Xurde V foi derroc\u00e1u y tuvo que exiliase n'Austria. Otros territorios que sufrieron la mesma suerte que Hannover fueron el Landgraviato de Hesse-Kassel o la ciud\u00e1 de Frankfurt del Main. Dende 1866 y hasta 1918 foi una provincia prusiana (Provincia de Hannover) y en 1946 foi incorpor\u00e1u al nuevu est\u00e1u feder\u00e1u de Baxa Saxonia de nueva creaci\u00f3n y con capital en Hannover.\nReferencies.\n "}
{"id": "117211", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117211", "title": "Provincia de Hannover", "text": "La Provincia de Hannover foi una provincia del reinu de Prusia y del Est\u00e1u Llibre de Prusia dende 1868 a 1946.\nMientres la Guerra Austro-Prusiana, el reinu de Hannover intent\u00f3 caltener una posici\u00f3n neutral, xunto con dellos miembros de la Confederaci\u00f3n Xerm\u00e1nica. Dempu\u00e9s de que Hannover votara a favor de movilizar tropes de la Confederaci\u00f3n contra Prusia el 14 de xunu de 1866, Prusia vio esti fechu como una causa abonda pa declara-y la guerra; el reinu de Hannover foi puestu disueltu y anex\u00e1u a Prusia. La riqueza privada de la destronada Casa de Hannover foi ent\u00f3s utilizada por Otto von Bismarck pa financiar los sos continuos esfuercios contra Lluis II de Baviera.\nEn 1946, l'alministraci\u00f3n militar brit\u00e1nica recre\u00f3'l \"est\u00e1u de Hannover\" con base nel antiguu reinu de Hannover; pero a los pocos a\u00f1os, tres los pidimientos alemanes, foi fund\u00edu col nuevu est\u00e1u alem\u00e1n (Bundesland) de Baxa Saxonia \u2014xunto colos Estaos d'Oldemburgu, Brunswick, y Schaumburg-Lippe\u2014 cola ciud\u00e1 de Hannover como capital del nuevu est\u00e1u.\nRexones de Hannover.\nHannover foi subdividida en seis rexones primeramente denominaes \"Landdrostei[en]\", que fueron entamaes en gobernaciones prusianes est\u00e1ndar Regierungsbezirky el 1 d'abril de 1885.1) Aurich2) Osnabr\u00fcck3) Stade4) L\u00fcneburg (\"Lunenburg\")5) Hildesheim6) Hanover\nPresidentes de la provincia de Hannover.\nLos mandatarios a la cabeza de les provincies, escoy\u00edos pol gobiernu central de Prusia, yeren denominaos \"Oberpr\u00e4sident\" (Alto Presidente). L'executivu provincial, el \"Landesdirektor\" (direutor provincial), yera escoy\u00edu pol parllamentu provincial (Provinziallandtag)."}
{"id": "117212", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117212", "title": "Llista de monarques brit\u00e1nicos", "text": "Nesti art\u00edculu incl\u00fayese la llista de reis d'Inglaterra dende 871 hasta 1603; seg\u00fan la de reis d'Inglaterra, Escocia ya Irlanda dende 1603 hasta 1707; finalmente, tami\u00e9n s'incl\u00fai la llista de reis de Gran Breta\u00f1a dende 1707 hasta la fecha.\nEvoluci\u00f3n de los t\u00edtulos reales brit\u00e1nicos.\nAlredor del sieglu IX surdieron nes islles brit\u00e1niques los reinos d'Inglaterra y d'Escocia. Esta situaci\u00f3n caltener hasta'l sieglu XII, cuando al conquistar parte d'Irlanda el rei Enrique II form\u00f3 la provincia d'Irlanda, que pas\u00f3 al so f\u00edu menor Xuan I, \"tami\u00e9n conoc\u00edu Juan ensin Tierra\", ente que la corona inglesa recay\u00eda nel so f\u00edu segundu Ricardu I, \"coraz\u00f3n de Lle\u00f3n\"; al morrer \u00e9sti, Juan convertir en rei d'Inglaterra y se\u00f1or d'Irlanda.\nLa monarqu\u00eda caltener hasta qu'Enrique VIII convirti\u00f3 como se\u00f1or pasando a denominase rei d'Inglaterra ya Irlanda. Precisamente al morrer ensin descendencia la postrera de les sos f\u00edes, Sabela I, les corones inglesa, escocesa ya irlandesa axuntar na persona de Xacobu VI d'Escocia \"ent\u00f3s\" I d'Inglaterra, ensin dexar de ser por eso tres monarqu\u00edes distintos.\nEn 1707, al roblar la reina Ana l'acta d'Uni\u00f3n ente Inglaterra y Escocia, pas\u00f3 a ser reina de Gran Breta\u00f1a ya Irlanda. El rei Xurde I, eleutor de Hannover, socesor de la reina Ana, pero \u00e9sti nun se xuni\u00f3 a la corona brit\u00e1nica y calt\u00favose como una unid\u00e1 pol\u00edtica distinta. Darr\u00e9u, el rei Xurde III robl\u00f3'l acta d'Uni\u00f3n de 1800 y pas\u00f3 a titulase rei del Reinu Xun\u00edu de Gran Breta\u00f1a ya Irlanda. Anque esti monarca consigui\u00f3 del congresu de Viena la elevaci\u00f3n del eleutor\u00e1u de Hannover al rangu de reinu, la so nieta Victoria non pudo caltener por cuenta de la llei S\u00e1lica imperante en Hannover. Nel so llugar, foi coronada darr\u00e9u emperatriz de la India.\nLa independencia d'Irlanda en 1922 y de la India en 1947, amenorg\u00f3'l t\u00edtulu a rei o reina del Reinu Xun\u00edu de Gran Breta\u00f1a ya Irlanda del Norte, que ye us\u00e1u, ente otros t\u00edtulos, pola actual monarca Sabela II.\nPoderes actuales.\nEl Reinu Xun\u00edu ye una monarqu\u00eda parllamentaria, que'l so poder llexislativu ta form\u00e1u por dos c\u00e1mares: la de Lores, que la reina noma por conseyu del primer ministru; y la de Comunes, que s'escueyen por sufraxu universal. La reina (o'l rei nel so defectu), nam\u00e1i puede escoyer como primer ministru (xefe de Gobiernu) al l\u00edder del part\u00edu que tenga mayor\u00eda nel Parllamentu.\nLos siguientes poderes de la reina nun tienen aplicaci\u00f3n pr\u00e1utica, y\u00e1 que nam\u00e1i puede refrendar lo aprobao pol Parllamentu. La reina ye la xefa d'Est\u00e1u, pero nun gobierna.\nEl Parllamentu tien el poder d'abolir o acutar un derechu prerrogativo.\nAm\u00e1s de tar informada y ser consultada sobre tolos aspeutos de la vida nacional, la reina puede manifestar llibremente les sos propies opiniones en priv\u00e1u por que s\u00edan consideraes polos Ministros.\nReis d'Inglaterra.\nEsiste dalguna evidencia de que Ethelweard de Wessex puede ser rei mientres cuatro selmanes en 924, ente'l rein\u00e1u del so padre Eduardo'l Viejo y el so hermanu \u00c6thelstan, a pesar de que nun foi coron\u00e1u. Sicas\u00ed, non tolos historiadores acepten tal evidencia. Am\u00e1s, nun ye claru si declarar a Ethelweard rei de toa Inglaterra o nam\u00e1i de Wessex: hai evidencia de que cuando Eduardo morri\u00f3, Ethelweard foi declar\u00e1u rei en Wessex y \u00c6thelstan en Mercia.\nCasa de Dinamarca.\nInglaterra cay\u00f3 so control de Svend \u00abBarba de Forqueta\u00bb, un rei dan\u00e9s, dempu\u00e9s d'una invasi\u00f3n en 1013, mientres la que Etelredo abandon\u00f3'l tronu y se exili\u00f3 en Normand\u00eda\nCasa de Wessex.\nTres la muerte de Svend, Etelredo torn\u00f3 del exiliu y de nuevu proclamar rei'l 3 de febreru de 1014. El so f\u00edu asoceder depu\u00e9s de ser escoy\u00edu polos ciudadanos de Londres y una parte del Witan, a pesar de que sigu\u00eden los esfuercios daneses por quitar la corona a los saxones del oeste.\nCasa de Dinamarca.\nTres la decisiva batalla de Assandun (18 d'ochobre de 1016), el rei Edmundo y Canutu roblaron un trat\u00e1u pol cual toa Inglaterra sacante Wessex pasaba a control dan\u00e9s. A la muerte de Edmundo, Canutu convertir en rei de toa Inglaterra.\nCasa de Wessex.\nDempu\u00e9s de morrer Hardicanuto, hubo una curtia restauraci\u00f3n saxona ente 1042 y 1066.\nCasa de Godwin.\nEn 1066, surdieron dellos pretendientes al tronu. Ente ellos Haroldo Godwinson, escoy\u00edu pol Witan tres la muerte d'Eduardo'l Confesor, seg\u00fan Harald Hardrada, rei de Noruega que reclam\u00f3 ser l'herederu lex\u00edtimu de Hardicanuto, y Guillermu II de Normand\u00eda, fundador de la casa real de Normand\u00eda y primu d'Eduardo'l Confesor.\nCasa de Wessex.\nHardrada y Guillermo invadieron Inglaterra por separ\u00e1u en 1066. El rei Haroldo refug\u00f3 la invasi\u00f3n del noruegu, pero a la fin perdi\u00f3 la corona d'Inglaterra na batalla de Hastings. El Witan escoy\u00f3 rei a Edgar Atheling, nietu de Edmundo Costiella de Fierro, pero'l nuevu monarca foi incapaz d'aguantar a los invasores y enxam\u00e1s foi coron\u00e1u.\nCasa de Normand\u00eda.\nGuillermo'l Conquistador foi coron\u00e1u rei na abad\u00eda de Westminster, el d\u00eda de Navid\u00e1 de 1066\nCasa de Blois.\nEnrique I nun dex\u00f3 herederos varones lex\u00edtimos, y\u00e1 que'l so f\u00edu Guillermo Adelin morriera nel desastre del Barco Blanco. Enrique design\u00f3 como heredera a la so f\u00eda mayor, la emperatriz Matilde. Cuando'l rei morri\u00f3, el so sobr\u00edn Esteban \u2014nietu del Conquistador\u2014 invadi\u00f3 Inglaterra y tom\u00f3 la corona en llugar de Matilde. El periodu que sigui\u00f3 conozse como l'anarqu\u00eda inglesa, pos se formaron dos part\u00edos que llucharon nes islles brit\u00e1niques y nel continente a lo llargo de dos d\u00e9cades.\nCasa de Normand\u00eda.\nEn 1141, mientres el periodu d'anarqu\u00eda, Matilde, que fuera reconocida con antelaci\u00f3n polos barones, consigui\u00f3 convertise na gobernante \"de facto\" mientres unos meses -la primer muyer na historia d'Inglaterra- sol t\u00edtulu de \u00abse\u00f1ora de los ingleses\u00bb, pero nun aportar# a reina coronada. Ella foi la postrera de la dinast\u00eda normanda.\nDinast\u00eda Plantagenet.\nEn 1153, en morriendo n'agostu Eustaquio, f\u00edu d'Esteban, \u00e9sti y Matilde llegaron a un alcuerdu (Trat\u00e1u de Wallingford), pol que'l rei reconoci\u00f3 como herederu al f\u00edu de la emperatriz, Enrique Plantagenet. \u00c9l y los sos primeros descendientes gobernaron el llam\u00e1u Imperiu angevino (sieglos XII y XIII), que s'estend\u00eda dende los Pirineos hasta Irlanda. Nun consideraron a Inglaterra como'l so llar hasta que'l rei Juan perdi\u00f3 tolos sos dominios continentales.\nReis d'Inglaterra y se\u00f1ores d'Irlanda.\nDinast\u00eda Capeto.\nLluis VIII de Francia gobern\u00f3 sobre la met\u00e1 d'Inglaterra en 1216-1217, dempu\u00e9s de que la muerte de Juan diera fin a la primer Guerra de los Barones. En colando escontra Londres, los barones y ciudadanos de la ciud\u00e1 recibir y proclamaron na catedral de St Paul (anque nun foi coron\u00e1u). Munchos nobles averar pa brinda-y homenaxe. Sicas\u00ed, al roblase'l (1217), Luis concedi\u00f3 qu'enxam\u00e1s fuera lex\u00edtimu rei d'Inglaterra.\nDinast\u00eda Plantagenet.\nYe a partir del tiempu d'Enrique III, tres la perda de les posesiones familiares nel continente, que los Plantagenet convertir en verdaderos reis d'Inglaterra. Les cases de Lancaster y York son ca\u00f1es menores d'esta dinast\u00eda.\nCasa de Lancaster.\nEnrique IV destron\u00f3 a Ricardu II (y tami\u00e9n movi\u00f3 al segundu na socesi\u00f3n, Edmundo Mortimer (qu'ent\u00f3s ten\u00eda siete a\u00f1os).\nCasa de York.\nEsta casa hered\u00f3'l so nome del cuartu f\u00edu sobreviviente d'Eduardu III, Edmundo, 1er duque de York. La guerra de les Roses (1455-1485) fizo que la corona pasara una y otra vez ente les cases rivales de Lancaster y York.\nDinast\u00eda Tudor.\nEsta familia d'orixe gal\u00e9s baxaba per llinia materna d'Eduardu III, y pa fines del sieglu XV convirti\u00e9rase na \u00faltima esperanza de la casa de Lancaster. Enrique VII tom\u00f3 la corona en ganando y matar a Ricardu III na batalla de Bosworth, que dio fin a la guerra de les Roses. De sigu\u00edo cas\u00f3se con Isabel de York (la lex\u00edtima heredera de la corona dempu\u00e9s de la muerte del so hermanu Eduardu V), xuni\u00e9ndose dambos llinaxes.\nEduardu VI nom\u00f3 heredera a lady Juana Grey, derogando l'orde de socesi\u00f3n establec\u00edu na tercer Acta de Socesi\u00f3n. Cuatro d\u00edes antes de la muerte del rei, proclam\u00f3se reina a Juana. Pasaos nueve d\u00edes de la proclamaci\u00f3n, el Conseyu priv\u00e1u quit\u00f3-y el so alianza y proclam\u00f3 a la hermanasca cat\u00f3lica d'Eduardo, Mar\u00eda I Tudor. Juana nun aportar# a coronada y executar en 1554 a la ed\u00e1 de 16 a\u00f1os.\nReis d'Inglaterra, Escocia ya Irlanda.\nDinast\u00eda Estuardo.\nAl morrer Sabela I ensin f\u00edos, el so sobr\u00edn nietu segundu Xacobu VI d'Escocia hered\u00f3'l tronu como Xacobu I arriendes de la uni\u00f3n de les Corones. Jacobo baxaba de los Tudor al travi\u00e9s de la so bisag\u00fcela Margarita Tudor. En 1604 adopt\u00f3'l t\u00edtulu de \u00abrei de Gran Breta\u00f1a\u00bb, sicas\u00ed, dambos parllamentos permanecieron dixebraos hasta'l Acta d'Uni\u00f3n (1707).\nEl Protector\u00e1u.\nNeng\u00fan monarca rein\u00f3 dende la execuci\u00f3n de Carlos I y la Restauraci\u00f3n de Carlos II en 1660. Ente 1649 y 1653 Inglaterra gobernar pol parllamentu Rabadilla, mientres un periodu conoc\u00edu como Mancomunid\u00e1 d'Inglaterra, Escocia ya Irlanda. En dando un golpe d'Est\u00e1u en 1653, Oliver Cromwell tom\u00f3'l poder. Esllei\u00f3'l parllamentu ya instal\u00f3 el Protector\u00e1u sol t\u00edtulu de Lord Protector. L'oficiu f\u00edxose hereditariu \"de facto\" cuando pas\u00f3 a Richard Cromwell tres la muerte del so padre. Sicas\u00ed, el Comit\u00e9 de Salvaguarda\u00bb destituyir.\nDinast\u00eda Estuardo.\nLa monarqu\u00eda restaur\u00f3se formalmente dempu\u00e9s d'un a\u00f1u d'anarqu\u00eda, cuando Carlos II retorn\u00f3 de Francia a cuenta de aceptar la corona. Tres a\u00f1os dempu\u00e9s de xubir al tronu'l so hermanu cat\u00f3licu Xacobu II, el Parllamentu destituyir y ufiert\u00f3 la corona a la f\u00eda del destron\u00e1u, Mar\u00eda II, y al mar\u00edu d'\u00e9sta, Guillermo d'Orange (la Revoluci\u00f3n gloriosa). Tolos cat\u00f3licos fueron estremaos de cualquier socesi\u00f3n futura (pol Acta d'Establecimientu) de 1701. Ana Estuardo foi la \u00faltima reina d'Inglaterra y d'Escocia, una y bones esos t\u00edtulos dexaron d'esistir xunto colos reinos d'Inglaterra y d'Escocia, qu'en 1707 (Acta d'Uni\u00f3n) fundir nel nuevu reinu de Gran Breta\u00f1a.\nReis de Gran Breta\u00f1a ya Irlanda.\nCasa de Hannover.\nMuerta la reina Ana ensin f\u00edos vivos, y dex\u00e1ndose fuera de toa socesi\u00f3n a los \u00abpapistes\u00bb (cat\u00f3licos), Jorge de Hanover, descendiente de Xacobu I per llinia materna, convertir en rei de Gran Breta\u00f1a.\nCasa de Windsor.\nLa monarqu\u00eda adopt\u00f3 esti nome ingl\u00e9s en 1917, mientres la I Guerra Mundial, deb\u00edu al sentimientu anti-xermanu qu'hab\u00eda nel Reinu Xun\u00edu."}
{"id": "117213", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117213", "title": "Est\u00e1u de Hannover", "text": "L'Est\u00e1u de Hannover foi un est\u00e1u nel Noroeste d'Alema\u00f1a. Esisti\u00f3 ente la disoluci\u00f3n del anterior Est\u00e1u de Prusia y la fundaci\u00f3n de Baxa Saxonia en 1946, en base al hist\u00f3ricu Reinu de Hannover, amest\u00e1u a Prusia en 1866, como s'esprende de los emblemes del est\u00e1u. Dempu\u00e9s de la fundaci\u00f3n de Baxa Saxonia, cola fusi\u00f3n de Hannover con otros peque\u00f1os estaos, So Saxonia siguir\u00eda utilizando los emblemes de Hannover.\nXeograf\u00eda.\nL'Est\u00e1u de Hannover cubr\u00eda'l territoriu del anterior reinu de Hannover sacante les parte dientro de la zona d'ocupaci\u00f3n sovi\u00e9tica. Polo tanto incluy\u00eda la mayor parte del presente est\u00e1u feder\u00e1u de Baxa Saxonia.\nHistoria.\nDempu\u00e9s de la II Guerra Mundial l'Est\u00e1u de Hannover foi fund\u00e1u so la regulaci\u00f3n N\u1d5846 del gobiernu militar brit\u00e1nicu con fecha de 23 d'agostu de 1946 \"tocante a la disoluci\u00f3n de les provincies del anterior Est\u00e1u de Prusia na zona d'ocupaci\u00f3n brit\u00e1nica y la so recreaci\u00f3n como estaos independientes\". El so primera Ministerpr\u00e4sident foi Hinrich Wilhelm Kopf.\nPero pal 23 de payares de 1946 l'Alministraci\u00f3n Militar Brit\u00e1nica aprob\u00f3 la formaci\u00f3n del nuevu est\u00e1u de Baxa Saxonia por aciu la unificaci\u00f3n de los estaos de Brunswick, Oldemburgu y Schaumburg-Lippe col est\u00e1u de Hannover a instancies de los sos l\u00edderes alemanes. Hinrich Wilhelm Kopf tami\u00e9n alderic\u00f3 otres opciones territoriales qu'incluy\u00eden a Bremen y Ostwestfalen-Lippe.\nFueron escluy\u00edes les \u00e1rees orientales pertenecientes a Brunswick qu'incluy\u00eden el distritu de Blankenburg y el exclave de Calv\u00f6rde seg\u00fan el distritu d'Helmstedt, que cay\u00eden dientro de la zona d'ocupaci\u00f3n sovi\u00e9tica y fueron integraes nel est\u00e1u de Saxonia-Anhalt, y el Amt de Hannover de Neuhaus, que tami\u00e9n pertenec\u00eda al territoriu d'ocupaci\u00f3n sovi\u00e9ticu y nun foi xun\u00edu a Baxa Saxonia hasta 1993."}
{"id": "117214", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117214", "title": "Ernesto Augusto de Brunswick-Luneburgu", "text": "Ernesto Augustop de Brunswick-Luneburgu , Duque de Brunswick-Luneburgu, foi'l primeru de los Eleutores de Hannover al ser alz\u00e1u'l duc\u00e1u de Hannover n'eleutor\u00e1u imperial del Sacru Imperiu Romanu Xerm\u00e1nicu, en 1692, pol Emperador Leopoldu I d'Habsburgu.\nPrimeros a\u00f1os de vida.\nYera f\u00edu del Duque Jorge de Brunswick-Luneburgu, quien ye consider\u00e1u'l primer miembru de la Casa de Hannover, y d'Ana Leonora de Hesse-Darmstadt.\nMatrimoniu y f\u00edos.\nCas\u00f3se con Sof\u00eda de Wittelsbach.\nVida p\u00fablica.\nCuando'l duc\u00e1u de Brunswick-Luneburgu foi estrem\u00e1u en 1635, Jorge hered\u00f3 los principaos de Calenberg y G\u00f6ttingen, y en 1636 tresllad\u00f3 la so residencia a Hannover. \nErnesto Augusto unificar\u00eda sol so mandu diversos territorios del noroeste d'Alema\u00f1a, arrexuntaos en redol a Hannover, llogrando del emperador Leopoldu I la so constituci\u00f3n en feudu hereditariu pa los primox\u00e9nitos varones del so llinaxe. La esposa d'\u00e9sti, Sof\u00eda, foi declarada en 1701 heredera del tronu de Gran Breta\u00f1a (ent\u00f3s Inglaterra y Escocia), por un decretu que declaraba que los cat\u00f3licos nun pod\u00eden aportar al tronu. Sof\u00eda yera naquel momentu la m\u00e1s elegible descendiente protestante de Xacobu I d'Inglaterra (la so nieta)."}
{"id": "117215", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117215", "title": "Xurde II de Gran Breta\u00f1a", "text": "Xurde II de Gran Breta\u00f1a y Hannover (n'alem\u00e1n: \"Georg Augustus von Hannover\") (9 de payares de 1683 \u2013 25 d'ochobre de 1760) foi rei de Gran Breta\u00f1a y d'Irlanda, duque de Brunswick-Luneburgu (n'Hannover), Pr\u00edncipe eleutor del Sacru Imperiu Romanu Xerm\u00e1nicu dende'l 11 de xunu de 1727 hasta la so muerte y duque de Bremen y pr\u00edncipe de Verden (1727-60). Foi'l segundu soberanu de la Casa de Hannover y l'\u00faltimu monarca brit\u00e1nicu que dirix\u00f3 personalmente les sos tropes nuna batalla (en Dettingen en 1743). Coles mesmes, foi'l postreru soberanu ingl\u00e9s en nacer fora de Gran Breta\u00f1a.\nXurde II foi famosu polos sos m\u00faltiples conflictos col so padre y darr\u00e9u col so f\u00edu (daqu\u00e9 bien com\u00fan ente los soberanos de la casa de Hannover). Les sos rellaciones cola so muyer fueron enforma meyores, magar les numberoses amantes que tuvo. Xurde II exerci\u00f3 poco control sobre la pol\u00edtica mientres el principiu del so rein\u00e1u, el gobiernu taba dirix\u00edu pol primer ministru, Robert Walpole.\nPrimeros a\u00f1os de vida.\nXurde Augustu naci\u00f3 nel Schloss Herrenhausen, en Hannover, el 30 d'ochobre de 1683, siendo'l primox\u00e9nitu y \u00fanicu var\u00f3n de los dos f\u00edos del duque Xurde Luis de Brunswick-Luneburgu (futuru rei Xurde I de Gran Breta\u00f1a) y de Sof\u00eda Dorotea de Brunswick-Luneburgu. L'acusaci\u00f3n d'adulteriu fecha a la so madre \u2014que nunca pudo ser comprobada, a diferencia de la del so padre\u2014 provoc\u00f3'l divorciu de los sos proxenitores en 1694; Sof\u00eda foi encarcelada nel castiellu de Ahlden y nunca volvi\u00f3 ver a los sos f\u00edos. Esti fechu traer\u00eda series repercusiones nes rellaciones ente padre y f\u00edu, pos Xurde nunca perdon\u00f3 al so padre habelo separ\u00e1u de la so madre.\nCuando Xurde Luis llogr\u00f3'l duc\u00e1u de Brunswick-Luneburgu y el t\u00edtulu d'Eleutor de Hannover en 1698, el nuevu pr\u00edncipe Xurde convertir nel presuntu herederu del so padre.\nMatrimoniu y f\u00edos.\nEl 22 d'agostu de 1705, Xurde cas\u00f3se cola margravina Carolina de Brandeburgo-Ansbach nel Schloss Herrenhausen. D'esti matrimoniu nacieron 9 f\u00edos:\nFoi padre d'un f\u00edu illex\u00edtimu con: Amelia Sof\u00eda de Wendt (1710 \u2013 Hannover, 20 d'ochobre de 1765), nomada condesa de Yarmouth: Johann Luis (Hannover, 22 d'abril de 1736 \u2013 Hannover, 10 d'ochobre de 1811), nom\u00e1u \"conde de Wallmoden-Gimborn\", siendo conoc\u00edu con esti t\u00edtulu; cas\u00e1u primeru con Charlotte de Wangenheim y depu\u00e9s con Louise Christiane de Lichtenstein.\nActa d'Establecimientu.\nEl Acta d'Establecimientu (1701) axust\u00f3 que la corona brit\u00e1nica pasar\u00eda a la g\u00fcela de Xurde Augusto, la eleutora Sof\u00eda de Hannover, si l'ent\u00f3s monarca reinante, Guillermo III, y la so cu\u00f1ada, la princesa Ana, morrieren ensin descendencia. So los t\u00e9rminos d'esta Acta, Xurde Augusto foi naturaliz\u00e1u ingl\u00e9s en 1705. Ana, que xubiera al tronu ingl\u00e9s en 1702, almitir na Orde de la Jarretera en 1706. Am\u00e1s, nomar duque de Cambridge, y m\u00e1s tarde esi mesmu a\u00f1u, conde de Milford Haven, vizconde de Northallerton y bar\u00f3n de Tewkesbury.\nLa reina Ana morri\u00f3'l 1 d'agostu de 1714, pocu dempu\u00e9s del fallecimientu de la eleutora Sof\u00eda (8 de xunu de 1714). Poro, el f\u00edu de Sof\u00eda, Xurde Luis, hered\u00f3'l tronu y foi coron\u00e1u como rey Xurde I. El f\u00edu de Xurde I, el pr\u00edncipe Xurde Augusto, convi\u00e9rtese autom\u00e1ticamente en duque de Cornualles, duque de Rothesay y conde de Carrick. El so padre nomar pr\u00edncipe de Gales y conde de Chester el 27 de setiembre de 1714.\nEl pr\u00edncipe de Gales sigu\u00eda teniendo una rellaci\u00f3n desaxeradamente dif\u00edcil col so padre. Cuando la princesa de Gales dio a lluz al so sestu f\u00edu, el pr\u00edncipe Xurde Guillermo, en 1717, sobrevieno un tarrecible pleitu familiar: el pr\u00edncipe de Gales aportun\u00f3 en que'l duque de Newcastle (a quien el rei repunaba) fuera'l padr\u00edn de bautizu del so f\u00edu, ente que'l rei escoyera como padr\u00edn al so hermanu, el duque de York y d'Albany. Cuando'l pr\u00edncipe falt\u00f3 en p\u00fablicu al so padre, poner temporalmente so custodia. Depu\u00e9s, el rei espuls\u00f3 al so f\u00edu del palaciu de St. James, la residencia real, y escluyir de toles ceremonies p\u00fabliques.\nEl pr\u00edncipe de Gales utiliz\u00f3 tolos sos medios p'afalar la oposici\u00f3n a la pol\u00edtica de Xurde I. La so residencia en Londres, Leicester House, convertir nun llugar de xunta pa los opositores del so padre, incluyendo sir Robert Walpole y Carlos Townshend, 2\u00ba vizconde Townshend. En 1720, Walpole anim\u00f3 a Xurde I y al so f\u00edu a que se reconciliaren. Nesi mesmu a\u00f1u, Walpole vuelve a los sos cargos pol\u00edticos, de los cualos fuera escluy\u00edu en 1717.\nEn 1721, el desastre econ\u00f3micu de la Burbuya del Mar del Sur dex\u00f3 que sir Robert Walpole xubiera al pin\u00e1culo del poder. Walpole y los Whigs yeren dominantes na pol\u00edtica, porque Xurde tarrec\u00eda que los Tories nun sofitaren la socesi\u00f3n dispuesta na Acta d'Establecimientu. El poder de los Whigs yera tan grande que los Tories nun llograr\u00eden de nuevu'l poder hasta pasaos 50 a\u00f1os. Sir Robert Walpole control\u00f3'l gobiernu brit\u00e1nicu pero, al ponese de llau del rei, perdi\u00f3'l favor del pr\u00edncipe de Gales.\nEl rein\u00e1u.\nXurde II aport\u00f3 al tronu a la muerte del so padre, el 11 de xunu de 1727, pero los conflictos familiares siguieron, agora ente \u00e9l y el so f\u00edu Federico Luis, pr\u00edncipe de Gales. Al paecer, el rei entamar\u00eda unviar al so f\u00edu a un exiliu nes colonies brit\u00e1niques, pero finalmente arrenunci\u00f3 d'esta idea. Xurde foi coron\u00e1u na abad\u00eda de Westminster el 4 d'ochobre. Encargaron al compositor H\u00e4ndel escribir cuatro himnos nuevos pa la coronaci\u00f3n; unu d'ellos, \"Zadok el Sacerdote\", cant\u00f3se en cada coronaci\u00f3n dende ent\u00f3s.\nEsper\u00e1base que Xurde despidir\u00eda a Sir Robert Walpole en cuanto llegara al tronu, pos-y traicionara al formar parte del gobiernu del so padre. Coles mesmes, creyer con toa certidume que Walpole ser\u00eda sustituy\u00edu por Sir Spencer Compton; Xurde solicit\u00f3 a Compton \u2014non a Walpole\u2014 qu'escribiera'l so primer discursu como soberanu. Compton, sicas\u00ed, solicit\u00f3 a Walpole ayuda pa dicha xera, dexando con ello que la esposa de Xurde, la reina Carolina \u2014una encesa partidaria de sir Robert Walpole\u2014 declarara que Compton yera un incompetente. Xurde camud\u00f3 de paecer y, acordies cola idea de la so esposa, caltuvo a Sir Robert Walpole como Primer Ministru. Walpole gan\u00f3 amodo'l favor real, asegurando una arrogante Llista Civil de 800\u00a0000 llibres pal monarca.\nTami\u00e9n persuadi\u00f3 a munchos pol\u00edticos Tories d'aceptar la socesi\u00f3n axustada na Acta d'Establecimientu como v\u00e1lida. Estimosu, Xurde II ayud\u00f3 a Sir Robert Walpole a llograr una fuerte mayor\u00eda parllamentaria creando dellos pares (que se sentar\u00eden na C\u00e1mara de los Lores) ente los Whigs.\nLa posici\u00f3n de Sir Robert Walpole foi segura mientres vivi\u00f3 la reina Carolina. Yera l'amu de la pol\u00edtica interna y exerci\u00f3 un ciertu control sobre la pol\u00edtica estranxera de Xurde II. Ente que Xurde taba provec\u00edu por una guerra n'Europa, Walpole yera m\u00e1s cautelosu. Asina, en 1729, anim\u00f3 a Xurde II que roblara un trat\u00e1u de paz con Espa\u00f1a.\nProblemes familiares.\nLa rellaci\u00f3n de Xurde col pr\u00edncipe de Gales empior\u00f3 mientres la d\u00e9cada de 1730. Cuando Federico Luis cas\u00f3se con Augusta de Saxonia-Gotha, espa\u00f1a la guerra abierta; Xurde II desti\u00e9rra-y, cola so familia, de la corte real en 1737. Dempu\u00e9s de perder al so f\u00edu, Xurde tami\u00e9n perdi\u00f3 a la so esposa, que morri\u00f3'l 20 de payares de 1737. Cuando ella pidi\u00f3lu que volviera casase, \u00e9l d\u00edxo-y 039;'Non, j'aurai des maitresses!\"\u00bb (n'espa\u00f1ol: \u00ab\u00a1Non, voi tener amigos!\u00bb).\nGuerres, 1739-1748.\nEn contra del conseyu de Walpole, Xurde II embarcar nuna nueva guerra con Espa\u00f1a en 1739 (la Guerra del Asientu). En dichu conflictu producir\u00eda la mayor derrota nuna aici\u00f3n naval brit\u00e1nica, na que foi la mayor operaci\u00f3n anfibia que ver\u00eda la Hestoria hasta'l desembarcu de Normand\u00eda sieglos m\u00e1s tarde: la humillante derrota del almirante Sir Edward Vernon, nel sitiu de Cartagena de Indias. Esti importante acontecimientu apenes foi sopelex\u00e1u dada la orde del Rei prohibiendo a los sos cronistes faer menci\u00f3n dalguna de tal sucesu.\nN'Europa desamarra la guerra tres la muerte del emperador Carlos VI en 1740. Apost\u00e1base'l derechu de la so f\u00eda, Mar\u00eda Teresa, a asocede-y nos sos dominios austriacos. La guerra de Xurde II con Espa\u00f1a convirti\u00f3se r\u00e1pido en parte de la Guerra de Socesi\u00f3n Austriaca.\nA Sir Robert Walpole foi-y imposible evitar un importante conflictu europ\u00e9u. \u00c9l tami\u00e9n tuvo que faer frente a la oposici\u00f3n de dellos pol\u00edticos, encabezaos por John Carteret, 2\u00ba bar\u00f3n Carteret (depu\u00e9s 2\u00ba conde Granville). Acus\u00e1u de manipoliar les eleiciones parllamentaries, Walpole retirar en 1742 dempu\u00e9s de venti a\u00f1os nel so cargu. Sustituy\u00f3lu Spencer Compton, 1er conde de Wilmington, que fuera escoy\u00edu por Xurde II, tres la so coronaci\u00f3n, pal cargu de Primer Ministru, y que nun pudo llograr ent\u00f3s dichu puestu por cuenta de les maniobres de la reina Carolina. Lord Wilmington, sicas\u00ed, yera nam\u00e1i una figura decorativa; el poder taba en realid\u00e1 nes manes de Lord Carteret. Cuando Lord Wilmington morri\u00f3 en 1743, Henry Pelham tom\u00f3'l so llugar.\nLa facci\u00f3n favorable a la guerra, liderada por Lord Carteret, tarrec\u00eda que si Mar\u00eda Teresa nun llegaba al tronu austriacu, el poder de Francia n'Europa aumentar\u00eda notablemente. Xurde II aport\u00f3 a unviar tropes a Europa, aparentemente p'ayudar a Mar\u00eda Teresa, pero en realid\u00e1 pa evitar que les tropes enemigues colaren sobre Hannover. L'ex\u00e9rcitu brit\u00e1nicu nun lluchara nuna guerra europea importante dende fa\u00eda casi venti a\u00f1os, mientres los cualos el gobiernu desdexara gravemente'l so caltenimientu. Sicas\u00ed, Xurde II unvi\u00f3 entusiasm\u00e1u les sos tropes a Europa y acompa\u00f1ar personalmente, conduci\u00e9ndoles na batalla de Dettingen en 1743, siendo l'\u00faltimu monarca brit\u00e1nicu en mandar a les sos tropes en batalla. L'ex\u00e9rcitu taba al mandu direutu del so f\u00edu predilectu, el pr\u00edncipe Guillermo Augusto, duque de Cumberland. La guerra nun foi bien recibida pol pueblu brit\u00e1nicu, que pensaba que Xurde II y Lord Carteret perxudicaben los intereses brit\u00e1nicos en favor de los Hannover.\nMentanto, el opositores franceses de Xurde II entamaron una nueva rebeli\u00f3n jacobita mientres la Guerra de Socesi\u00f3n Austriaca. El f\u00edu de Jacobo II, Jacobo Francisco Estuardo (el \"Viejo Pretendiente\") llevara a cabo dos rebeliones anteriores: la rebeli\u00f3n de 1715 (\"\"los Quince\"), dempu\u00e9s de la cual fux\u00f3 a Francia, y la rebeli\u00f3n de 1719 (\"los Diecinueve\"\") que foi tan d\u00e9bil que aport\u00f3 a absurda. El f\u00edu del Viejo Pretendiente, Carlos Eduardo Estuardo (\"xentil Pr\u00edncipe Carlos\"), sicas\u00ed, dirix\u00f3 una rebeli\u00f3n muncho m\u00e1s importante en favor del so padre en 1745. Los \"Cuarenta y cinco\", como foi conocida, tuvo a puntu de destronar a Xurde II.\nEl pr\u00edncipe Carlos desembarc\u00f3 n'Escocia en xunetu de 1745. Munchos escoceses yeren lleales a la so causa; llogr\u00f3 ganar a les fuercies brit\u00e1niques en setiembre. Ent\u00f3s trat\u00f3 d'entrar n'Inglaterra, onde inclusive los cat\u00f3licos paec\u00eden contrarios a la invasi\u00f3n. El rei Lluis XV de Francia, que prometiera unviar 12.000 soldaos p'ayudar a la rebeli\u00f3n, nunca lo fixo. Un ex\u00e9rcitu brit\u00e1nicu al mandu del duque de Cumberland, mentanto, oblig\u00f3 a los jacobitas a recular a Escocia. El 16 d'abril de 1746 Carlos enfrentar al duque de Cumberland na batalla de Culloden, la \u00faltima batalla que se llibrar\u00eda en suelu brit\u00e1nicu. Les menguaes tropes jacobitas fueron ganaes polos brit\u00e1nicu. El pr\u00edncipe Carlos escap\u00f3 a Francia, pero munchos de los sos partidarios escoceses fueron prindaos y executaos. El movimientu jacobita foi gan\u00e1u definitivamente; nun se fixo nenguna otra tentativa seria de restauraci\u00f3n de la casa Estuardo.\nMientres esto asoced\u00eda n'Escocia, sigu\u00eda la Guerra de Socesi\u00f3n Austriaca. Robl\u00f3se la paz en 1748, reconoci\u00e9ndose como emperatriz a Mar\u00eda Teresa, que m\u00e1s tarde rompi\u00f3 l'alianza con Gran Breta\u00f1a, xulg\u00e1ndola pocu fiable.\n\u00daltimos a\u00f1os de vida.\nDende ent\u00f3s y hasta la so muerte, Xurde II nun tom\u00f3 neng\u00fan inter\u00e9s activu en pol\u00edtica o en guerres. Mientres los sos \u00faltimos a\u00f1os taba poni\u00e9ndose en marcha la Revoluci\u00f3n industrial, ente que la poblaci\u00f3n crec\u00eda r\u00e1pido. La dominaci\u00f3n brit\u00e1nica na India aument\u00f3 coles victories de Robert Clive nes batalles d'Arcot y la batalla de Plassey.\nHasta 1752, en Gran Breta\u00f1a rex\u00eda'l Calendariu Xulianu, pero nesi a\u00f1u adopt\u00f3 por fin el calendariu gregorianu. El camb\u00e9u de calendariu riqui\u00f3 la omisi\u00f3n de 11 d\u00edes; el 2 de setiembre foi sigu\u00edu pol 14 de setiembre. Am\u00e1s, el 1 de xineru convertir nel principiu oficial del A\u00f1u Nuevu, en llugar del 25 de marzu. El 1 de xineru \u00fasase oficialmente dende ent\u00f3s como empiezu del A\u00f1u Nuevu, pero'l 25 de marzu inda se caltuvo mientres bastante tiempu nel usu normal. Tami\u00e9n, p'asegurar la consistencia al guardar los rexistros financieros, y pa prevenir que los pagos a\u00f1ales nun fallaren so la sida del camb\u00e9u del Calendariu Xulianu al Gregorianu, l'A\u00f1u Fiscal nun foi camud\u00e1u, cola resultancia de que, de magar, nel Reinu Xun\u00edu l'a\u00f1u fiscal empieza cada 6 d'abril.\nEl Primer Ministru de Xurde II, Henry Pelham, morri\u00f3 en 1754, siendo asoced\u00edu pol so hermanu Thomas Pelham-Abuelgues, 1er duque de Newcastle y depu\u00e9s por William Cavendish, 4\u00ba duque de Devonshire en 1756. Otru ministru notable foi William Pitt el Viejo. Pitt foi design\u00e1u Secretariu d'Est\u00e1u mientres l'alministraci\u00f3n del duque de Devonshire, pero gan\u00e1rase l'i\u00f1erizu del rei cuando, a\u00f1os antes, opunx\u00e9rase a la participaci\u00f3n brit\u00e1nica na Guerra de Socesi\u00f3n Austriaca. La hostilid\u00e1 f\u00edxose evidente na cr\u00edtica de Xurde II a los discursos de Pitt a principios de 1757. N'abril del mesmu a\u00f1u, Xurde II despidi\u00f3 a Pitt, pero reponer nel so cargu m\u00e1s tarde. Coles mesmes, el duque de Newcastle volvi\u00f3 ocupar el cargu de Primer Ministru.\nComo Secretariu d'Est\u00e1u pal Departamentu del Sur, William Pitt el Viejo dirix\u00f3 la pol\u00edtica mientres la Guerra de los Siete A\u00f1os (que puede vese como una continuaci\u00f3n de la Guerra de Socesi\u00f3n Austriaca). La emperatriz Mar\u00eda Teresa fixo una alianza colos sos anteriores enemigos, Rusia y Francia, y volvi\u00f3se enemiga de Gran Breta\u00f1a y de Hannover. Xurde II tarreci\u00f3 qu'esta nueva alianza invadiera Hannover; por ello, aliar con Prusia. Gran Breta\u00f1a, Hannover y Prusia vi\u00e9ronse frente a munches potencies europees, incluyendo Austria, Rusia, Francia, Suecia y Saxonia. La guerra treslladar d'Europa a Norteam\u00e9rica (onde'l conflictu foi conoc\u00edu como la Guerra Franco-India) y a la India (onde foi llamada la Segunda Guerra Carn\u00e1tica).\nXurde II morri\u00f3 nel palaciu de Kensington el 25 d'ochobre de 1760, a los 76 a\u00f1os d'ed\u00e1 \u2014v\u00edctima d'una diseici\u00f3n a\u00f3rtica mientres usaba'l so retrete\u2014, siendo soterr\u00e1u na abad\u00eda de Westminster."}
{"id": "117216", "revid": "28171", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117216", "title": "Verden", "text": "Verden puede facer referencia a les siguientes poblaciones:"}
{"id": "117217", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117217", "title": "Ana de Gran Breta\u00f1a", "text": "Ana Estuardo foi reina d'Inglaterra, Escocia y Irlanda dende'l 8 de marzu de 1702 y de Gran Breta\u00f1a y Irlanda dende'l 1 de mayu de 1707 (fecha na cual Inglaterra y Escocia xunir nun solu reinu), hasta la so muerte. Ye por esto polo qu'Ana se convirti\u00f3 na primer soberana de Gran Breta\u00f1a. Foi la postrera soberana brit\u00e1nica de la casa de los Estuardo. Asoceder nel tronu'l so primu segundu, Xurde I, de la Casa de Hannover.\nLa so vida tuvo marcada por munches crisis rellacionaes cola socesi\u00f3n de la corona. El so padre, el cat\u00f3licu Xacobu II, fuera depuestu en 1688; la so hermana y el so cu\u00f1\u00e1u convirti\u00e9ronse ent\u00f3s nos reis Mar\u00eda II y Guillermu III. El que nin ella nin la so hermana tuvieren f\u00edos que llegaren a adultos provoc\u00f3 que, ensin un herederu protestante, el f\u00edu de Xacobu II, Jacobo Francisco Eduardo, tuviera posibilid\u00e1 de reclamar la corona. Ye por esa raz\u00f3n polo que'l Parllamentu aprob\u00f3 una Llei que dexaba que'l tronu pasara a la casa de Wittelsbach. Cuando'l Parllamentu d'Escocia refug\u00f3 aceptar la opci\u00f3n del Parllamentu ingl\u00e9s, fueron utilizaes delles t\u00e1ctiques coactivas (tales como estropiar la econom\u00eda escocesa poniendo restricciones al comerciu), p'asina asegurase de la cooperaci\u00f3n d'Escocia. L'Acta d'Uni\u00f3n de 1707 (que xuni\u00f3 Inglaterra y Escocia en Gran Breta\u00f1a) foi'l result\u00e1u de negociaciones subsecuentes.\nEl rein\u00e1u d'Ana tuvo marc\u00e1u tami\u00e9n pol desarrollu del sistema bipartidista. La reina prefer\u00eda no personal el part\u00edu tory, polo que sufri\u00f3 l'ataque de los whigs. La so amiga m\u00e1s cercana \u2014y posiblemente la so conseyera m\u00e1s influyente\u2014 foi Sarah Jennings, que'l so mar\u00edu, John Churchill, 1\u1d49\u02b3 duque de Marlborough, dirix\u00f3 les tropes ingleses na Guerra de Socesi\u00f3n espa\u00f1ola.\nBiograf\u00eda.\nAna naci\u00f3 nel palaciu de St. James, en Londres, el 6 de febreru de 1665, siendo la cuarta \u2014pero segunda f\u00eda sobreviviente\u2014 de los ocho f\u00edos de Jacobo, duque de York, futuru Xacobu II d'Inglaterra, y d'Ana Hyde.\nAna y la so hermana mayor, Mar\u00eda yeren los \u00fanicos f\u00edos del duque y la duquesa de York en llegar a la adultez. Ana sufri\u00f3 de ne\u00f1a una infeici\u00f3n ocular y pal tratamientu m\u00e9dicu foi unviada a Francia. Ell\u00ed vivi\u00f3 cola so g\u00fcela, Enriqueta Mar\u00eda de Francia, y al morrer ella pasa a morar cola so t\u00eda, Enriqueta Ana, duquesa d'Orleans. Ana volvi\u00f3 de Francia en 1670. En redol a 1673, conoci\u00f3 a Sarah Jennings, que se convirti\u00f3 na so amiga m\u00e1s cercana y una de les sos conseyeres m\u00e1s influyentes. Jennings cas\u00f3se m\u00e1s palantre con John Churchill (el duque futuru de Marlborough), que se convertir\u00eda nel futuru n'unu de los xenerales m\u00e1s destacaos d'Ana.\nEn 1672, la conversi\u00f3n del so padre al catolicismu f\u00edxose p\u00fablica. Sicas\u00ed, acordies coles \u00f3rdenes del rei Carlos II, Ana y la so hermana Mar\u00eda fueron educaes como estrictes protestantes. En 1678 Ana acompa\u00f1\u00f3 a la so madrasca Mar\u00eda de M\u00f3dena a Holanda, y en 1679 xunir al so padre nel esterior y depu\u00e9s n'Escocia.\nEl so matrimoniu con Jorge de Dinamarca.\nEl 28 de xunetu de 1683, nel palaciu de St. James, Ana cas\u00f3se col pr\u00edncipe protestante Jorge de Dinamarca, hermanu del rei Cristi\u00e1n V, una uni\u00f3n impopular por cuenta de los enclinos franceses del pa\u00eds natal del noviu, pero que foi d'una gran felicid\u00e1 dom\u00e9stica, pos el pr\u00edncipe y princesa yeren de calteres similares y prefer\u00eden el retiru y la tranquilid\u00e1 a la vida mundana na corte. D'esti matrimoniu nacieron 19 f\u00edos de los cualos neng\u00fan pas\u00f3 de los dos a\u00f1os:\nMar\u00eda tami\u00e9n se casara con un pr\u00edncipe protestante: Guillermu III d'Orange. Cuando'l rei Carlos II morri\u00f3 en 1685 (convirti\u00e9ndose al catolicismu nel so llechu de muerte), el padre d'Ana xubi\u00f3'l tronu como Xacobu II. Jacobo, deseosu d'un socesor cat\u00f3licu, dio a entender a la princesa Ana qu'intentar\u00eda faela la so heredera (escluyendo a Mar\u00eda) cola condici\u00f3n de qu'abrazara'l catolicismu. El proyeutu foi en devan\u00e9u pol fervor d'Ana escontra la Ilesia d'Inglaterra, y m\u00e1s all\u00e1 d'habe-y unvi\u00e1u llibros y panfletos cat\u00f3licos, Jacobo paez nun faer nenguna tentativa de forzar a la so f\u00eda a un camb\u00e9u de fe y sigui\u00f3 trat\u00e1ndola con amabilid\u00e1.\nLa tentativa de Jacobo de conceder la tolerancia relixosa a los cat\u00f3licos nun foi bien recibida polos ingleses. L'alarma p\u00fablica aument\u00f3 cuando la esposa de Xacobu II, Mar\u00eda de M\u00f3dena, dio a lluz a un f\u00edu, Jacobo Francisco Eduardo, el 20 de xunetu de 1688, colo que aport\u00f3 a evidente l'entamu d'una dinast\u00eda cat\u00f3lica. Ana nun taba presente na ocasi\u00f3n, pos fuera a Bath, y esto dio llugar a la creencia de que'l ne\u00f1u yera un impostor. Seg\u00fan los rumores de la corte, un ne\u00f1u naciellu d'otra muyer fuera escond\u00edu so la cama minutos antes d'empezar el partu de Mar\u00eda, faciendo paecer que la reina, nos sos dolores de partu simul\u00e1u (al igual que, seg\u00fan dic\u00edase, el so embaranzu) tuviera un ne\u00f1u. Ana crey\u00f3 munchos a\u00f1os esti rumor, sofit\u00e1u polos sectores protestantes de la corte, que consideraben que la intenci\u00f3n de Jacobo yera escluyir a tolos protestantes de los asuntos d'Est\u00e1u. \u00ab\"Agora nunca voi tar satisfecha\"\u00bb \u2014escribi\u00f3 Ana a Mar\u00eda\u2014, \u00ab\"lo del ne\u00f1u nun s\u00e9 si seya verd\u00e1 o falsu. Pue qu'en realid\u00e1 s\u00eda'l nuesu hermanu, pero nam\u00e1i Dios saber... unu nun puede dexar de tener mil miedos y pensamientos murnios, pero cualesquier que s\u00edan los cambeos que puedan asoceder, siempres m'atopar\u00e1s firme na mio relix\u00f3n. Bonalmente\"\u00bb. N'a\u00f1os posteriores, sicas\u00ed, ella nun tuvo nenguna dulda de que'l Vieyu Pretendiente yera'l so hermanu.\nLa hermana y el cu\u00f1\u00e1u de la princesa Ana, Mar\u00eda y Guillermo, darr\u00e9u invadieron Inglaterra pa destronar al impopular y desp\u00f3ticu Xacobu II. Jacobo trat\u00f3 de fuxir del reinu'l 11 d'avientu de 1688, pero foi prind\u00e1u; doce d\u00edes m\u00e1s tarde, sicas\u00ed, dex\u00f3se-y de forma oficial exiliase a Francia, onde morar\u00eda n'unu de los palacios del so primu, Lluis XIV.\nMientres los acontecimientos darr\u00e9u anteriores a la Revoluci\u00f3n Gloriosa, Ana caltener al marxe de too, pero la so conducta viose influyida probablemente polos Churchill. Jacobo prohibi\u00f3lu a Ana realizar una visita a la so hermana na primavera de 1687, pero dambes hermanes calten\u00eden correspondencia ente sigo y, ensin dala dulda, Ana taba enterada de los planes de Guillermo de derrocar a Jacobo. Cuando Guillermo lleg\u00f3 a Inglaterra'l 18 de payares de 1688, Ana refug\u00f3 alliniase con Jacobo, el rei depuestu, y por conseyu de los Churchill escribi\u00f3 al pr\u00edncipe d'Orange, declarando la so aprobaci\u00f3n a la so aici\u00f3n invasora. Churchill abandon\u00f3 al rei'l 24 de payares, el pr\u00edncipe Jorge facer el 25 y, cuando Jacobo volvi\u00f3 a Londres el 26, atop\u00f3 qu'Ana y Sarah Churchill, siguieren l'exemplu de los sos homes la nueche anterior. Escap\u00e1ndose del palaciu de Whitehall por una escalera trasera, poner sol cuidu del obispu de Londres, pasaron una nueche na so casa y llegaron darr\u00e9u'l 1 d'avientu a Nottingham, onde la princesa primero diose a conocer y design\u00f3 un conseyu. Dempu\u00e9s pas\u00f3 por Leicester, Coventry y Warwick, y finalmente entr\u00f3 n'Oxford, onde s'atop\u00f3 col pr\u00edncipe Jorge, triunfante, escolt\u00e1u por una gran compa\u00f1\u00eda. Como Mar\u00eda, censurar por nun demostrar nenguna esmolici\u00f3n poles noticies de la fuxida del rei, pero la so xustificaci\u00f3n yera que \u00ab\"a ella nunca-y gust\u00f3 faer nada que pudiera paecer una hipocres\u00eda\"\u00bb. Volvi\u00f3 a Londres el 19 d'avientu, siendo visitada darr\u00e9u por Guillermo.\nLos nuevos reis, Guillermo y Mar\u00eda.\nEn 1689, axunt\u00f3se una Convenci\u00f3n Parllamentaria y declar\u00f3 que Jacobo abdicara mientres la so fuxida d'Inglaterra y que'l tronu taba polo tanto vacante. La corona foi ufiertada \u2014y aceptada a\u00edna\u2014, a Guillermo y Mar\u00eda, que gobernaron como monarques en xunto. El Acta de Derechos (\"Bill of Rights\") sancion\u00f3 la socesi\u00f3n al tronu. La princesa Ana y los sos descendientes tar\u00eden na llinia de la socesi\u00f3n dempu\u00e9s de los posibles f\u00edos de Guillermo y Mar\u00eda. Dempu\u00e9s d'ellos, ten\u00eda derechu cualesquier descendiente de Guillermo nun segundu matrimoniu.\nPoco dempu\u00e9s de xubir al tronu, Guillermo y Mar\u00eda compensaron a Lord Churchill concedi\u00e9ndo-y el cond\u00e1u de Marlborough. El tratu que se dio a los Marlborough m\u00e1s palantre nun foi, sicas\u00ed, nada amistosu. En 1692, abarruntando que Lord Marlborough yera un jacobita (esto ye, unu de los que cre\u00eda que Xacobu II yera'l monarca lex\u00edtimu), Mar\u00eda II despidir de tolos sos cargos. Darr\u00e9u retiraron a Lady Marlborough del serviciu a la casa real, lo que motiv\u00f3 que la princesa Ana dexara airadamente la so residencia real pa treslladase a Sion House, el llar de los Marlborough. Ent\u00f3s quitaron a la princesa Ana del so escolta d'honor, y prohibieron a los guardias de los palacios reales saludar al so home como correspond\u00eda al so rangu.\nCuando Mar\u00eda II morri\u00f3 de viruela en 1694, Guillermu III sigui\u00f3 reinando en solitariu. Intentando ameyorar el so prest\u00edu ante los ingleses (que fuera siempres enforma menor que'l de la so esposa), restaur\u00f3 a Ana en tolos sos honores, dex\u00e1ndo-y que morara nel palaciu de St. James. Pero, coles mesmes, Guillermo caltener al marxe de too y evit\u00f3 designala rexente del reinu mientres la so ausencia. En 1695, Guillermo intent\u00f3 ganar el favor d'Ana restaurando a Lord Marlborough en tolos sos cargos. Ent\u00f3s, Ana concedi\u00f3 tola so ayuda y sofitu al gobiernu de Guillermo, anque naquel tiempu, en 1696 \u2014al paecer\u2014 ella escribi\u00f3 al so padre pidi\u00e9ndo-y el so consentimientu pa tomar la corona a la muerte de Guillermo, y prometi\u00e9ndo-y la so restauraci\u00f3n cuando fuera conveniente. El rumor infundao de que Guillermo contemplaba as\u00edtiase na socesi\u00f3n dempu\u00e9s de la so muerte al f\u00edu de Jacobo, con tal educar como un protestante n'Inglaterra, pudo sollertala.\nMentanto, Ana y el so mar\u00edu Jorge sufrieron d'una serie de traxedies personales. En 1700, la futura reina hab\u00eda qued\u00e1u embarazada en 18 ocasiones, pero tolos f\u00edos, sacante unu, nacieren muertos o hab\u00eden perec\u00edu antes de cumplir los 2 a\u00f1os d'ed\u00e1, y tami\u00e9n sufriera dellos albuertos. L'\u00fanicu f\u00edu que sobrevivi\u00f3 los peligrosos primeros a\u00f1os d'infancia, Guillermo, duque de Gloucester, morri\u00f3 a los 11 a\u00f1os d'ed\u00e1, el 29 de xunetu de 1700, basti\u00e1ndose una crisis na socesi\u00f3n. Guillermo y Mar\u00eda nun tuvieren f\u00edos; asina, la princesa Ana, presunta heredera del tronu, yera la \u00fanica que quedaba na llinia de socesi\u00f3n establecida pol Acta de Derechos. Si la llinia de socesi\u00f3n quedara escastada totalmente, aportar\u00eda a bien simple pal depuestu rei Xacobu II reclamar el tronu. Pa imposibilitar a un cat\u00f3licu llograr la corona, el Parllamentu decret\u00f3'l Acta d'Establecimientu (1701), que axustaba que, a falta de descendientes de la princesa Ana y de Guillermu III en cualquier uni\u00f3n futura, la corona pasar\u00eda a Sof\u00eda, eleutora de Hannover, y a los sos descendientes, por ser la m\u00e1s cercana pariente protestante.\nDende la muerte del so f\u00edu, Ana robla les cartes qu'escribe a Lady Marlborough como \u00ab\"la so probe desafortunada\"\u00bb. A falta de descendencia propia, la opci\u00f3n personal d'Ana tendr\u00eda qu'habese inclin\u00e1u nesi tiempu al so padre o a dalg\u00fan miembru de la so familia, que taba ent\u00f3s en Saint-Germain-en-Laye. Sicas\u00ed, consciente de la necesid\u00e1 d'un socesor protestante, consinti\u00f3 l'Acta d'Establecimientu. Sicas\u00ed, visti\u00f3 de llutu cuando'l so padre morri\u00f3 unos meses m\u00e1s tarde, en 1701, magar nun lleg\u00f3 a tener una rellaci\u00f3n bien cercana col so mediu-hermanu, el f\u00edu y herederu de Xacobu II, Jacobo Francisco Eduardo (el Vieyu Pretendiente\u00bb).\nCor\u00f3nase como reina.\nGuillermu III morri\u00f3'l 8 de marzu de 1702, siendo ent\u00f3s asoced\u00edu por Ana, que foi coronada'l 23 d'abril na abad\u00eda de Westminster. Nesi momentu espa\u00f1ara la Guerra de Socesi\u00f3n espa\u00f1ola, na que se dirim\u00eda el derechu de Felipe, nietu del rei Lluis XIV de Francia, de xubir al tronu espa\u00f1ol. Anque Felipe fuera nom\u00e1u socesor nel testamentu del anterior rei d'Espa\u00f1a, Carlos II, munchos de los pa\u00edses europeos hab\u00edense opuestu, tarreciendo que la Casa de Borb\u00f3n atropara demasi\u00e1u poder. El testamentu incluy\u00f3 una clausa qu'axustaba que Felipe ten\u00eda d'arrenunciar a los sos derechos al tronu de Francia, pero Lluis XIV nun tarrec\u00eda aceptar esta condici\u00f3n, que cre\u00eda que pod\u00eda anulala en casu de que dellos de los sos herederos morrieren. Nun se trataba, en concencia, d'una esmolici\u00f3n infundada: la viruela matara a la mayor\u00eda de la familia real francesa pocu antes la so muerte en 1715, dexando'l tronu al so bisnietu de 5 a\u00f1os, Lluis XV. Inglaterra tami\u00e9n fuera amenazada por Lluis XIV, al ser proclam\u00e1u Jacobo Estuardo, el Vieyu Pretendiente, como \u00abXacobu III d'Inglaterra\u00bb a la muerte de Xacobu II. Poro, Inglaterra sofit\u00f3 les demandes del rival de Francia, l'archiduque Carlos d'Habsburgu, el primu austriacu del difuntu rei espa\u00f1ol.\nLa Guerra de Socesi\u00f3n espa\u00f1ola (conocida n'Am\u00e9rica del Norte como \"La Guerra de la reina Ana\", la segunda de les guerres indiu-franceses) siguir\u00eda hasta los \u00faltimos a\u00f1os del rein\u00e1u d'Ana, y apoderar\u00eda la pol\u00edtica estranxero y nacional. En 1710 recibir\u00eda en Londres la visita de cuatro xefes iroqueses, ente los que s'atopaba'l mohawk Hendrick Tejonihokarawa.\nPoco dempu\u00e9s del so ascensu al tronu, Ana nomara lord gran almirante al so home, d\u00e1ndo-y el control de la Marina de Guerra Real. Ana dio'l control del ex\u00e9rcitu a Lord Marlborough, design\u00e1ndolo Capit\u00e1n Xeneral. Marlborough tami\u00e9n recibi\u00f3 numberosos honores de la reina; foi nom\u00e1u caballeru de la Orde de la Jarretera y foi alz\u00e1u al rangu ducal. La flamante duquesa de Marlborough foi agraciada col cargu de \"Se\u00f1ora de los Traxes\", l'honor m\u00e1s alto al qu'una dama pod\u00eda aspirar na corte.\nAna yera favorable al part\u00edu \"Tory\", dirix\u00edu ent\u00f3s por Sidney Godolphin, 1er bar\u00f3n Godolphin, ente que los sos miembros sol\u00eda escoyer al so primer ministru. Los \"whigs\" \u2014que yeren, al contrariu de los tories, partidarios brengosos de la Guerra de Socesi\u00f3n espa\u00f1ola\u2014 convertir nun part\u00edu muncho m\u00e1s influyente dempu\u00e9s de que'l duque de Marlborough llograra una gran victoria na batalla de Blenheim en 1704. Los whigs fix\u00e9ronse r\u00e1pido col poder y llueu, por cuenta de la influyencia de Marlborough, espulsaron a cuasi tolos tories de los ministerios. Lord Godolphin, anque yera un tory, aliar con Marlborough p'asegurar la so continuid\u00e1 nel cargu. Magar Lord Godolphin yera'l xefe nominal del ministeriu, el poder en realid\u00e1 exercer el duque de Marlborough y los dos Secretarios d'Est\u00e1u, Charles Spencer, conde de Sunderland y Robert Harley, conde de Oxford y Mortimer. Ye de destacar que'l f\u00edu de Lord Godolphin taba cas\u00e1u con una de les f\u00edes del duque de Marlborough, y que Lord Sunderland yera tami\u00e9n xenru de Marlborough: y nun son \u00e9stos los \u00fanicos exemplos del nepotismu de Marlborough.\nLes tentatives d'unificaci\u00f3n de los reinos.\nLos siguientes a\u00f1os del rein\u00e1u d'Ana tuvieron marcaos poles tentatives de convertir a Inglaterra y Escocia nun solu reinu. Cuando foi aprobada'l Acta d'Establecimientu en 1701, el Parllamentu Ingl\u00e9s cometiera la neglixencia de nun consultar al Parllamentu d'Escocia o a los Estaos d'Escocia, que, am\u00e1s, intentaron caltener la dinast\u00eda Estuardo. En 1704 foi aprobada n'Escocia'l Acta de Segurid\u00e1, onde s'axustaba que, si la reina morr\u00eda ensin descendencia, conceder a los Estaos el poder d'escoyer al siguiente monarca escoc\u00e9s d'ente los descendientes protestantes de la casa real d'Escocia. La persona escoyida polos Estaos nun ten\u00eda que ser necesariamente la mesma que xubiera al tronu ingl\u00e9s, nun siendo que delles condiciones relixoses, econ\u00f3miques y pol\u00edtiques fueren aceptaes pol escoy\u00edu. Anque nun yera lo pol\u00edticamente m\u00e1s conveniente, l'Acta llogr\u00f3 l'asentimientu real cuando'l Parllamentu Escoc\u00e9s amenaci\u00f3 con retirar les tropes escoceses del duque de Marlborough n'Europa y negase a pagar los impuestos. El Parllamentu Ingl\u00e9s \u2014que tarrec\u00eda qu'una Escocia independiente restaurara l'Alianza de Auld con Francia\u2014 respondi\u00f3 col Acta de Alienaci\u00f3n (1705), qu'impunxo grandes sanciones econ\u00f3miques y pola cual los s\u00fabditos escoceses ser\u00eden declaraos estranxeros (quedando col grave peligru de perder les propiedaes que tuvieren n'Inglaterra), nun siendo qu'Escocia aprobara l'Acta de Segurid\u00e1 o aceptara la uni\u00f3n con Inglaterra. Los Estaos escoyeron la segunda opci\u00f3n, y design\u00e1ronse comisionados p'axustar los t\u00e9rminos de la uni\u00f3n. Los Art\u00edculos de la Uni\u00f3n fueron aprobaos polos comisionados el 22 de xunetu de 1706, y fueron aceptaos pol Parllamentu Escoc\u00e9s (magar una oposici\u00f3n apolmonante de la mayor\u00eda d'escoceses) el 16 de xineru de 1707. Acordies con l'Acta, Inglaterra y Escocia convertir nun solu reinu llam\u00e1u Gran Breta\u00f1a el 1 de mayu de 1707.\nLes rellaciones de la reina cola duquesa de Marlborough empezaron a deteriorase a partir de 1707. La duquesa probara ser una intrigante, y fuera movida del favor real por otra de les amigues de la reina, como Abigail Masham. Lady Masham, prima de la duquesa de Marlborough, taba tami\u00e9n emparentada con unu de los ministros whig d'Ana, Robert Harley. Cola ayuda de Lady Masham, Harley exerci\u00f3 una gran influyencia sobre la reina. Al ver el nuevu poder qu'exerc\u00eda Harley, Lord Godolphin y el duque de Marlborough amos\u00e1ronse fondamente celosos, buscando ent\u00f3s el so despidu. Ana foi obligada a aceptar la dimisi\u00f3n de Harley en 1708. Un grupu de cinco whigs \u2014Lord Sunderland, Thomas Wharton, conde de Wharton, John Somers, bar\u00f3n Somers, Charles Montagu, bar\u00f3n Halifax y Robert Walpole\u2014 apoderaron la pol\u00edtica, siendo conoc\u00edos como \u00abLa Xunta\u00bb. Am\u00e1s, Harley sigui\u00f3 calteniendo la so influyencia na reina como conseyeru priv\u00e1u.\nL'home d'Ana, Jorge de Dinamarca, morri\u00f3'l 28 d'ochobre de 1708. El so lideralgu nel Ministeriu de Marina yera impopular ente los l\u00edderes \"whig\"; mientres \u00e9l taba nel so llechu de muerte, dellos \"whigs\" empezaron a preparar una moci\u00f3n pa solicitar que fuera estrem\u00e1u del so cargu de lord gran almirante. Ana viose obligada a apelar al duque de Marlborough p'asegurase de que la moci\u00f3n nun fuera realizada. Dempu\u00e9s de la muerte del so home, sicas\u00ed, Ana allo\u00f1\u00f3se ent\u00e1 m\u00e1s de la duquesa de Marlborough, prefiriendo la compa\u00f1\u00eda muncho m\u00e1s respetable de Abigail Masham. La reina termin\u00f3 la so amist\u00e1 con Lady Marlbororugh en 1709.\nLa cayida de los \"whigs\" diose r\u00e1pido al par que la costosa Guerra de Socesi\u00f3n espa\u00f1ola volv\u00edase cada vez m\u00e1s impopular n'Inglaterra; Roberto Harley yera particularmente arteru al usar el costo de la guerra pa motivar al eleutor\u00e1u ya inclinalo al so favor. Desamarr\u00f3se'l rax\u00f3n p\u00fablicu dempu\u00e9s de que Henry Sacheverell, un cl\u00e9rigu tory qu'atacaba'l gobiernu \"whig\" pola tolerancia escontra los disidentes relixosos, fuera proces\u00e1u pol cargu de sedici\u00f3n. Pa mayor humildaci\u00f3n de los whigs, non pudo llograse la sentencia deseyada; Sacheverell foi a cencielles suspend\u00edu de predicar por tr\u00e9s a\u00f1os, y nun tuvo qu'enfrentase a pena de c\u00e1rcel, como dalgunos whigs esperaren. Nes eleiciones xenerales de 1710, un populacho descontentu vot\u00f3 a favor de los \"tories\", que ganaron por una amplia mayor\u00eda.\nMarlborough sigu\u00eda siendo demasi\u00e1u influyente pa ser estrem\u00e1u de los sos cargos, pero los sos parientes llueu empezaron a perder los sos puestos. Lord Godolphin foi despid\u00edu'l 7 d'agostu de 1710; el nuevu ministeriu foi dirix\u00edu por Roberto Harley ya incluy\u00f3 a Henry St John. El nuevu gobiernu \"tory\" empez\u00f3 a buscar la paz na Guerra de Socesi\u00f3n espa\u00f1ola, porque (como lo probaren los \u00faltimos acontecimientos) la victoria d'Austria (aliada de Gran Breta\u00f1a) ser\u00eda tan perxudicial pa los intereses brit\u00e1nicos como si ganara Francia. Los \"tories\" taben llistos pa roblar la paz, aceptando que'l nietu del rei franc\u00e9s xubiera al tronu d'Espa\u00f1a, magar la fuerte oposici\u00f3n de los \"whigs\", que nun quer\u00eden ver a un Borb\u00f3n nel tronu espa\u00f1ol.\nEl conflictu foi resueltu por acontecimientos esteriores: l'hermanu mayor del archiduque Carlos (a qui\u00e9n los \"whigs\" sofitaben), l'emperador Jos\u00e9 I, morri\u00f3 convenientemente de viruelas en 1711 y l'archiduque Carlos hered\u00f3 ent\u00f3s Austria, Hungr\u00eda y el tronu Imperial. Da-y tami\u00e9n el tronu espa\u00f1ol \u2014a lo cual \u00e9l aspirara tou esti tiempu\u2014, y\u00e1 nun yera importante pa Gran Breta\u00f1a, pos esto lo fixera demasiao poderosu. Pero cuando'l Trat\u00e1u d'Utrecht (1713) foi unvi\u00e1u a Inglaterra pa la ratificaci\u00f3n del Parllamentu, los \"whigs\" escurrieron la forma de frenar les ambiciones del Borb\u00f3n. Na C\u00e1mara de los Comunes, la mayor\u00eda \"tory\" yera inatacable, pero nun asoced\u00eda lo mesmo na C\u00e1mara de los Lores. Pa bloquiar el plan de paz, los \"whigs\" aliar con Daniel Finch, conde de Nottingham y los \"tories\" que ten\u00eda acomu\u00f1aos ente los Lores. Viendo la necesid\u00e1 d'una aici\u00f3n decisiva, la reina y el so ministeriu despidieron al duque de Marlborough, concediendo'l mandu de les tropes brit\u00e1niques a James Butler, II duque de Ormonde. Pa borrar a la mayor\u00eda \"whig\" de la C\u00e1mara de los Lores, la reina Ana nom\u00f3 dolce nuevos pares (unu los cualos yera l'home de Abigail Masham) nun solu d\u00eda. El nomamientu simult\u00e1neu de tantos pares yera daqu\u00e9 ensin precedentes; ello ye que Sabela I concediera menos t\u00edtulos nobiliarios en cuasi cincuenta a\u00f1os de rein\u00e1u qu'Ana nun solu d\u00eda.\nFin de la guerra de socesi\u00f3n espa\u00f1ola.\nSo los t\u00e9rminos del trat\u00e1u d'Utrecht, a Felipe, nietu del rei franc\u00e9s Lluis XIV, foi-y dex\u00e1u permanecer nel tronu d'Espa\u00f1a, y caltener les colonies del Nuevu Mundu. El restu del heriedu espa\u00f1ol, sicas\u00ed, foi estrem\u00e1u ente dellos pr\u00edncipes europeos. Gran Breta\u00f1a llogr\u00f3 los territorios espa\u00f1oles de Xibraltar y de Menorca. Delles colonies franceses en Norteam\u00e9rica fueron tami\u00e9n venc\u00edes a Gran Breta\u00f1a. Asina terminaba la intervenci\u00f3n inglesa na Guerra de Socesi\u00f3n espa\u00f1ola.\nLa so muerte.\nAna cay\u00f3 enferma v\u00edctima d'un ataque de gota, complic\u00e1ndose la so sal\u00fa por una infeici\u00f3n que-y producieron les erisipelas que carec\u00eda. Estes enfermedaes caus\u00e1ron-y un absceso y fiebre y complic\u00e1ronse a la fin con un accidente cerebrovascular; finando nel palaciu de Kensington, aproximao a les 7 de la nueche del 1 d'agostu de 1714, a los 49 a\u00f1os d'ed\u00e1. El so cuerpu taba tan ench\u00edu que cuando foi soterrada na abad\u00eda de Westminster t\u00favose qu'utilizar un ata\u00fad dos veces m\u00e1s anchu de lo normal."}
{"id": "117218", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117218", "title": "Casa d'Estuardu", "text": "La Casa de Estuardo (\"Stuart\" o \"Stewart\", n'ingl\u00e9s) foi la dinast\u00eda reinante n'Escocia dende 1371 hasta 1603 y dende ent\u00f3s nel conxuntu form\u00e1u por esta con Inglaterra ya Irlanda hasta 1714, quitando'l periodu de la Rep\u00fablica (1649-1660).\nEl primer periodu de la dinast\u00eda tom\u00f3 hasta la proclamaci\u00f3n de la Rep\u00fablica (1649). Dempu\u00e9s d'una d\u00e9cada tornar\u00eda la monarqu\u00eda de los Estuardo. En 1689 Xacobu II foi depuestu y reemplaz\u00e1u revolucionariamente pola so f\u00eda Mar\u00eda II y el mar\u00edu d'esta Guillermu III d'Orange. A la muerte d'ella en 1694 Guillermu III sigui\u00f3 gobernando en solitariu y tres la so muerte en 1702 xubi\u00f3 al tronu la postrera Estuardo, Ana I, que se convirti\u00f3 na primer reina de Gran Breta\u00f1a ya Irlanda hasta 1714. Al finar ensin descendencia direuta asoceder el so pariente allo\u00f1\u00e1u Xurde I, instal\u00e1ndose asina la Casa de Hannover.\nOrixe ya historia.\nEl m\u00e1s antiguu miembru conoc\u00edu de la Casa de Estuardo foi Flaald I (\u00abel Senescal\u00bb, \"\u00absteward\u00bb\" n'ingl\u00e9s), noble bret\u00f3n del sieglu XI perteneciente al s\u00e9quitu del se\u00f1or de Dol y Combourgo. Flaald y los sos inmediatos descendientes ostentaron el cargu honorario y hereditario de Dapifer (\"el portador d'alimentos\") del se\u00f1or de Dol. El so nietu Flaald II entr\u00f3 al serviciu d'Enrique I d'Inglaterra, protagonizando'l \"pasu\" de la dinast\u00eda de Breta\u00f1a a Gran Breta\u00f1a, que foi onde se cuay\u00f3'l so dest\u00edn.\nWalter FitzAlan (1106-1177), nietu de Flaald II y f\u00edu d'Alan fitz Flaad, naci\u00f3 en Oswestry (Shropshire). Col so hermanu Guillermo, antepas\u00e1u de la familia de los condes de Arundel, sofit\u00f3 a la Emperatriz Matilde d'Inglaterra contra'l so primu Esteban I de Blois, mientres el periodu conoc\u00edu como \"l'Anarqu\u00eda\". Otru de los aliaos de Matilde foi'l so t\u00edu David I d'Escocia, de la casa de Dunkeld. Dempu\u00e9s de que Matilde, habiendo b\u00e1sicamente fracas\u00e1u nel so intentu de faese col tronu, tuviera qu'abelugase nel cond\u00e1u d'Anjou, munchos de los sos partidarios ingleses hubieron tami\u00e9n de exiliase. Foi nesi momentu cuando Walter establecer na Escocia de David I, que-y concedi\u00f3 tierres nel Renfrewshire y el cargu de Lord High Steward, que'l siguiente rei escoc\u00e9s Malcolm IV tresform\u00f3 n'hereditariu. El f\u00edu y herederu de Walter adopt\u00f3 l'apell\u00edu \"Stewart\" (\"Steward\" \u2014&gt; \"Stewart\" \u2014&gt; \"Stuart\", acastellan\u00e1u como Estuardo).\nRoberto Estuardo, f\u00edu Walter Estuardo, 6\u00ba Lord High Steward d'Escocia y de Marjorie, hermana de David II Bruce, convertir nel herederu de los Bruce (casa real d'Escocia) y a la muerte del so t\u00edu ensin herederos direutos, foi coron\u00e1u rei d'Escocia como Roberto II en 1371.\nReyes d'Escocia.\nLa reina Mar\u00eda I foi mandada executar pola reina Sabela I d'Inglaterra. Sicas\u00ed, a la muerte d'\u00e9sta en 1603 xubi\u00f3 al tronu d'Inglaterra'l f\u00edu de Mar\u00eda, Xacobu VI d'Escocia como Xacobu I d'Inglaterra, instaurando la dinast\u00eda Estuardo n'Inglaterra.\nReyes d'Inglaterra.\nNel interregno ente Carlos I y Carlos II, Inglaterra foi una rep\u00fablica y dempu\u00e9s un \"Protector\u00e1u\" baxu Oliver Cromwell y Richard Cromwell."}
{"id": "117219", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117219", "title": "Monarqu\u00eda d'Irlanda", "text": "Irlanda tuvo a lo llargo del so historia tres periodos mientres los cualos foi rexida por monarques. Los mesmos foron designaos como Rei d'Irlanda (irland\u00e9s: R\u00ed na h\u00c9ireann) y Reina (regnant) d'Irlanda.\nMonarqu\u00eda.\nCon anteriorid\u00e1 a 1169, Irlanda y\u00e1 s'atopaba nel procesu de constituyise nun reinu nacional sol rol y dominiu exerc\u00edu pol Gran Rei d'Irlanda. Depu\u00e9s d'una invasi\u00f3n cambro-normanda a Irlanda en 1169, Enrique II y los sos socesores tomaron la denominaci\u00f3n de \"Lord d'Irlanda\". El Trat\u00e1u de Windsor en 1175 reconoci\u00f3 al rei nativu como se\u00f1or de tola Irlanda que nun tuviera baxu control normandu, sicas\u00ed les incursiones de los cambro-normandos debilitaron la so autorid\u00e1 y el cargu qued\u00f3 vacante al abdicar el postreru \"se\u00f1or\".\nDepu\u00e9s de que Enrique VIII d'Inglaterra denom\u00e1rase a sigo mesmu Xefe Supremu de la Ilesia d'Inglaterra, Enrique solicit\u00f3 y llogr\u00f3 el soporte llexislativu pol Parllamentu d'Irlanda, y en 1541 (efectivu en 1542, ver Acta de la corona d'Irlanda (1542)), coron\u00f3se Rei d'Irlanda y xefe de la Ilesia d'Irlanda (al d\u00eda de g\u00fcei Irlanda y Irlanda del norte, siguen siendo miembros de la comuni\u00f3n Anglicana pero a diferencia de la Ilesia d'Inglaterra, la Ilesia d'Irlanda y\u00e1 nun esiste como organizaci\u00f3n). El t\u00edtulu \"Rei d'Irlanda\" foi utiliz\u00e1u subsiguientemente hasta'l 1 de xineru de 1801, que correspuende a la fecha efectiva de la segunda Acta de Xuni\u00f3n, que xunific\u00f3 Irlanda y Gran Breta\u00f1a formando'l Reinu Xun\u00edu de Gran Breta\u00f1a ya Irlanda.\nSicas\u00ed, en 1555, el Papa Pablu IV promulg\u00f3 una bulda papal otorg\u00e1ndo-y el t\u00edtulu de Rei d'Irlanda a Felipe II d'Espa\u00f1a. Esto foi una consecuencia direuta de la escomuni\u00f3n del rei ingl\u00e9s Enrique VIII per parte del Papa, depu\u00e9s de qu'Enrique desconociera l'autorid\u00e1 del Papa, y foi una reaici\u00f3n a qu'Enrique VIII se autoproclamara \"Rei d'Irlanda\", depu\u00e9s de l'acta del Parllamentu d'Irlanda en 1541, subvirtiendo d'esta forma la potest\u00e1 feudal de se\u00f1or\u00edu del Pap\u00e1u que sol Papa Adrianu IV otorgara Irlanda al rei Enrique II d'Inglaterra en 1155. Ente 1554 a 1558 Felipe foi rei consorte al travi\u00e9s del so casoriu con Mar\u00eda I, y el Cond\u00e1u del rei foi nom\u00e1u nel so honor. Darr\u00e9u, al fundise la Grande y Felic\u00edsima Armada, Felipe viose incapacit\u00e1u d'echar pie n'Irlanda, y los esfuercios gal\u00e9s irland\u00e9s-espa\u00f1ol de mover el dominiu ingl\u00e9s d'Irlanda morrieron en 1601 cola Batalla de Kinsale.\nDepu\u00e9s de la creaci\u00f3n en 1922 del Est\u00e1u Llibre d'Irlanda como un dominiu independiente dientro del Imperiu Brit\u00e1nicu, el rei Xurde V sigui\u00f3 reinando n'Irlanda como rei del Reinu Xun\u00edu. Esto nun tien de sosprender y\u00e1 que n'Irlanda del Norte; seis de los nueve condaos de la provincia d'Ulster permanecieron dientro del Reinu Xun\u00edu y nun formaron parte del Est\u00e1u Llibre. L'usu de dichu t\u00edtulu nel Est\u00e1u Llibre yera problem\u00e1ticu, sicas\u00ed en 1927 el vieyu t\u00edtulu anglu-irland\u00e9s de \"Rei d'Irlanda\" foi resucit\u00e1u pa enfatizar l'estatus del Est\u00e1u Llibre d'Irlanda como unu de los varios pa\u00edses independientes so una monarqu\u00eda compartida.\nEn 1949 l'est\u00e1u d'Irlanda, agora llam\u00e1u a cencielles \"Irlanda\" (tal como fuera renom\u00e1u l'Est\u00e1u Llibre d'Irlanda en 1937) cort\u00f3'l so \u00faltimu venceyu col monarca cuando se declar\u00f3 una rep\u00fablica, dexando'l Commonwealth y faciendo que'l t\u00edtulu de \"Rei d'Irlanda\" fora desaveniente. El t\u00edtulu de \"Rei d'Irlanda\" foi finalmente abol\u00edu cuando'l Parllamentu del Reinu Xun\u00edu aprob\u00f3 la Royal Styles and Titles Act, 1953. Per aciu esti acta'l monarca nel Reinu Xun\u00edu recibi\u00f3'l t\u00edtulu de: \"Sabela segunda, pola Gracia de Dios, Reina del Reinu Xun\u00edu de Gran Breta\u00f1a ya Irlanda del Norte y de los sos otros Dominios y Territorios, Xefa del Commonwealth, Defensora de la Fe\". L'Acta foi tami\u00e9n la primer vegada qu'Irlanda del Norte foi expl\u00edcitamente mentada nel t\u00edtulu del monarca.\nLlista de Lores, Reis y Reines d'Irlanda (non-nativos).\nNomes de los monarques n'irland\u00e9s.\nInd\u00edquense de sigu\u00edo los nomes de los monarques y Lores Proteutores d'Irlanda n'idioma irland\u00e9s."}
{"id": "117220", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117220", "title": "Llista de monarques d'Escocia", "text": "El monarca d'Escocia yera'l xefe d'est\u00e1u del Reinu d'Escocia. Seg\u00fan la tradici\u00f3n, el primer rei de los escoceses (n'ingl\u00e9s, \"King of Scots\") foi Kenneth MacAlpin (Cin\u00e1ed mac Ailp\u00edn), quien fund\u00f3'l est\u00e1u en 843, anque esto nun ye consider\u00e1u seriamente polos historiadores. La distinci\u00f3n ente'l Reinu d'Alba/Escocia y el Reinu de los pictos ye m\u00e1s bien el productu del mitu medieval posterior y el tracamundiu d'un camb\u00e9u na nomenclatura, esto ye \"Rex Pictorum\" (rei de los pictos) convertir en \"ri Alban\" (rei d'Alba) baxu Donald II cuando los a\u00f1ales camudaron del llat\u00edn a la llingua vern\u00e1cula alredor de finales del sieglu IX, d\u00f3mina pa la que la pallabra Alba en ga\u00e9licu pasara a referise al reinu de los pictos m\u00e1s que Gran Breta\u00f1a (el so signific\u00e1u m\u00e1s antiguu). \nEl reinu de los pictos xusto pas\u00f3 a ser conoc\u00edu como reinu d'Alba en ga\u00e9licu, que m\u00e1s tarde pas\u00f3 a ser conoc\u00edu n'ingl\u00e9s como \"Scotland\" (\u00abEscocia\u00bb); los t\u00e9rminos caltener en dambos idiomes hasta l'actualid\u00e1. A finales del sieglu XI como mui tarde, los reis escoceses taben usando'l t\u00e9rminu \"rex Scotorum\", o rei de los escoceses (\"Scots\"), pa referise a si mesmu en llat\u00edn. El t\u00edtulu de rei de los escoceses (\"King of Scots\") decay\u00f3 nel a\u00f1u 1707 cuando'l reinu d'Escocia xunir col reinu d'Inglaterra pa formar el reinu de Gran Breta\u00f1a. Asina la reina Ana convertir na \u00faltima reina d'Escocia (y coles mesmes la \u00faltima reina d'Inglaterra) y la primer reina de Gran Breta\u00f1a. Los dos reinos compartieren monarca dende 1603 (vease Uni\u00f3n de les Corones), y Carlos II foi l'\u00faltimu monarca escoc\u00e9s que foi de fechu coron\u00e1u n'Escocia, en Scone en 1651.\nDinast\u00edes.\nAnque los xenealoxistes estremen a los monarques d'Escocia en \u00abdinast\u00edes\u00bb o \u00abcases\u00bb, basaes nes idees europees continentales de dinast\u00edes, paez que los reis y les reines d'Escocia, hasta onde se cree que son los sos \u00faltimos or\u00edxenes, remonten la so ascendencia a Fergus M\u00f3r, el llexendariu fundador de D\u00e1l Riata que se diz que flori\u00f3 a finales del sieglu V, y dende el so nietu Gabr\u00e1n mac Domangairt y hermanu Loarn mac Eirc. Ta document\u00e1u que Xacobu VI dixo qu'\u00e9l yera un monarca surd\u00edu de la raza Ferguse\u00bb. Tres la Restauraci\u00f3n de 1660, cuando encargaron a Jacob de Wet semeyes de los gobernantes pasaos y presentes d'Escocia pal palaciu de Holyrood, la serie empez\u00f3 con Fergus M\u00f3r.\nLlista de los monarques d'Escocia.\nCasa de Alpin (848-1034).\nEl rein\u00e1u de Kenneth MacAlpin empieza colo que de cutiu se llama la Casa de Alpin, un conceutu totalmente modernu. Los descendientes de Kenneth MacAlpin estremar en dos rames; la corona alternar\u00eda ente los dos, la muerte d'un rei d'una de les ca\u00f1es de cutiu entainada pola guerra o l'asesinatu d'un pretendiente pol otru. Malcolm II foi l'\u00faltimu rei de la Casa de Alpin; nesti rein\u00e1u, llogr\u00f3 con \u00e9situ entartallar tola oposici\u00f3n y, al nun tener f\u00edos, foi capaz de tresmitir la corona al f\u00edu de la so f\u00eda, Duncan I, quien inaugur\u00f3 la Casa de Dunkeld.\n&lt;onlyinclude&gt;\n\u2020 Eochiad yera un f\u00edu de Run, rei de Strathclyde, pero la so madre yera una f\u00eda de Kenneth I.\nCasa de Dunkeld, 1034-1286.\nDuncan asocedi\u00f3 nel tronu como'l nietu maternu de Malcolm II. Tres un rein\u00e1u ensin \u00e9situ, Duncan foi muertu en batalla por Macbeth, que tuvo yn rein\u00e1u llargu y relativamente esitosu. Nuna serie de batalles ente 1057 y 1058, el f\u00edu de Duncan, Malcolm III gan\u00f3 y mat\u00f3 a Macbeth y al fiyascu y herederu de Macbeth, llam\u00e1u Lulach, y reclam\u00f3 el tronu. Les disputes din\u00e1stiques nun acabaron ell\u00ed: a la muerte de Malcolm en batalla, el so hermanu Donald Ban reclam\u00f3'l tronu, espulsando a los f\u00edos de Malcolm d'Escocia; sigui\u00f3 una guerra civil na familia, con Donald Ban y el f\u00edu de Malcolm, Edmundo, opuestos polos f\u00edos de Malcolm sofitaos polos ingleses, empuestos primero por Duncan II y depu\u00e9s por Edgar. Edgar trunf\u00f3, unviando al so t\u00edu y hermanu a monesterios. Tres el rein\u00e1u de David I, el tronu escoc\u00e9s pas\u00f3 seg\u00fan les regles de primogenitura, pasando de padre a f\u00edu, o si nun fuera posible, d'hermanu a hermanu.\n&lt;onlyinclude&gt;\nCasa de Fairhair (1286-1290), apostada.\nL'\u00faltimu Rei de la Casa de Dunkeld foi Alejandro III. La so esposa di\u00e9ra-y dos f\u00edos y una f\u00eda; pero pal a\u00f1u 1286, los sos f\u00edos taben muertos, y la so f\u00eda, Margarita, nam\u00e1i diera una f\u00eda al so mar\u00edu Erico II de Noruega antes de morrer ella mesma. Alejandro volvi\u00f3 casase, pero a principios del a\u00f1u 1286, morri\u00f3 nun accidente mientres diba a casa. La so esposa, Yolanda de Dreux, taba embarazada; pero pa payares de 1286, toa esperanza de dar a lluz un f\u00edu sumi\u00f3. Seg\u00fan eso, nel trat\u00e1u de Salisbury, los Guardianes d'Escocia reconocieron a la nieta d'Alejandro, Margarita de Noruega, como reina de los escoceses. Margarita permaneci\u00f3 nel reinu de Noruega del so padre hasta seronda de 1290 cuando foi unviada a Escocia. Sicas\u00ed, morri\u00f3 nes Orcadas, nun poniendo nunca un pie sobre'l terr\u00e9n escoc\u00e9s, y ensin ser coronada en Scone. Por ello dacuando nun-y la considera reina.&lt;onlyinclude&gt;\nCasa de Balliol (1292-1296).\nLa muerte de Margarita de Noruega provoc\u00f3 dos a\u00f1os de crisis socesoria n'Escocia. Cola so muerte, escos\u00f3se la descendencia de Guillermu I, pos nun esist\u00eda un claru herederu de la corona. A ella optaron trelce candidatos. Los m\u00e1s prominentes yeren Juan de Balliol, bisnietu del hermanu menor de Guillermo; David de Huntingdon; y Roberto Bruce, V Se\u00f1or de Annandale, bisnietu de David I d'Escocia. Los nobles escoceses convidaron a Eduardu I d'Inglaterra a arbitrar les sos pretensiones; asina lo fixo, pero forz\u00f3 a los escoceses a xura-y como se\u00f1or superior. Decidi\u00f3se que John de Balliol fuera'l Rei; por causa de la so debilid\u00e1 ya incapacid\u00e1, en 1296, \u00e9sti viose oblig\u00e1u a abdicar n'Eduardu I, qu'ent\u00f3s intent\u00f3 anexonar Escocia al reinu d'Inglaterra.\nCasa de Bruce (1306-1371).\nMientres diez a\u00f1os, Escocia nun tuvo Rei propiu. Los escoceses, sicas\u00ed, refugaron tolerar el gobiernu ingl\u00e9s; primero William Wallace y depu\u00e9s, tres la so execuci\u00f3n, Roberto Bruce (el nietu del competidor de 1292) lluch\u00f3 contra los ingleses. Bruce y los sos partidarios mataron al rival al tronu, John III Comyn, Se\u00f1or de Badenoch el 10 de febreru de 1306 na ilesia de Greyfriars en Dumfries. Poco dempu\u00e9s de 1306, Robert foi coron\u00e1u rei de los escoceses en Scone. La so enerx\u00eda, y el correspondiente reemplazu del brengosu Eduardu I col so f\u00edu m\u00e1s d\u00e9bil, Eduardu II, dex\u00f3 a Escocia lliberar del gobiernu ingl\u00e9s; na batalla de Bannockburn en 1314, los escoceses espulsaron a los ingleses, y pal a\u00f1u 1329 los ingleses tuvieron d'alcuerdu por aciu trat\u00e1u a aceptar la independencia d'Escocia. El socesor de Roberto, el so f\u00edu David, yera un ne\u00f1u como socesor. Los ingleses anovaron la so guerra con Escocia, y David viose oblig\u00e1u a fuxir del reinu por Edward Balliol, f\u00edu del rei Juan, quien consigui\u00f3 ser coron\u00e1u rei de los escoceses y apurrir los condaos meridionales d'Escocia a Inglaterra antes de ser espulsaos de nuevu. David pas\u00f3 gran parte de la so vida nel exiliu, primero en llibert\u00e1 col so ali\u00e1u, Francia, y depu\u00e9s n'en piris\u00f3n n'Inglaterra; nam\u00e1i foi capaz de tornar a Escocia en 1357. A la so muerte, ensin f\u00edos, en 1371, la Casa de Bruce escast\u00f3se.\nDinast\u00eda Estuardo (\"Stewart/Stuart\").\n\"Stewart\" (1371-1567).\nRoberto Estuardo yera un nietu de Roberto I pola f\u00eda del postreru, Marjorie. Naciendo en 1316, yera mayor que'l so t\u00edu, David II; arriendes d'ello, yera al xubir al tronu un home vieyu, incapaz de reinar puxantemente, un problema al que tami\u00e9n s'enfrent\u00f3'l so f\u00edu Roberto III, quien sufriera da\u00f1os irreparables nun accidente d'equitaci\u00f3n. Estos dos fueron sigu\u00edos por una serie de rexentes, causaos pola moced\u00e1 de los socesivos reis. Arriendes d'ello, ser Estuardo vio periodos d'inercia real, mientres la cual los nobles usurparon el poder de la corona, sigu\u00edu por periodos de gobiernu personal pol monarca, mientres el cual \u00e9l o ella intentar\u00eda resolver los problemes creaos pola so propia minor\u00eda y los efeutos al llargu plazu de reinaos previos. Gobernar Escocia foi faci\u00e9ndose progresivamente dif\u00edcl, conforme la poderosa nobleza foi faci\u00e9ndose adulces intratable; los intentos de Xacobu I d'acabar col desorde del reinu acab\u00f3 col so asesinatu; Xacobu III foi asesin\u00e1u nuna guerra civil ente \u00e9l y la nobleza, empuestu pol so propiu f\u00edu; cuando Xacobu IV, quien gobernara severamente y suprimi\u00f3 a los arist\u00f3crates, morri\u00f3 na batalla de Flodden Field, la so esposa Margarita Tudor, que fuera escoyida rexente del so f\u00edu, el mozu Xacobu V, foi derocada polos nobles y la mesma esposa de Xacobu V, Mar\u00eda de Guisa, trunf\u00f3 al gobernar Escocia mientres la rexencia de la so f\u00eda peque\u00f1a, Mar\u00eda I nam\u00e1i estremando y conquistando les facciones nobles, y distribuyendo sobornos franceses con mano lliberal. Finalmente, la mesma Mar\u00eda I, la postrera descendiente direuta de Roberto II, atop\u00f3se incapaz de gobernar Escocia enfrentada a la foscura de l'aristocracia y l'intransixencia de la poblaci\u00f3n, que favoreci\u00f3'l Calvinismu y desaprobaba el so catolicismu; viose obligada a abdicar, y fux\u00f3 a Inglaterra, onde foi executada por traici\u00f3n contra la reina inglesa Sabela I. A la so abdicaci\u00f3n, el so f\u00edu, que'l so padre pertenec\u00eda a una ca\u00f1a menor de los Estuardo, convertir en rei.\n\"Stuart\" (1567-1651).\nLos \u00abStewart\u00bb de Lennox yeren una ca\u00f1a menor de la familia Estuardo; sicas\u00ed, nun yeren descendencia masculina direuta de Roberto II, el primer Estuardo que se convirti\u00f3 en rei de los escoceses, sin\u00f3n m\u00e1s bien del so antecesor Alejandro Estuardo, 4\u00ba High Steward d'Escocia. Nel pas\u00e1u, al travi\u00e9s de l'antigua alianza con Francia, afixeron el so apell\u00edu a la forma francesa \"Stuart\". Arriendes d'ello, cuando'l f\u00edu del conde de Lennox, Enrique, Lord Darnley, cas\u00f3se cola reina de los Escoceses, Mar\u00eda I, el so f\u00edu, el primer rei de la ca\u00f1a Lennox de los Estuardo, gobern\u00f3 como un \"Stuart\".\nXacobu VI tami\u00e9n se convirti\u00f3 en rei d'Inglaterra ya Irlanda como Xacobu I en 1603, cuando morri\u00f3 la so prima Sabela I; dempu\u00e9s, anque los dos corones d'Inglaterra y Escocia permanecieron dixebraes, la monarqu\u00eda bas\u00f3se principalmente n'Inglaterra.\nCarlos I, el f\u00edu de Jacobo, enfrentar a la Guerra Civil; el conflictu resultante dur\u00f3 ocho a\u00f1os, y acab\u00f3 cola so execuci\u00f3n. El Parllamentu Ingl\u00e9s decret\u00f3 ent\u00f3s que la so monarqu\u00eda terminara; el Parllamentu de los Escoceses, tres dalguna deliberaci\u00f3n, rimpi\u00f3 los sos llazos con Inglaterra y declar\u00f3 que Carlos, f\u00edu y herederu de Carlos I, convertir en rei. Gobern\u00f3 hasta l'a\u00f1u 1651; sicas\u00ed, los ex\u00e9rcitos de Oliver Cromwell ocuparon Escocia y llev\u00e1ronlu al exiliu.\nLa Mancomunid\u00e1 d'Inglaterra.\nEn 1652, dempu\u00e9s de la fuxida de Carlos II, el Parllamentu Ingl\u00e9s aprob\u00f3'l \"Tender of Union:\" seg\u00fan los sos t\u00e9rminos, el Reinu d'Escocia quedaba abol\u00edu, y anexon\u00e1u a la Mancomunid\u00e1 d'Inglaterra. Escocia nun volver\u00eda algamar la so independencia hasta 1660, cuando cola restauraci\u00f3n de Carlos II, restaur\u00f3se l'antiguu sistema de la Uni\u00f3n de Corones. Hasta ent\u00f3s, Escocia foi gobernada direutamente dende Inglaterra; los gobernadores fueron Oliverio Cromwell y el so f\u00edu, Richard, quien gobernaron sobre la Mancomunid\u00e1 d'Inglaterra como \"Lord Protectors\", cuasi monarques.\nCasa de \"Stuart\" (restaurada) (1660-1707).\nCola Restauraci\u00f3n, los Estuardo convertir de nuevu en reis d'Inglaterra. Pero nun se respetaron los derechos d'Inglaterra: el Parllamentu Escoc\u00e9s foi, mientres el rein\u00e1u de Carlos II, disueltu, y el so hermanu Jacobo foi nom\u00e1u Gobernador d'Escocia. El mesmu Jacobo convertir en Xacobu VII en 1685 d'Escocia en 1685; el so catolicismu nun foi toler\u00e1u y foi espuls\u00e1u d'Inglaterra dempu\u00e9s de tr\u00e9s a\u00f1os. Nel so llugar el tronu pas\u00f3 a la so f\u00eda Mar\u00eda y el mar\u00edu d'\u00e9sta, Guillermo d'Orange, el gobernante de la Rep\u00fablica Holandesa; fueron aceptaos como monarques d'Escocia dempu\u00e9s d'un periodu de deliberaci\u00f3n del Parllamentu y gobernaron xuntos como Guillermu II y Mar\u00eda II.\nUn intentu d'establecer un imperiu colonial escoc\u00e9s al travi\u00e9s del proyeutu Dari\u00e9n en desaf\u00edu al d'Inglaterra, fracas\u00f3, dexando al Est\u00e1u escoc\u00e9s en bancarrota. Esto coincidi\u00f3 col ascensu de la reina Ana, f\u00eda de Xacobu VII. Ana tuvo dellos f\u00edos, pero nengunu d'ellos sobrevivir, y a la so muerte'l so herederu m\u00e1s cercanu yera'l so mediu hermanu, Jacobo, n'exiliu en Francia. Los ingleses favorecieron a la protestante Sof\u00eda de H\u00e1nover (una nieta de Xacobu VI) como heredera; los escoceses prefirieron al pr\u00edncipe Jacobo, quien como un Estuardo ten\u00eda ascendencia escocesa, y amenaciaron con romper la Uni\u00f3n de les Corones ente Inglaterra y Escocia escoy\u00e9ndo-y para ellos. Pa caltener la uni\u00f3n, los ingleses ellaboraron un plan por aciu el cual los dos reinos d'Escocia ya Inglaterra xunir nun nam\u00e1i reinu, el reinu de Gran Breta\u00f1a, gobern\u00e1u por un monarca com\u00fan, y con un solu Parllamentu. Dambos parllamentos nacionales aportaron a esto, anque los escoceses con cierta reticencia, motivada principalmente poles finances nacionales, y al xunise dambos reinos, sumieron tantu'l reinu d'Escocia como'l d'Inglaterra. Dempu\u00e9s, anque los monarques siguieron gobernando sobre la naci\u00f3n escocesa, facer como reis de Gran Breta\u00f1a y depu\u00e9s del Reinu Xun\u00edu. \nA partir de 1707, los t\u00edtulos de \"King of Scots\" (\u00abrei de los escoceses\u00bb) y \"Queen of Scots\" (\u00abreina de los escoceses\u00bb) son incorreutos. D'ende qu'esta llista nam\u00e1i algame hasta l'a\u00f1u 1707; pa los monarques posteriores a esa fecha, vease Monarques brit\u00e1nicos.\nPretendientes jacobitas.\nXacobu VII sigui\u00f3 reclamando los tronos d'Inglaterra, Escocia ya Irlanda. Cuando morri\u00f3 en 1701, el so f\u00edu Jacobo hered\u00f3 les pretensiones del so padre y llam\u00f3se a s\u00ed mesmu Xacobu VIII d'Escocia y III d'Inglaterra ya Irlanda. Siguir\u00eda faci\u00e9ndolo tola so vida, inclusive dempu\u00e9s de que s'escastaren los reinos d'Inglaterra y Escocia por aciu la so fusi\u00f3n nel Reinu de la Gran Breta\u00f1a. En 1715, un a\u00f1u dempu\u00e9s de la muerte de la so hermana, la reina Ana, y l'ascensu al tronu del so primu Jorge de H\u00e1nover, Jacobo lleg\u00f3 a Escocia ya intent\u00f3 reclamar el tronu; fracas\u00f3 y viose oblig\u00e1u a fuxir al Continente. Un segundu intentu efectu\u00e1u pol so f\u00edu Carlos, en 1745, tami\u00e9n fracas\u00f3. Dambos f\u00edos de Jacobo morrieron ensin descendencia colo que se punxo fin a la familia Estuardo.\nTres 1807, les pretensiones jacobitas pasaron primero a la Casa de Saboya (1807\u20131840), depu\u00e9s a la ca\u00f1a de M\u00f3dena de la Casa d'Habsburgu-Lorena (1840\u20131919) y finalmente a la Casa de Baviera (dende 1919). L'actual herederu ser\u00eda los duque Francisco de Baviera. Nin \u00e9l nin nengunu de los sos predecesores dende 1807 escorrieron la so pretensi\u00f3n."}
{"id": "117221", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117221", "title": "Restauraci\u00f3n inglesa", "text": "La Restauraci\u00f3n inglesa o, a cencielles, Restauraci\u00f3n, ye'l nome col que se conoz al periodu de la historia d'Inglaterra qu'empez\u00f3 en 1660 cuando se restableci\u00f3 la monarqu\u00eda na figura de Carlos II tres la Revoluci\u00f3n inglesa. El t\u00e9rminu apl\u00edcase tantu a los fechos que provocaron la cayida de la Rep\u00fablica establecida por Cromwell y la consecuente recuperaci\u00f3n de la monarqu\u00eda como forma de gobiernu, seg\u00fan al periodu inmediatu a la xubida al tronu de Carlos II.\nFin del proteutor\u00e1u.\nEl Protector\u00e1u, la forma pol\u00edtica establecida por Oliver Cromwell y que foi precedida pola Commonwealth, podr\u00eda siguir si Richard Cromwell, quien fuera nom\u00e1u Lord Protector tres la muerte del so padre, fuera capaz de siguir coles pol\u00edtiques qu'\u00e9sti instituyera. Sicas\u00ed, la debilid\u00e1 pol\u00edtica y de calter del f\u00edu de Cromwell, seg\u00fan la falta d'empat\u00eda que presentaben les sos adeptos escontra la so persona torg\u00f3-y cuntar col enfotu del so ex\u00e9rcitu. Pasaos siete meses, el mesmu ex\u00e9rcitu retir\u00f3-y del cargu, el 6 de mayu de 1659, y reinstal\u00f3 el Parllamentu d'Inglaterra. \nPor cuenta de la destituci\u00f3n de Richard Cromwell del gobiernu, tami\u00e9n se-y retiraron los m\u00faltiples privilexos militares colos que cuntaba. Por ello, Charles Fleetwood foi nom\u00e1u miembru del Comit\u00e9 de Segurid\u00e1 y del Conseyu d'Est\u00e1u y unu de los siete comisionados del ex\u00e9rcitu. El 9 de xunu de 1659, nom\u00f3se-y comandante en xefe del ex\u00e9rcitu, sicas\u00ed, por cuenta de les dimensiones de los cargos militares, el so poder foi amenorg\u00e1u nel Parllamentu qu'escoy\u00f3 llindar l'autorid\u00e1 militar d'una manera paecida al del Parllamentu anterior a la Guerra Civil. \nEl 12 d'ochobre de 1659, por decisi\u00f3n de Fleetwood, retirar del serviciu a John Lambert y a otru oficiales y foi design\u00e1u xefe del conseyu militar so l'autorid\u00e1 del Parllamentu. Por ello, a otru d\u00eda Lambert orden\u00f3 que se cerraren les puertes de la C\u00e1mara de los Lores y que s'espulsara a los sos miembros, y\u00e1 que v\u00eda la fuercia militar que Fleetwood taba adquiriendo. El 26 d'ochobre estableci\u00f3 un nuevu comit\u00e9 de segurid\u00e1 del que formaben parte tantu Lambert como Fleetwood, de cuenta qu'esist\u00eda una aparente equidad militar ente dambos, cuesti\u00f3n qu'aument\u00f3 cuando Lambert foi nom\u00e1u xefe supremu de les tropes n'Inglaterra y Escocia, de les que Fleetwood yera xeneral. Lambert foi unvi\u00e1u a axuntase con George Monck, xefe de les tropes n'Escocia, p'axustar con \u00e9l sobre una posible alianza militar en favor d'una reconciliaci\u00f3n pol\u00edtica.\nDicha alianza nun se realiz\u00f3 de la forma que'l parllamentu esperaba. Monck, gobernador d'Escocia en d\u00f3mina de los Cromwell, col\u00f3 escontra'l sur coles sos tropes pa replegase y realizar un posible ataque en contra de les tropes ingleses. L'ex\u00e9rcitu de Lambert empez\u00f3 a esmorecese y torn\u00f3 a Londres con una cantid\u00e1 enforma menor a la unviada. Coles mesmes, la meyora de Monck foi constante y lleg\u00f3 a Londres ensin atopar ex\u00e9rcitu que lu detuviera. Los presbiterianos, escluy\u00edos del ex\u00e9rcitu en 1648, fueron llamaos de nuevu a files de Lambert el 24 d'avientu y restaur\u00f3se un nuevu Parllamentu. Retir\u00f3se-y el poder a Fleetwood por considerar un abusu de poder na so rexencia y tuvo que presentase ante'l Parllamentu pa esplicar el so comportamientu, por ello foi encarcel\u00e1u na Torre de Londres el 3 de marzu de 1660 y consigui\u00f3 escapar d'ella un mes m\u00e1s tarde. De la mesma forma, Lambert intent\u00f3 empecipiar una nueva guerra civil a favor de la Commonwealth, pero foi prind\u00e1u y l'iniciativa foi erradicada pol mesmu ex\u00e9rcitu qu'encabezaba. D'esta forma, el Parllamentu empecipi\u00f3 negociaciones cola Casa Real Estuardo pa reinstaurar la monarqu\u00eda.\nRestauraci\u00f3n de Carlos II.\nEl 4 d'abril de 1660, na Declaraci\u00f3n de Breda, fix\u00e9ronse p\u00fabliques les condiciones nes cualos la Casa de Estuardo, al travi\u00e9s de la representaci\u00f3n de Carlos II (quien y\u00e1 yera rei d'Escocia ya Irlanda) aceptar\u00eda la corona d'Inglaterra. Por ello, Monck entam\u00f3 una convenci\u00f3n parllamentaria que s'axunt\u00f3 per primer vegada'l 25 d'abril pa votar sobre cu\u00e1l ser\u00eda la forma de gobiernu que rexir\u00eda a Inglaterra. Mientres esi tiempu, especul\u00e1base que'l fallu con al respective de la forma de gobiernu dexar\u00eda en favor de Carlos, polo cual dende los arist\u00f3crates hasta los m\u00e1s probes trataron de congratularse col futuru rei y manifesta-y la so aprobaci\u00f3n. \nEl 8 de mayu proclam\u00f3se que Carlos II fuera fiel a Inglaterra, inclusive ent\u00e1 dempu\u00e9s de la execuci\u00f3n de Carlos I que se produxera nel mes de xineru de 1649, con esta declaraci\u00f3n, acept\u00e1base la monarqu\u00eda de nuevu como forma de gobiernu. Carlos torn\u00f3 del exiliu'l 23 de mayu y entr\u00f3 en Londres el 29, d\u00eda del so cumplea\u00f1os. Pa celebrar el regresu de la so maxest\u00e1 esi d\u00eda convertir en fiesta oficial. Foi coron\u00e1u na abad\u00eda de Westminster el 23 d'abril de 1661.\nEl nuevu Parllamentu axuntar por primer vegada'l 8 de mayu de 1661 y sigui\u00f3 faci\u00e9ndolo mientres 17 a\u00f1os hasta la so disoluci\u00f3n el 24 de xineru de 1679. Ye nesti periodu nel que los part\u00edos Whig y Tory consol\u00eddense y tomen los nomes colos que se-yos conoz a la fecha.\nEl 29 d'agostu de 1660 dict\u00f3se \"L'Acta de Perd\u00f3n y Olvidu\", una llei que perdonaba toles traiciones previes a la corona, escluyendo de forma espec\u00edfica aquelles que taben rellacionaes col xuiciu y execuci\u00f3n de Carlos I. Sicas\u00ed, non condonaba a les autoridaes participantes. Trenta y nueve de los cincuenta inculpaos, na so mayor\u00eda xueces, fueron declaraos culpables. D'estos, nueve fueron colgaos acusaos de traici\u00f3n. Coles mesmes, a los participantes m\u00e1s importantes na conformanza de la Rep\u00fablica, ente ellos al \"Lord Protector\", Cromwell, someti\u00f3se-yos a xuiciu ent\u00e1 dempu\u00e9s de finaos.\nCarlos II gan\u00f3 la reputaci\u00f3n d'amante de les diversiones, n'evidente contraste col gobiernu restrictivu de Cromwell, ya inclusive se-y dio'l llam\u00e1tigu de \"Allegre Monarca\". Al rei gust\u00e1benlu les carreres de caballos, les muyeres, les fiestes y foi un gran promotor de les artes y les ciencies. \nM\u00e1s all\u00e1 de ser una restauraci\u00f3n de tipu pol\u00edticu, foi la recuperaci\u00f3n de les distintes tradiciones cat\u00f3liques que se prohibieren mientres la rexencia Protestante del Lord Protector. Munches de los costumes abol\u00edes mientres la rexencia, como la navid\u00e1, volvieron establecese n'Inglaterra. Los teatros reabrieron les sos puertes, cerraes mientres el proteutor\u00e1u de Oliver Cromwell. La Comedia de la Restauraci\u00f3n convertir nun x\u00e9neru claramente reconocible y popular a partir del ascensu de Carlos II, amuesa del plenu desenvolvimientu art\u00edsticu que'l monarca fomentaba.\nDe la mesma forma, l'impautu pol\u00edticu que tuvo foi vastu. Mientres la restauraci\u00f3n mon\u00e1rquica instaur\u00e1ronse les C\u00e1mares que fueren abol\u00edes mientres el r\u00e9xime de Cromwell. La rellaci\u00f3n ente'l Rei y el Parllamentu yera inminente, pero tami\u00e9n lu yera la restricci\u00f3n del poder que nel so tiempu tuviera la C\u00e1mara de los Lores. La influencia preponderante de la C\u00e1mara de los Comunes nos asuntos p\u00fablicos foi a partir del rein\u00e1u de Carlos II un fechu cada vez m\u00e1s evidente y seguro. La pol\u00edtica n'Inglaterra tuvo un camb\u00e9u significativu a partir d'\u00e9sti acontecimientu."}
{"id": "117222", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117222", "title": "Casa d'Alpin", "text": "La Casa de Alpin ye'l nome dau a los familiares del grupu que gobern\u00f3 nel reinu de los pictos y depu\u00e9s nel reinu d'Alba dende'l advenimiento de Kenneth I d'Escocia (Cin\u00e1ed mac Alpin) en 840 hasta Malcolm II d'Escocia en 1034.\nLa xenealox\u00eda irlandesa tomada del Llibru de Ballymore y del Llibru de Lecan referir al clan de Cin\u00e1eda meic Ailpin como descendiente de Cin\u00e1ed. Los or\u00edxenes de la familia son inciertos. Los datos m\u00e1s plausibles apunten al sieglu X, asignando a Cin\u00e1ed con rei de Dalriada, primero que lluchara pol poder del reinu de los pictos, tres la muerte de Eoganan mac Oengusa.\nLos primeros reis del clan Cin\u00e1eda meic Ailpin son descritos como reis de los pictos, y el terceru, Constant\u00edn I d'Escocia paez ser consider\u00e1u'l postreru de los \"setenta reis pictos\", pocu dempu\u00e9s de la so muerte. Los descendientes de Cin\u00e1ed fueron espulsaos en 878, cuando Aedh d'Escocia foi asesin\u00e1u por Giric d'Escocia, pero volvieron en 889, tres la muerte d'\u00e9sti. Mientres el sieglu X altern\u00f3 la socesi\u00f3n ente los descendientes de Constantino y los de Aedh. Disputes fratricides a finales del sieglu X y empiezos del sieglu XI dexaron descolocaos a los descendientes de Constantino en favor de los descendientes masculinos de Kenneth I, pero Malcolm II nun dex\u00f3 herederos masculinos. A la so muerte, la llinia procedente de Kenneth lleg\u00f3 al so fin; los siguientes reis fueron los descendientes de Bethoc, f\u00eda de Malcolm."}
{"id": "117223", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117223", "title": "Guardi\u00e1n d'Escocia", "text": "Los Guardianes d'Escocia fueron los xefes d'Est\u00e1u \"de facto\" d'Escocia mientres los interregnos de 1290-1292 y 1296-1306.\nNos sieglos XIII y XIV, mientres los varios periodos de vac\u00edu del tronu escoc\u00e9s \u2014por minor\u00eda d'ed\u00e1, prisi\u00f3n, falta de descendencia direuta del monarca, etc.\u2014, diversos rexentes, llamaos los Guardianes d'Escocia, bien individualmente o bien colectivamente, dirixeron la pol\u00edtica escocesa.\nGuardianes d'Escocia mientres el Primer Interregno (1290\u20131292).\nNuna carta escrita en antiguu franc\u00e9s del Parllamentu d'Escocia axuntada en 1290 en Birgham que confirma'l Trat\u00e1u de Salisbury, el guardianes d'Escocia son llistaos como:\nQue traduc\u00edu ye: \"William [Fraser], Obispu de St Andrews, y Robert [Wishart], Obispu de Glasgow, John Comyn y James l'alministrador d'Escocia, guardianes del Reinu d'Escocia\".\nGuardianes d'Escocia mientres el Segundu Interregno (1296\u20131306).\nJohn III Comyn, Se\u00f1or de Badenoch (1298-1300, 1302\u20131304)"}
{"id": "117224", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117224", "title": "Casa de Bruce", "text": "La Casa de Bruce ye un clan procedente de Kincardine, n'Escocia. Nel sieglu XIV convirti\u00f3se en casa real, con dos de los sos miembros como reis d'Escocia. \nHistoria.\nOr\u00edxenes de la Cla.\nEl nome de Bruce vien del franc\u00e9s \"de Brus\" o \"de Bruis', una tierra qu'agora se llama Brix, asitiada ente Cherburgu y Valognes en Normand\u00eda, Francia. El primer miembru d'esta familia rexistr\u00e1u en Gran Breta\u00f1a foi Roberto de Bruce, un caballeru normandu que lleg\u00f3 a Inglaterra con Guillermo'l Conquistador. Dempu\u00e9s de la victoria de 1066 na batalla de Hastings sobre'l rei Harold, Guillermo unvi\u00f3 a Roberto al norte d'Inglaterra. Antes del fin del rein\u00e1u de Guillermo'l Conquistador, Bruce yera propietariu de non menos de 94 se\u00f1or\u00edos en Yorkshire.\nRoberto dex\u00f3 un f\u00edu del mesmu nome, que fund\u00f3 un monesteriu en Gysburn. Poco dempu\u00e9s del accesu al tronu de David I d'Escocia, Roberto visit\u00f3 al monarca y llogr\u00f3 d'\u00e9l el se\u00f1or\u00edu de Annandale. Roberto de Bruce (conoc\u00edu como \"Roberto -y Meschin\", o \u00abel Cadete\u00bb) foi'l primeru de la familia en tar conect\u00e1u con Escocia. Vinu de Normand\u00eda con Enrique I d'Inglaterra alredor del a\u00f1u 1100, y en 1103 adquiriera una gran parte de les propiedaes de la familia nel cond\u00e1u de Yorkshire, qu'aument\u00f3 mientres los a\u00f1os siguientes. Cuando David I d'Escocia invadi\u00f3 Inglaterra en 1138, Roberto foi unvi\u00e1u pol ingl\u00e9s a axustar. Sicas\u00ed foi acus\u00e1u de ser un traidor y espuls\u00e1u del campu escoc\u00e9s. Los escoceses fueron ganaos na batalla del Estandarte, onde'l nietu de Roberto foi fechu prisioneru. Roberto fin\u00f3'l 11 de mayu de 1141 y foi soterr\u00e1u en Gysburn.\nSiguiendo la llinia socesoria masculina, el siguiente Roberto de Bruce cas\u00f3se con Isabel, f\u00eda del rei Guillermu I d'Escocia, y morri\u00f3 antes de 1191. Foi asoced\u00edu pol so hermanu Guillermo que de la mesma morri\u00f3 en 1215 y que'l so herederu foi'l so f\u00edu Roberto de Bruce, que se cas\u00f3 con Isabel, f\u00eda del Conde de Huntingdon, hermanu de Guillermu I.\nLlinaxe real.\nLes bases del llinaxe real Bruce poner en 1219 cuando Roberto de Bruce, 4\u00ba Lord (Se\u00f1or) de Annandale, cas\u00f3se con Isabel de Huntingdon, f\u00eda de David d'Escocia, 8\u00ba Conde de Huntingdon, y sobrina de Guillermu I. L'alianza traxo gran riqueza, m\u00e1s tierres n'Inglaterra y Escocia, y la conex\u00f3n real que de Bruce deseyaba. El so f\u00edu, Roberto de Bruce, 5\u00ba Lord de Annandale, conoc\u00edu como \"el Competidor\" foi tanista al tronu. A la muerte d'Alejandro III d'Escocia tantu Bruce como Juan de Balliol aspiraron a la socesi\u00f3n. Margarita, nieta d'Alejandro y ne\u00f1a ent\u00e1, foi nomada heredera, pero morri\u00f3 en 1290 mientres viaxaba a Escocia pa reclamar el tronu. Poco dempu\u00e9s de la muerte de la nueva reina Margarita, y tarreciendo una guerra civil ente les families Balliol y Bruce y los sos respeutivos partidarios, los Guardianes d'Escocia solicitaron al vec\u00edn rei del sur, Eduardu I d'Inglaterra, qu'arbitrara ente los reclamantes con cuenta d'evitar la guerra. Eduardo vio la oportunid\u00e1 de conquistar Escocia, como fixera con Gales, pa gobernar sobre toa Gran Breta\u00f1a; en 1292 escoy\u00f3 a Balliol, que xur\u00f3 llealt\u00e1 a la corona inglesa. Nun pas\u00f3 enforma tiempu primero que Balliol remontar contra Eduardo, lo que llev\u00f3 a la so derrota y abdicaci\u00f3n en 1296, tres la batalla de Dunbar.\nAscensi\u00f3n al tronu.\nCola abdicaci\u00f3n de Juan de Balliol, Escocia qued\u00f3 ensin monarca. Roberto de Bruce xur\u00f3 llealt\u00e1 a Eduardo en Berwick-upon-Tweed, pa incumplir esti xuramentu cuando s'incorpor\u00f3 a la rebeli\u00f3n escocesa l'a\u00f1u siguiente. Nel branu de 1297 volvi\u00f3 con Eduardo y de nuevu xur\u00f3 llealt\u00e1 no que se conoz como la capitulaci\u00f3n de Irvine. Bruce paez tar de parte de los escoceses mientres la batalla de la Ponte de Stirling, pero cuando Eduardo torn\u00f3 victoriosu a Inglaterra dempu\u00e9s de la batalla de Falkirk en 1298, les tierres de Bruce tierres de Annandale y Carrick fueron exentes de los se\u00f1or\u00edos qu'Eduardo asignaba a los sos siguidores. Al paecer el Se\u00f1or de Bruce foi vistu como un home que la so llealt\u00e1 inda pod\u00eda ser ganada. \nBruce y Juan de Comyn (un rival pal tronu) asocedieron a William Wallace como Guardianes d'Escocia, pero la so rivalid\u00e1 pon\u00eda en peligru la estabilid\u00e1 del pa\u00eds. Entam\u00f3se una xunta na ilesia franciscana de Dumfries, terr\u00e9n neutral. Bruce apu\u00f1al\u00f3 a Comyn, y como resultancia foi escomulg\u00e1u pol Papa Clemente V. Roberto de Bruce foi coron\u00e1u col nome de Roberto I en , en 1306. Roberto conduci\u00f3 a los escoceses a la batalla de Bannockburn, onde gan\u00f3 a los ingleses.\nEl f\u00edu de Roberto, David II d'Escocia, convertir en rei a la muerte del so padre en 1329. En 1346, cumpliendo los trataos de l'Alianza Antigua, David col\u00f3 sobre Inglaterra en defensa de los intereses de Francia, pero foi derrot\u00e1u y encarcel\u00e1u batalla de Neville's Cross el 17 d'ochobre d'esi a\u00f1u, y tuvo presu n'Inglaterra mientres once a\u00f1os. Morri\u00f3 nel castiellu d'Edimburgu en 1371 ensin herederu. La llinia de socesi\u00f3n pas\u00f3 a la Casa de Estuardo.\nDescendientes conoc\u00edos de Roberto de Bruce.\nL'actual cabeza de familia, Andrew Bruce, 11\u00ba Conde de Elgin y 15\u00ba Conde de Kincardine, ye una figura destacada nos asuntos d'Escocia y coordinador del Conseyu permanente de Xefes d'Escocia.\nLos actuales descendientes de la Cla Bruce pueden ser consideraos pr\u00edncipes mestizos, y\u00e1 que baxen de la realeza y col pasu de los sieglos hanse confraternizado con plebeyos.\nCa\u00f1es familiares.\nDalgunes de les m\u00e1s importantes ca\u00f1es de la Casa de Bruce caltienen los sos t\u00edtulos; Conde de Elgin, Conde de Brix y Conde de Kincardine. Otros Bruce fueron Barones de Stenhouse y de Downhill.\nCastiellos.\nCastiellos que pertenecieron a la Casa de Bruce: \nApell\u00edos de los descendientes.\nAirth, Bruwes, Bruss, Bruces, Bruc, Bruys, Brues, Bruce, Bruice, Bruis, Bruze, Broce, Brois, Broiss, Brose, Broise, Brouss, Brus, Bruse, Carlysle, Carruthers, Crosbie, De Brix, Randolph, Stenhouse."}
{"id": "117225", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117225", "title": "Kenneth I d'Escocia", "text": "Cin\u00e1ed mac Ailp\u00edn (dempu\u00e9s del 800\u201313 de febreru de 858) (anglificado como Kenneth MacAlpin) foi rei de los Pictos y, siguiendo los mito nacionales, el primer rei d'Escocia. El leg\u00e1u indiscutible de Cin\u00e1ed foi'l producir una dinast\u00eda de dirixentes que se proclamaben descendientes sos. Magar nun puede se-y d\u00e1u'l t\u00edtulu de padre d'Escocia, s\u00ed foi'l fundador de la dinast\u00eda que gobern\u00f3'l pa\u00eds mientres casi tol periodu medieval. \nAutenticid\u00e1 de la hestoria.\nEl Cin\u00e1ed llexendariu, conquistador de los Pictos y fundador del Reinu d'Alba, naci\u00f3 nos sieglos posteriores a la muerte del aut\u00e9nticu Cin\u00e1ed. Y\u00e1 nel rein\u00e1u de Cin\u00e1ed mac M\u00e1il Coluim, cuando foi compilada la Cr\u00f3nica de los reis d'Alba, escr\u00edbese:\nKenneth convertir en rei de Galloway en 834, de D\u00e1l Riata en 841, y de los pictos en 843/4, polo tanto foi'l primera unificador de los reinos ga\u00e9licos d'Alba. Escontra 846 foi pr\u00e1uticamente consider\u00e1u rei de toa Escocia, pero nun hai rexistros contempor\u00e1neos sobre la so coronaci\u00f3n. "}
{"id": "117226", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117226", "title": "Parllamentu Escoc\u00e9s", "text": "El Parllamentu escoc\u00e9s (n'ingl\u00e9s, Scottish Parliament, en ga\u00e9licu escoc\u00e9s P\u00e0rlamaid na h-Alba y n'escoc\u00e9s, Scots Pairlament) ye'l llexislativu unicameral d'Escocia. As\u00edtiase na zona de Holyrood, na ciud\u00e1 d'Edimburgu, a la fin de Royal Mile, la principal arteria hist\u00f3rica de la capital. Por esta raz\u00f3n, al parllamentu escoc\u00e9s con\u00f3zse-y informalmente por Holyrood. Ta compuestu por 129 diputaos escoy\u00edos cada cuatro a\u00f1os por aciu un sistema mistu proporcional y direutu. Esto ye, 73 diputaos vienen de la eleici\u00f3n en 73 circunscripciones unipersonales y 52 p\u00e1rtense proporcionalmente ente ocho rexones distintes (siete diputaos por ca\u00fana).\nEl primer Parllamentu d'Escocia, tami\u00e9n llam\u00e1u los Estaos d'Escocia, foi la c\u00e1mara llexislativa del Reinu d'Escocia, y funcion\u00f3 dende empiezos del sieglu XIII hasta que la monarqu\u00eda independiente fundir col Reinu d'Inglaterra conforme al Acta d'Uni\u00f3n de 1707, pa formar el Reinu de Gran Breta\u00f1a. De resultes, tami\u00e9n el Parllamentu d'Escocia fundir col Parllamentu d'Inglaterra pa formar el Parllamentu del Reinu Xun\u00edu, que tien la so sede en Westminster, en Londres.\nTres el referendu escoc\u00e9s de 1997 onde los escoceses sofitaron llargamente la recuperaci\u00f3n de la instituci\u00f3n llexislativa, l'actual Parllamentu establecer la Llei d'Escocia de 1998, por aciu la que devolvieron delles competencies a Escocia. Esta llei define tami\u00e9n les competencies de la c\u00e1mara se\u00f1alando expl\u00edcitamente cu\u00e1los son les materies sobre les que'l parllamentu de Westminster tien competencies esclusives, ente los que s'atopen la llei que rixe esta c\u00e1mara seg\u00fan la capacid\u00e1 p'aumentar o amenorgar les sos competencies. La primer sesi\u00f3n del nuevu Parllamentu tuvo llugar el 12 de mayu de 1999. El so presidente actual ye Ken Macintosh.\nL'edificiu.\nDende setiembre de 2004 la sede oficial del Parllamentu escoc\u00e9s ye'l Edificiu del Parllamentu escoc\u00e9s, nel barriu de Holyrood, n'Edimburgu. Foi dise\u00f1\u00e1u pol arquiteutu espa\u00f1ol Enric Miralles, y comp\u00f3nse d'un conxuntu d'edificios con forma de fueya, con una ala con cubierta herbal, que se funde col parque axacente y colos gabiones de murios procedentes de construcciones anteriores. Nel so interior disp\u00f3nense distintos motivos xeom\u00e9tricos basaos nel cuadru de Henry Raeburn del \"Reverendu patinando\", un aut\u00e9nticu iconu del arte escoc\u00e9s. Gabletes encadenaos y l'horizonte de barques daes la vuelta del Garden Lobby completen la so arquiteutura.\nLa reina Sabela II inaugur\u00f3'l nuevu edificiu'l 9 d'ochobre de 2004. Mientres la construcci\u00f3n del edificiu enllarg\u00e1base (y fueron tr\u00e9s a\u00f1os m\u00e1s de lo previsto) el Parllamentu tuvo la so sede na C\u00e1mara de l'Asamblea Xeneral de la Ilesia d'Escocia, a unos cientos de metros de Holyrood, tami\u00e9n n'Edimburgu.\nLes fotograf\u00edes oficiales y les entrevistes pa la televisi\u00f3n de cutiu tienen llugar nun patiu amiesto al Parllamentu, que pertenez a la Universid\u00e1 d'Edimburgu. Am\u00e1s, y de manera puntual, el Parllamentu escoc\u00e9s axuntar nel Conseyu Rexonal de Strathclyde, en Glasgow, en mayu de 2000 y na Universid\u00e1 de Aberdeen, en mayu de 2002. Am\u00e1s, en marzu de 2006, una de les vigues del techu esnidi\u00f3 del so soporte y qued\u00f3 baillando sobre les bancaes de los conservadores. L'alderique na c\u00e1mara hubo de suspendese y los trabayos parllamentarios treslladar al Hub d'Edimburgu mientres una selmana, mientres se llevaben a cabu les inspeiciones correspondientes.\nCargos.\nDempu\u00e9s de cada eleici\u00f3n al Parllamentu escoc\u00e9s, y al entamu de la llexislatura, los diputaos escueyen a unu d'ellos por qu'apuerte al cargu de Presidente del Parllamentu escoc\u00e9s (\"Presiding Officer\") seg\u00fan a dos secretarios. Al presidente y a los dos secretarios escoyer los 129 diputaos en votaci\u00f3n secreta, la \u00fanica que puede tener estes carauter\u00edstiques seg\u00fan el so reglamentu. El llabor principal del presidente del Parllamentu escoc\u00e9s ye presidir los procedimientos de la c\u00e1mara, y nesa xera tantu \u00e9l como los sos secretarios tienen que ser imparciales.\nMientres los alderiques, el presidente ta ayud\u00e1u por un alministrativu especialista en procedimientu, seg\u00fan por un alministrativu que tien como funci\u00f3n controlar el sistema de votu y los rel\u00f3s del parllamentu. Am\u00e1s, l'\u00e1rea de la presidencia tien al so cargu un funcionariu qu'asegura que tou funciona correutamente y que tanto'l personal como l'inmueble y los recursos t\u00e1n llistos pal so emplegu.\nEl presidente tami\u00e9n tien como misi\u00f3n distribuyir los tiempos d'intervenci\u00f3n na c\u00e1mara, y representar institucionalmente al Parllamentu, tantu fuera como dientro d'Escocia.\nNa actualid\u00e1.\nNa actualid\u00e1 los cargos son estos:\nDientro del Gobiernu escoc\u00e9s esiste una cartera p'Asuntos Parllamentarios, que s'encarga de faer fluy\u00edes les rellaciones ente l'executivu y el llexislativu. El so ministru ye Bruce Crawford.\nComposici\u00f3n.\nEl Parllamentu escoc\u00e9s tien 129 diputaos. He equ\u00ed la distribuci\u00f3n actual d'esca\u00f1os. Na primer columna at\u00f3pase la distribuci\u00f3n salida de les Eleiciones al Parllamentu Escoc\u00e9s de 2016. En negrina figuren les formaciones de gobiernu."}
{"id": "117227", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117227", "title": "Part\u00edu Nacional Escoc\u00e9s", "text": " \nEl Part\u00edu Nacional Escoc\u00e9s (ga\u00e9licu escoc\u00e9s: \"P\u00e0rtaidh N\u00e0iseanta na h-Alba\", escoc\u00e9s: Scots Naitional Pairtie, ingl\u00e9s: \"Scottish National Party\", SNP), dacuando nom\u00e1u equivocadamente como Part\u00edu Nacionalista Escoc\u00e9s, ye un part\u00edu pol\u00edticu escoc\u00e9s d'ideolox\u00eda nacionalista y socialdem\u00f3crata, fund\u00e1u en 1934 cola fusi\u00f3n de delles facciones independentistes. Los sos l\u00edderes actuales son Alex Salmond (voceru nacional), Nicola Sturgeon (Primer Ministru d'Escocia), Ian Hudghton (presidente), y Duncan Ross (secretariu nacional). Forma parte de l'Alianza Llibre Europea.\nDende l'establecimientu del nuevu Parllamentu Escoc\u00e9s en 1999 el SNP foi'l part\u00edu m\u00e1s importante de la oposici\u00f3n, hasta qu'en 2007 algam\u00f3 la posici\u00f3n de primer part\u00edu d'Escocia, cuando form\u00f3 gobiernu en minor\u00eda y el so l\u00edder, Alex Salmond, foi nom\u00e1u Primer Ministru d'Escocia. Nes eleiciones de 2011 consigui\u00f3 la mayor\u00eda absoluta del Parllamentu Escoc\u00e9s, con 69 esca\u00f1os. Depu\u00e9s, en mayu de 2015, nes eleiciones xenerales del Reinu Xun\u00edu de 2015, llogr\u00f3 una apolmonante victoria llogrando 56 de los 59 esca\u00f1os escoceses na C\u00e1mara de los Comunes del Reinu Xun\u00edu. Ello supunxo una xubida espectacular, cuidao qu'en 2010 el SNP solo gan\u00f3 6 d'esos 59 esca\u00f1os. El so partidariu m\u00e1s conoc\u00edu a nivel internacional ye l'actor Sean Connery.\nEleiciones.\nEleiciones al Parllamentu Escoc\u00e9s de 2003 - 23,8 % - 27 esca\u00f1o *\nEleiciones al Parllamentu del Reinu Xun\u00edu de 2005 - 6 esca\u00f1os, con 412,267 votos (17,7 %) (dos circunscripciones ganaes pol Part\u00edu Llaborista)\nReferendu d'independencia 2014.\nMientres la llexislatura del primer ministru escoc\u00e9s Alex Salmond convoc\u00f3se un referendu pa l'autodeterminaci\u00f3n d'Escocia como naci\u00f3n independiente. Dichu referendu tuvo llugar el 18 de setiembre de 2014, llogrando como result\u00e1u'l non a la independencia. Col 55,42% de los sufraxos en contra y el 44,58% a favor.\nDe resultes inmediata a los resultaos del referendu, Alex Salmond anunci\u00f3 la so dimisi\u00f3n como primer ministru d'Escocia y l\u00edder del part\u00edu."}
{"id": "117228", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117228", "title": "Ian Hudghton", "text": "Ian Stewart Hudghton ye un pol\u00edticu escoc\u00e9s, presidente del Part\u00edu Nacional Escoc\u00e9s y ye l'actual diput\u00e1u al Parllamentu Europ\u00e9u por Escocia.\nFoi miembru del Parllamentu Europ\u00e9u dende 1998, cu\u00e1ndo gan\u00f3'l so asientu nun rara pro-eleici\u00f3n de la Euroc\u00e1mara, dempu\u00e9s de la muerte del diput\u00e1u SNP MEP, Allan Macartney.\nDende les eleiciones europees de 2004, dirix\u00f3 unu de los siete grupos m\u00e1s fuertes actuales de l'Alianza Llibre Europea nel Parllamentu, que reti\u00e9n la so identid\u00e1 propia dientro del grupu verde, Alianza Llibre Europea.\nYe miembru de la pesca, merc\u00e1u internu y proteici\u00f3n al consumidor y tresporte y comit\u00e9s de turismu.\nAntes de ser diput\u00e1u fuera un axente d'eleici\u00f3n esitosu para John Swinney y Allan Macartney, un distritu y Conceyal Rexonal y el primer l\u00edder escoy\u00edu del conseyu unitariu Angus dempu\u00e9s de la so fundaci\u00f3n en 1995/6.\nEn setiembre del 2005, Hudghton foi escoy\u00edu presidente del SNP, tres la xubilaci\u00f3n de Winnie Ewing."}
{"id": "117229", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117229", "title": "Diput\u00e1u al Parllamentu Europ\u00e9u", "text": "Los diputaos al Parllamentu Europ\u00e9u, xeneralmente conoc\u00edos como eurodiputaos o europarllamentarios (dacuando embriv\u00edu MEP, del ingl\u00e9s \"Member of the European Parliament\", Miembru del Parllamentu Europ\u00e9u), son los miembros del Parllamentu Europ\u00e9u, la instituci\u00f3n que nel marcu institucional de la Xuni\u00f3n Europea desempe\u00f1a, xunto col Conseyu, los poderes llexislativu y presupuestariu, am\u00e1s de la funci\u00f3n de control pol\u00edticu que sobre'l restu d'instituciones, y particularmente sobre la Comisi\u00f3n Europea, correspu\u00e9nde-y n'esclusiva, y a que'l so presidente escueye.\nLos diputaos al Parllamentu Europ\u00e9u son escoy\u00edos cada cinco a\u00f1os por aciu sufraxu universal, direutu, llibre y secretu polos ciudadanos de la Uni\u00f3n; son llibres ya independientes nes sos funciones pol\u00edtiques, y nun t\u00e1n somet\u00edos a mandatu imperativu dalgunu mientres l'exerciciu de les mesmes, ensin perxuiciu de los compromisos qu'adquieran de resultes del so adscripci\u00f3n voluntaria a dalg\u00fan de los grupos pol\u00edticos del Parllamentu Europ\u00e9u. Ta compuestu por 750 diputaos, m\u00e1s el so Presidente.\nAcordies con el principiu de democracia representativa qu'ordena'l m\u00e9todu de gobiernu comu\u00f1al, los eurodiputaos representen de manera direuta a los ciudadanos europeos como tales y nel so conxuntu, non a los sos Estaos d'orixe. Esti eleutores son los \u00fanicos ante quien respuenden pol\u00edticamente, de manera peri\u00f3dica, nes eleiciones europees.\nEleici\u00f3n.\nLos diputaos al Parllamentu Europ\u00e9u son escoy\u00edos por un periodu de cinco a\u00f1os, acorde cola duraci\u00f3n d'una llexislatura de la C\u00e1mara. \nCircunscripciones.\nAnque los parllamentarios representen a los ciudadanos de la Uni\u00f3n nel so conxuntu y non a los sos propios eleutores, son escoy\u00edos conforme a un dise\u00f1u de circunscripciones eleutorales, sobre la base del n\u00famberu d'eurodiputaos que correspuende escoyer en cada Est\u00e1u miembru, afit\u00e1u por Decisi\u00f3n del Conseyu Europ\u00e9u, aprobada pol Parllamentu. Esta Decisi\u00f3n tien de respetar un criteriu de proporcionalidad decreciente en funci\u00f3n de la poblaci\u00f3n de cada pa\u00eds, con un m\u00ednimu de 6 esca\u00f1os (casu de Malta) y un m\u00e1ximu de 96 (Alema\u00f1a).\nP\u00e1rtese, pos, d'un sistema d'atribuci\u00f3n estable y decrecientemente proporcional d'esca\u00f1os a cada unu de los Estaos de la Uni\u00f3n, pa establecer sobre esta base circunscripciones internes, mesmes de cada Est\u00e1u miembru, y que van dende una partici\u00f3n en partes del territoriu nacional (casos de Reinu Xun\u00edu y B\u00e9lxica) a la llamada circunscripci\u00f3n \u00fanica o nacional (casos d'Espa\u00f1a y Francia).\nProcedimientu eleutoral.\nAnque los Trataos afiten l'oxetivu d'un procedimientu uniforme en tolos Estaos miembros, establezse alternativamente un sistema eleutoral europ\u00e9u bas\u00e1u sobre principios comunes pero abiertu al desenvolvimientu particularizado de cada Est\u00e1u miembru. \u00c9sti ye'l sistema que s'impunxo hasta la fecha, afit\u00e1ndose como regles b\u00e1siques de la eleici\u00f3n y l'escrutiniu los siguientes principiu:\nFunci\u00f3n y facultaes.\nLos diputaos al Parllamentu Europ\u00e9u tienen como \u00fanicu mandatu'l que deriva de la so eleici\u00f3n, esto ye, la representaci\u00f3n de los ciudadanos de la Uni\u00f3n nel so conxuntu, y, derivativamente y na midida de los sos compromisos, el qu'asumi\u00f3 pol\u00edticamente nel so programa eleutoral. Sicas\u00ed, y como prueba de la cimera responsabilid\u00e1 de representaci\u00f3n democr\u00e1tica, al serviciu del inter\u00e9s xeneral, los eurodiputaos son independientes nel exerciciu de les sos funciones y nun t\u00e1n somet\u00edos a mandatu imperativu dalgunu, nin siquier al so programa eleutoral, siendo nulos de plenu Derechu los alcuerdos que contravengan o condicionen l'exerciciu esta independencia pol\u00edtica individual. \nLos eurodiputaos tienen la facult\u00e1 de participar nes actividaes y funciones llexislatives, presupuestaries, consultives y de control pol\u00edticu que s'atrib\u00fain a la C\u00e1mara, lo mesmo que de integrase pa ello nos sos \u00f3rganos internos de funcionamientu y organizaci\u00f3n. Pueden, por tanto, y ensin \u00e1nimu refechu:\nAsignaciones y prerrogativas.\nMientres l'exerciciu del so mandatu eleutoral, y n'ocasiones con posteriorid\u00e1 al mesmu, los eurodiputaos gocien de determinaos beneficios.\nProtocolu.\nLos eurodiputaos gocien del mesmu tratamientu que nos sos Estaos d'orixe atribuyir a los miembros del Parllamentu nacional (en munchos pa\u00edses, ente ellos Espa\u00f1a o Italia, ye oficialmente'l de \"Excelencia\", pero emplega'l de \"Se\u00f1or\u00eda\"). Ard\u00edciense coles mesmes de tolos honores y precedencies protocolaries que-yos correspuenden como miembros representantes de la primer instituci\u00f3n comu\u00f1al. \nNel estranxeru, y con independencia del tratu protocolariu acorde al so rangu, que tienen d'apurri-yos los terceros pa\u00edses, los eurodiputaos gocien de la condici\u00f3n d'alta autorid\u00e1, y han de ser recib\u00edos, atend\u00edos, informaos y protex\u00edos acordies cola so posici\u00f3n poles delegaciones diplom\u00e1tiques de los Estaos miembros y del Serviciu Europ\u00e9u d'Aici\u00f3n Esterior.\nPrivilexos especiales.\nComo autoridaes p\u00fabliques, los diputaos al Parllamentu Europ\u00e9u gocien de los privilexos ya inmunidaes siguientes:\nDotaciones personales.\nNel exerciciu de les sos funciones y pal fayadizu ya inform\u00e1u desempe\u00f1u de les mesmes, los eurodiputaos disponen d'un importe mensual m\u00e1ximu d'asistencia parllamentaria, con fondu al cual pueden escoyer y contratar al so propiu equipu d'asistentes y asesores pol\u00edticos o t\u00e9unicos. En 2009 l'importe mensual puestu a disposici\u00f3n de los llexisladores (del que nunca se -yos fai direutamente apurre) xub\u00eda a un tope m\u00e1ximu de 17 540\u20ac por diput\u00e1u. Non m\u00e1s d'un cuartu d'esta cantid\u00e1 puede afectase a la contrataci\u00f3n de personal pa la prestaci\u00f3n de trabayos concretos. El restu dedicar a la contrataci\u00f3n del personal estable de la plant\u00eda o equipu.\nLos contratos d'asistentes que desempe\u00f1en les sos funciones nos Estaos d'orixe van ser xestionaos por terceros pagadores cualificaos. Los servicios internos del Parllamentu y el Tribunal de Cuentes fiscalizan estes retribuciones y gastos y supervisen el bon usu de los mesmos, seg\u00fan el correutu cumplimientu de les disposiciones normatives en materia fiscal y de segurid\u00e1 social.\nRemuneraciones econ\u00f3miques.\nDende la entrada a valir del estatutu \u00fanicu de los diputaos al Parllamentu Europ\u00e9u, en payares de 2009, tolos eurodiputaos beneficiar d'id\u00e9ntica asignaci\u00f3n, esto ye, l'equivalente a un 38,5% del salariu brutu mensual de los xueces del Tribunal de Xusticia de la Xuni\u00f3n Europea. Na actualid\u00e1, esta \"ratio\" traducir nun total de 7 665,31\u20ac mensuales brutos. A esto tienen d'a\u00f1edir les subvenciones a la vivienda p'aquellos que transladen de manera permanente la so residencia a Bruxeles o Estrasburgu, o bien, alternativamente, les dietes por desplazamientu y estancia dende'l so llugar de residencia hasta les oficines del Parllamentu Europ\u00e9u. Tami\u00e9n se -yos reembolsan los gastos empe\u00f1aos con calter necesariu pal normal exerciciu de les sos funciones (por casu viaxes de trabayu), previa xustificaci\u00f3n y siempres que'l so preciu seya proporcional al serviciu adquir\u00edu y a la so utilid\u00e1 real. El so asignaci\u00f3n parllamentaria y el restu de remuneraciones o compensaciones econ\u00f3miques t\u00e1n suxetes a la tributaci\u00f3n del impuestu comu\u00f1al que s'aplica a tolos funcionarios de la Uni\u00f3n. Igualmente tienen derechu a beneficiase d'un seguru especial polos riesgos nos qu'incurran de resultes del exerciciu de les sos funciones, del que tendr\u00e1n de financiar la tercer parte.\nFinalmente, los eurodiputaos tienen derechu, tres la conclusi\u00f3n del so mandatu parllamentariu, a percibir una indemnizaci\u00f3n transitoria (ente 6 y 24 meses, anque puede suspendese anticipadamente si l'ex diput\u00e1u fuera design\u00e1u cargu p\u00fablicu en cualquier alministraci\u00f3n) hasta la so reubicaci\u00f3n llaboral y a una pensi\u00f3n llindada (3,5% de la asignaci\u00f3n per a\u00f1u de mandatu, dende los 63 a\u00f1os), qu'en casu de fallecimientu va poder asignase, amenorgada (ente'l 20% y el 60% de la correspondiente), a les sos sup\u00e9rstites m\u00e1s cercanos. \nEl costu de toles asignaciones parllamentaries, dietes, subvenciones, reembolsos y pensiones de los eurodiputaos cubrir con cargu al presupuestu del Parllamentu Europ\u00e9u."}
{"id": "117230", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117230", "title": "Ciudadan\u00eda europea", "text": "Ye ciudadanu de la Xuni\u00f3n Europea toa persona qu'ostente la nacionalid\u00e1 d'un Est\u00e1u miembru de la Xuni\u00f3n Europea. La ciudadan\u00eda de la Uni\u00f3n, por tanto, x\u00fanese a la ciudadan\u00eda nacional ensin sustituyila.\nLa ciudadan\u00eda de la Uni\u00f3n foi creada pol Trat\u00e1u de Maastricht en 1992. Figura na Parte 2 (art\u00edculos 18 a 25) del Trat\u00e1u de Funcionamientu de la Xuni\u00f3n Europea y nel T\u00edtulu V de la Carta de los Derechos Fundamentales de la Xuni\u00f3n Europea. La ciudadan\u00eda de la Uni\u00f3n ye complementaria y non sustitutiva de la ciudadan\u00eda nacional. Los ciudadanos de la Uni\u00f3n son titulares de los derechos y suxetos de los deberes previstos nel Trat\u00e1u.\nHistoria.\nEl conceutu de ciudadan\u00eda europea ta necesariamente xun\u00edu al proyeutu de construcci\u00f3n de la Xuni\u00f3n Europea y precisa d'una identid\u00e1 europea qu'hasta agora nun esisti\u00f3. Los entamos de la Xuni\u00f3n Europea t\u00e1n nos alcuerdos econ\u00f3micos que pretend\u00eden allo\u00f1ar la posibilid\u00e1 d'una nueva guerra, pero, con figures como Jean Monnet, entam\u00f3se un procesu con un oxetivu real d'integraci\u00f3n qu'aspiraba a ser definitivu. Les cr\u00edtiques a esi procesu, consider\u00e1u por munchos elitista y burocr\u00e1ticu, nun torgar que la institucionalizaci\u00f3n del conceutu de Ciudadan\u00eda Europea nel Trat\u00e1u de la Xuni\u00f3n Europea seya un finxu.\nDe fechu la plasmaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda europea supunxo un pasu na converxencia pol\u00edtico y xur\u00eddico d'Europa. Tien les siguientes carauter\u00edstiques: ye una ciudadan\u00eda qu'enche les fronteres nacionales, con venceyos d\u00e9biles, de calter puramente xur\u00eddicu -una y bones los ciudadanos europeos son ciudadanos de dalg\u00fan de los Estaos de la Xuni\u00f3n Europea-, de calter inactivu ya instrumental. El fracasu na aprobaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n Europea supunxo un frenu a una meyor institucionalizaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda europea., que se salv\u00f3 en parte tres l'aprobaci\u00f3n del Trat\u00e1u de Lisboa.\nA pesar de los problemes, tantu'l procesu de la so construcci\u00f3n como la so plasmaci\u00f3n consid\u00e9rense como'l gran referente y paradigma de la ciudadan\u00eda cosmopolita nel sent\u00edu de ser una ciudadan\u00eda posnacional, venceyada a valores universales como los derechos humanos y por tantu estensible a tol mundu.\nDerechos del ciudadanu.\nLa importancia de la ciudadan\u00eda de la Uni\u00f3n anicia nel fechu de que los sos ciudadanos gocien de derechos aut\u00e9nticos al amparu del Derechu de la Xuni\u00f3n Europea. Los derechos principales que confier la ciudadan\u00eda con arreglu al Trat\u00e1u de Funcionamientu y a la Carta de los Derechos Fundamentales de la Xuni\u00f3n Europea son los siguientes:\nDalgunos de los derechos \u201cm\u00e1s visibles\u201d d'esa ciudadan\u00eda nam\u00e1i s'esfruten al movese fuera del Est\u00e1u del que se ye nacional: participaci\u00f3n nes eleiciones al Parllamentu Europ\u00e9u y nes eleiciones municipales del Est\u00e1u Miembru nel que moren; acoyese a la proteici\u00f3n de les autoridaes diplom\u00e1ticu y consular nel territoriu d'un tercer pa\u00eds nel que nun tea represent\u00e1u'l Est\u00e1u Miembru del que s\u00edan nacionales o pol fechu de circular y morar llibremente nel territoriu de los Estaos miembros.\nL.M. Diez Picazo afirma por ello que se cuerre'l riesgu \u201cde que la ciudadan\u00eda europea seya vista como un atributu de los europeos cosmopolites en cuanto contrapuestos a los europeos provincianos\u201d."}
{"id": "117231", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117231", "title": "Carta de los Derechos Fundamentales de la Xuni\u00f3n Europea", "text": "La Carta de los Derechos Fundamentales de la Xuni\u00f3n Europea ye un documentu que conti\u00e9n provisiones de derechos humanos y foi proclam\u00e1u pol Parllamentu Europ\u00e9u, el Conseyu de la Xuni\u00f3n Europea y la Comisi\u00f3n Europea el 7 d'avientu de 2000 en Niza. Una versi\u00f3n revisada de la Carta foi proclamada'l 12 d'avientu de 2007 en Estrasburgu, antes de la firma del Trat\u00e1u de Lisboa; una vegada ratific\u00e1u este, fai la Carta llegalmente venceyante pa tolos pa\u00edses con esceiciones pa Polonia y el Reinu Xun\u00edu. La versi\u00f3n actualizada de la Carta foi roblada pol presidente del Parllamentu Europ\u00e9u Hans-Gert Poettering, el presidente de la Comisi\u00f3n Europea Jos\u00e9 Manuel Barroso y el primer ministru portugu\u00e9s Jos\u00e9 S\u00f3crates, presidente del Conseyu Europ\u00e9u nesi ent\u00f3s.\nLa carta nun forma parte del Trat\u00e1u de Lisboa (taba previstu que formara parte de la Constituci\u00f3n Europea, pero al nun aprobase esta, modific\u00f3se la previsi\u00f3n), pero pola remisi\u00f3n nel art\u00edculu 6 del Trat\u00e1u de la Xuni\u00f3n Europea tres la reforma de Lisboa faise venceyante pa tolos estaos, con esceiciones pa los dos citaos.\nAm\u00e1s de la Carta puramente dicha, la Convenci\u00f3n que la ellabor\u00f3 redact\u00f3 tami\u00e9n unes Esplicaciones\u00bb que detallen l'orixe de cada preceptu, y sirven como gu\u00eda pa la interpretaci\u00f3n de la mesma.\nPer primer vegada, axunt\u00e1ronse nun \u00fanicu documentu tolos derechos qu'hasta agora se part\u00eden en distintos preseos llexislativos como les llexislaciones nacionales y los convenios internacionales del Conseyu d'Europa, de les Naciones Xun\u00edes y de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabayu. Al dar visibilid\u00e1 y clarid\u00e1 a los derechos fundamentales, la Carta contrib\u00fai a desenvolver el conceutu de ciudadan\u00eda de la Xuni\u00f3n, seg\u00fan a crear un espaciu de llibert\u00e1, segurid\u00e1 y xusticia. La Carta refuerza la segurid\u00e1 xur\u00eddica polo que se refier a la proteici\u00f3n de los derechos fundamentales, proteici\u00f3n que dende 1969 garantizar por aciu la xurisprudencia del Tribunal de Xusticia de la Xuni\u00f3n Europea y cola actual redaici\u00f3n del Art\u00edculu 6 del Trat\u00e1u de la Xuni\u00f3n Europea.\nEstructura de la Carta.\nLa Carta de los Derechos Fundamentales de la Xuni\u00f3n Europea, s'estructura en dos partes: un Pre\u00e1mbulu introductoriu, y siete T\u00edtulos que recueyen los cincuenta y cuatro art\u00edculos qu'integren la Carta. El postreru d'esos t\u00edtulos define l'\u00e1mbitu d'aplicaci\u00f3n de la Carta y los principios que rixen la so interpretaci\u00f3n, ente que cada unu de los otros t\u00edtulos trata sobre un derechu. Cada t\u00edtulu estr\u00e9mase, de la mesma, n'art\u00edculos que desenvuelven cada unu d'esos derechos. Asina, por casu, el T\u00edtulu I trata de la dignid\u00e1 de la persona y los diversos art\u00edculos que la desenvuelven, pronunci\u00e1ndose sobre la dignid\u00e1 humana, el derechu a la vida, el derechu a la integrid\u00e1 de la persona, etc.\nDende'l puntu de vista del conten\u00edu, la Carta estremar en seis t\u00edtulos, dedicando cada unu d'ellos a un derechu civil, pol\u00edticu, econ\u00f3micu o social de los cualos son titulares toos y cada unu de los ciudadanos europeos. La mayor\u00eda de los derechos tami\u00e9n correspuenden a toles persones que viven nel territoriu de la Xuni\u00f3n; sicas\u00ed, l'exerciciu de dalgunos t\u00e1n acutaos a los ciudadanos europeos, como'l votu al Parllamentu Europ\u00e9u.\nDichos derechos fundamentales son la dignid\u00e1, llibert\u00e1, iguald\u00e1, solidarid\u00e1, ciudadan\u00eda y xusticia.\nConten\u00edu del pre\u00e1mbulu y los t\u00edtulos.\nEl Pre\u00e1mbulu consta d'un peque\u00f1u testu onde s'esponen los motivos que llevaron al Parllamentu Europ\u00e9u, al Conseyu y a la Comisi\u00f3n Europea a roblar dicha Carta. Identificar a Europa como una uni\u00f3n que se basa nun conxuntu de valores comunes, indivisibles y universales, que tienen de ser protex\u00edos. El pre\u00e1mbulu concl\u00fai reconociendo a la Uni\u00f3n los derechos, llibertaes y principios numberaos na carta.\nEl T\u00edtulu I trata sobre la dignid\u00e1 y comp\u00f3nse de los cinco primeros art\u00edculos. Dignid\u00e1 humana, derechu a la vida, derechu a la integrid\u00e1 de la persona, prohibici\u00f3n de la tortura y de les penes o los tratos violentos o degradantes y pena de muerte; seg\u00fan la prohibici\u00f3n de la esclavit\u00fa, euxenesia, clonaci\u00f3n humana y del trabayu forz\u00e1u conformen cada unu d'esos art\u00edculos.\nEl T\u00edtulu II referir a la llibert\u00e1. Ye'l cap\u00edtulu m\u00e1s estensu y\u00e1 que se comp\u00f3n de trece art\u00edculos. Les llibertaes que se reconocen como valores de tolos ciudadanos de los Estaos miembros de la Xuni\u00f3n Europea son, por orde d'art\u00edculos, el derechu a la llibert\u00e1 y a la segurid\u00e1, respetu de la vida familiar y privao, a la proteici\u00f3n de datos de calter personal, derechu a contraer matrimoniu y a fundar una familia, llibert\u00e1 de pensamientu, de conciencia y de relix\u00f3n, llibert\u00e1 d'espresi\u00f3n y d'informaci\u00f3n, llibert\u00e1 de xunta y d'asociaci\u00f3n, llibert\u00e1 de les artes y de les ciencies (incluyendo la llibert\u00e1 de c\u00e1tedra), derechu a la educaci\u00f3n, llibert\u00e1 profesional y derechu a trabayar, llibert\u00e1 d'empresa, derechu a la propied\u00e1, derechu d'asilu y a lo \u00faltimo, proteici\u00f3n en casu de devoluci\u00f3n, espulsi\u00f3n y estradici\u00f3n. Ye destacable que l'art\u00edculu sobre'l matrimoniu recueye esi derechu ensin faer referencia al sexu de los contrayentes. Seg\u00fan les Esplicaciones, esa redaici\u00f3n \u00abnin prohibe nin impon el que se conceda estatutu matrimonial a la uni\u00f3n de persones del mesmu sexu\u00bb, daqu\u00e9 que tendr\u00e1 de decidir cada Est\u00e1u miembru.\nEl T\u00edtulu III av\u00e9ranos a dereches de la Iguald\u00e1 (igualdad ante la llei, non discriminaci\u00f3n tami\u00e9n sobre discapacid\u00e1 y orientaci\u00f3n sexual, diversid\u00e1 cultural, relixosa y lling\u00fc\u00edstica, iguald\u00e1 ente homes y muyeres, derechos del menor, derechos de les persones mayores y integraci\u00f3n de les persones discapacitaes). Particularmente importante, por cuenta de la naturaleza de la Xuni\u00f3n Europea, ye la prohibici\u00f3n de discriminaci\u00f3n per raz\u00f3n de la nacionalid\u00e1 (art\u00edculu 21.2), seg\u00fan el respetu a la diversid\u00e1 cultural, relixosa y lling\u00fc\u00edstica. Ye un t\u00edtulu constituy\u00edu por 6 art\u00edculos.\nEl T\u00edtulu IV inculca la Solidarid\u00e1 (Sociolox\u00eda) con art\u00edculos tales como'l derechu a la informaci\u00f3n y a la consulta de los trabayadores na empresa, derechu a la negociaci\u00f3n coleutiva, derechu d'accesu a los servicios d'allugamientu, proteici\u00f3n en casu de despidu llaboral, condiciones de trabayu xustes y equitativas, prohibici\u00f3n del trabayu infantil y proteici\u00f3n de los mozos nel trabayu, vida familiar y vida profesional, segurid\u00e1 social y ayuda social, proteici\u00f3n de la sal\u00fa, accesu a los servicios d'inter\u00e9s econ\u00f3micu xeneral, proteici\u00f3n del mediu ambiente y proteici\u00f3n de los consumidores. Ta compuestu por 11 art\u00edculos.\nEl T\u00edtulu V con Ciudadan\u00eda amu\u00e9sanos el derechu a ser eleutor y elegible nes eleiciones al Parllamentu Europ\u00e9u, derechu a ser eleutor y elegible nes eleiciones municipales, derechu a una bona alministraci\u00f3n, derechu d'accesu a los documentos, Defensor del Pueblu, derechu de pidimientu, llibert\u00e1 de circulaci\u00f3n y de residencia y finalmente, proteici\u00f3n diplom\u00e1tica y consular. Pola so propia naturaleza, dalgunos d'esos derechos pol\u00edticos solo apl\u00edquense a los ciudadanos de la Uni\u00f3n, nacionales de dalg\u00fan de los Estaos miembros, y non a tolos residentes nel territoriu de la Xuni\u00f3n Europea. Los art\u00edculos qu'integren esti t\u00edtulu van dende l'art\u00edculu 39 al 46.\nEl T\u00edtulu VI recueye 3 art\u00edculos que traten sobre Xusticia, integrando asina, el t\u00edtulu m\u00e1s peque\u00f1u de tolos que componen esta carta. (Derechu a la tutela xudicial efeutiva y a un xuez imparcial, presunci\u00f3n d'inocencia y derechos de la defensa, principios de llegalid\u00e1 y de proporcionalidad de los delitos y les penes, non bis in idem)\nLa carta de los derechos fundamentales de la XE concl\u00fai col T\u00edtulu VIII onde se numberen y red\u00e1ctense una serie de disposiciones xenerales, en concretu, cuatro.\nLa primera d'elles f\u00e1lanos sobre l'\u00e1mbitu d'aplicaci\u00f3n de la carta. Les siguientes disposiciones amuesen l'algame de los derechos garantizaos, el nivel de proteici\u00f3n y la prohibici\u00f3n del abusu de derechu.\nPolo xeneral, los derechos mentaos son-y reconoc\u00edos a toa persona. Sicas\u00ed, la Carta fai tami\u00e9n referencia a categor\u00edes de temes con unes necesidaes particulares (menores, persones mayores, persones con discapacid\u00e1).\nAm\u00e1s, el T\u00edtulu V considera la situaci\u00f3n espec\u00edfica del ciudadanu europ\u00e9u faciendo referencia a dellos derechos y\u00e1 mentaos nos Trataos (llibert\u00e1 de circulaci\u00f3n y estancia, derechu de votu, derechu de pidimientu), introduciendo coles mesmes tami\u00e9n el derechu a una bona alministraci\u00f3n.\nAl considerar la evoluci\u00f3n de la socied\u00e1, am\u00e1s de los derechos cl\u00e1sicos (derechu a la vida, a la llibert\u00e1 d'espresi\u00f3n, derechu a un recursu efeutivu, etc.), la Carta menta derechos que nun se recueyen nel Conveniu Europ\u00e9u de Derechos Humanos de 1950 (proteici\u00f3n de datos, bio\u00e9tica, etc.).\n\u00c1mbitu d'aplicaci\u00f3n.\nUna de les cuestiones m\u00e1s importantes y sobre la qu'esiste m\u00e1s tracamundiu ye cu\u00e1ndo s'aplica la Carta y cu\u00e1ndo los sos derechos nun son d'aplicaci\u00f3n. En 2010, casi'l 70% de les cartes que los ciudadanos unviaron a la Comisi\u00f3n sobre la Carta referir a cuestiones nes qu'esta nun yera d'aplicaci\u00f3n.\nAnque nella recu\u00e9yense derechos variopintos, la Carta solo apl\u00edcase en dos circunstancies: de primeres, cuando l'aici\u00f3n que supuestamente fraya'l derechu provi\u00e9n de les Instituciones de la Xuni\u00f3n Europea. Y tami\u00e9n cuando l'aici\u00f3n provi\u00e9n de los Estaos miembros, pero nam\u00e1i cuando estos apliquen normativa europea.\nAsina, toles instituciones europees, dende la Comisi\u00f3n hasta'l Conseyu Europ\u00e9u, pasando pol Parllamentu Europ\u00e9u, el Conseyu, el Bancu Central Europ\u00e9u, etc. tienen de respetala y velar pol so cumplimientu.\nDe la mesma, los Estaos miembros t\u00e1n venceyaos direutamente pela Carta, pero nam\u00e1i cuando executen normes xur\u00eddiques de la Xuni\u00f3n Europea. Asina, por casu, un Est\u00e1u europ\u00e9u podr\u00eda violar un derechu conten\u00edu na Carta al transponer una Direutiva o al aplicar un Reglamentu.\nSicas\u00ed, la Carta nun ye d'aplicaci\u00f3n respeuto d'actuaciones puramente estatales. Esto ye, aquellos actos que los Estaos, les Comunidaes Aut\u00f3nomes, etc. adopten nel exerciciu de les sos propies competencies nun se someten al escrutiniu de la Carta. Esto nun significa, evidentemente, qu'eses entidaes tengan v\u00eda llibre pa violar derechos fundamentales; pero los que tienen de respetar son los que se contienen nes sos Constituciones nacionales y nos trataos internacionales de los que s\u00edan parte (como'l Conveniu Europ\u00e9u de Derechos Humanos).\nProteici\u00f3n de los derechos de la Carta.\nOtra cuesti\u00f3n que produz tracamundiu ente los ciudadanos ye a qu\u00e9 \u00f3rganos se puede recurrir si un entiende que les instituciones europees o los Estaos miembros \u2014nes circunstancies antes descrites\u2014 violaron dalgunu de los sos derechos conten\u00edos na Carta.\nLa primera y obvia respuesta a esta cuesti\u00f3n son los \"tribunales nacionales\". En virt\u00fa de los principios de primac\u00eda y aplicabilidad direuta, los xueces de los Estaos miembros son xueces ordinarios de Derechu com\u00fan: t\u00e1n obligaos a aplicar direutamente les normes europees. Como la Carta tien agora valor venceyante, cualquier ciudadanu puede denunciar una aici\u00f3n que seg\u00fan el so xuiciu la fraye. Esta ye la v\u00eda m\u00e1s fayadiza, por casu, en casos nos que l'Est\u00e1u hai trespuestu correutamente la normativa europea, pero la llexislaci\u00f3n ye aplicada incorreutamente poles autoridaes nacionales.\nLa segunda instituci\u00f3n a la que podemos dirixinos ye la \"Comisi\u00f3n Europea\". Como \u00abguardiana de los Trataos\u00bb, la Comisi\u00f3n tien encamentada la vixilancia del Derechu de la Xuni\u00f3n Europea, dientro del que s'atopa la Carta. Por tanto, podemos unviar una quexa a la Comisi\u00f3n que, en determinaos casos, puede referir l'asuntu, am\u00e1s, al Tribunal de Xusticia, o encamentar ella mesma un procedimientu por infraici\u00f3n. Esti recursu ye de particular inter\u00e9s naquellos casos nos que l'Est\u00e1u miembru nun haya trespuestu la normativa europea, o lo fixera indebidamente.\nNos casos nes que la violaci\u00f3n consista nun actu de mala alministraci\u00f3n per parte de les instituciones europees, la quexa pueda dirixise al \"Defensor del Pueblu Europ\u00e9u\", que ye quien tien de velar pol cumplimientu d'esi derechu en particular.\nFinalmente, en determinaes circunstancies los ciudadanos y les empreses pueden dirixise al Tribunal de Xusticia de la Xuni\u00f3n Europea por qu'anule un actu de les instituciones comu\u00f1ales que viole dalg\u00fan derechu de la Carta y que los afecte direuta ya individualmente.\nEsceiciones pa Reinu Xun\u00edu y Polonia.\nNel momentu de ratificar el Trat\u00e1u de Lisboa, Reinu Xun\u00edu y Polonia introducieron un Protocolu (el n\u00famberu 30) pola que pretend\u00eda llindase la eficacia creadora de derechos de la Carta. El Protocolu consta de dos art\u00edculos. El primeru d'ellos afirma que la Carta nun ampl\u00eda les competencies del Tribunal de Xusticia de la Xuni\u00f3n Europea nin de los tribunales nacionales p'apreciar que les aiciones estatales de dambos pa\u00edses s\u00edan incompatibles colos derechos reconoc\u00edos na Carta. Nel art\u00edculu 2, \u00abcon cuenta de nun dexar llugar a duldes\u00bb, reaf\u00edtase esta esceici\u00f3n en particular pa los derechos conten\u00edos nel T\u00edtulu IV (Solidarid\u00e1).\nLos motivos d'estos dos Estaos miembros pa interponer estes esceiciones son diversos. A Reinu Xun\u00edu esmolezlu la posible ampliaci\u00f3n de derechos sociales y econ\u00f3micos que podr\u00eda acarretar l'aplicaci\u00f3n de la Carta. Polonia, pela so parte intenta llindar posibles efeutos d'esta nel so Derechu de Familia (sobremanera, pa evitar el matrimoniu homosexual). \nTami\u00e9n la Rep\u00fablica Checa anunci\u00f3 que se sumar\u00eda a esti protocolu, y asina lo esix\u00f3'l so presidente V\u00e1clav Klaus como requisitu pa ratificar el Trat\u00e1u de Lisboa. Nesti casu, Chequia tarrec\u00eda l'anulaci\u00f3n de los Decretos de Bene\u0161 del Presidente de la Rep\u00fablica de los a\u00f1os 1945-1946, espulsando a families alemanes del territoriu y confiscando les sos tierres. Sicas\u00ed, en 2014, un nuevu gobiernu de centroizquierda anunci\u00f3 que'l pa\u00eds y\u00e1 nun buscar\u00eda que se excepcionara l'aplicaci\u00f3n de la Carta nel so territoriu.\nHubo considerable discutiniu sobre'l verdaderu algame de les esceiciones conten\u00edes nel Protocolu 30, pero nel asuntu \"N. S. y otros\", el Tribunal de Xusticia de la Xuni\u00f3n Europea afirm\u00f3 que \u00ab[el Protocolu 30] nun tien por oxetu eximir a la Rep\u00fablica de Polonia y al Reinu Xun\u00edu de la obligaci\u00f3n de respetar les disposiciones de la Carta, nin torgar qu'un \u00f3rganu xurisdiccional d'unu d'estos Estaos miembros ve-y por que resp\u00e9tense tales disposiciones\u00bb."}
{"id": "117232", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117232", "title": "Marcu institucional de la Xuni\u00f3n Europea", "text": "El marcu institucional \u00fanicu de la Uni\u00f3n Europea (XE) ye la espresi\u00f3n concreta del principiu de la unicid\u00e1 institucional d'esta organizaci\u00f3n internacional. Ta compuestu por Instituciones, \u00f3rganos y organismos a los que los Estaos miembros atrib\u00fain competencies pal exerciciu comu\u00f1al de parte de los sos poderes y de la soberan\u00eda. Con ello b\u00fascase que determinaes decisiones y actuaciones institucionales provengan d'\u00f3rganos de calter supranacional que la so volunt\u00e1 aplicar nel conxuntu de los Estaos miembros, desapoderando asina a los \u00f3rganos nacionales de cada pa\u00eds.\nLa Xuni\u00f3n Europea, na so calid\u00e1 de comunid\u00e1 de Derechu y acordies cola so personalid\u00e1 xur\u00eddica \u00fanica, dot\u00f3se dende la entrada a valir del Trat\u00e1u de Maastricht d'un marcu institucional \u00fanicu que funciona en r\u00e9xime de democracia representativa y acordies con un m\u00e9todu comu\u00f1al de gobiernu.\nLes normes y procedimientos que les instituciones tienen de siguir establecer nos trataos, axustaos pol Conseyu Europ\u00e9u y en conferencies intergubernamentales y ratificaos polos parllamentos nacionales de cada Est\u00e1u. Como cualesquier Est\u00e1u, la XE disp\u00f3n d'un parllamentu, un executivu y un poder xudicial independiente, que t\u00e1n sofitaos y complementaos por otres instituciones. Nel funcionamientu y l'estructura org\u00e1nica de la Uni\u00f3n estremen los qu'acordies cola denominaci\u00f3n que-yos otorguen los Trataos son, por esti orde, les instituciones, los \u00f3rganos y los organismos de la Uni\u00f3n.\nHistoria.\nLos trataos que na actualid\u00e1 definen la estructura institucional son el Trat\u00e1u de la Uni\u00f3n Europea (TUE) y el Trat\u00e1u de Funcionamientu de la Uni\u00f3n Europea (TFUE). Mientres el TFUE recueye b\u00e1sicamente los conten\u00edos de los Trataos de Roma, polos que se cre\u00f3 la ent\u00f3s Comunid\u00e1 Econ\u00f3mica Europea (CEE) en 1957, el TUE foi robl\u00e1u en Maastricht en 1992, anque darr\u00e9u foi modific\u00e1u -tami\u00e9n el TFUE- pol Trat\u00e1u d'\u00c1msterdam (1997), el Trat\u00e1u de Niza (2000) y, finalmente, el Trat\u00e1u de Lisboa (2007), a valir dende'l 1 d'avientu de 2009.\nDempu\u00e9s del fracasu de la \"Constituci\u00f3n Europea\" (roblada en Roma'l 20 d'ochobre de 2004 col enfotu de sustituyir a tolos anteriores trataos, y atay\u00e1u por causa de los referendos negativos de 2005, en 2007 robl\u00f3se'l Trat\u00e1u de Lisboa, que tres un trabayosu proceso de ratificaci\u00f3n entr\u00f3 a valir en 2009. Esti trat\u00e1u modific\u00f3 nuevamente'l TUE, pero tami\u00e9n l'antiguu Trat\u00e1u constitutivu de la Comunid\u00e1 Europea (TCE), que pas\u00f3 a llamase Trat\u00e1u sobre'l Funcionamientu de la Uni\u00f3n Europea (TFUE).\nPer otra parte, la refundaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea ye un proyeutu institucional lider\u00e1u pola Comisi\u00f3n Europea (CE) y el denomin\u00e1u \"Exa franca-alem\u00e1n\", qu'empecipi\u00f3'l so desenvolvimientu dientro del contestu cre\u00e1u pola inminente salida del Reinu Xun\u00edu de la XE (Brexit).\nInstituciones.\nLes instituciones son un repartu llind\u00e1u d'entidaes org\u00e1nicamente complexes con funciones pol\u00edtiques y alministratives espec\u00edfiques que tomen tola activid\u00e1 y \u00e1mbitos competenciales de la Uni\u00f3n Europea, nel respetu mutuu de les sos respeutives dimensiones pol\u00edtiques y funciones y dientro de los poderes que-yos atrib\u00fain los Trataos (principiu d'atribuci\u00f3n de competencies), empobin\u00e1ndose a los procedimientos, fines y condiciones establec\u00edos polos mesmos, y calteniendo ente sigo y colos Estaos miembros una llealt\u00e1 comu\u00f1al n'orde a la fayadiza consecuci\u00f3n de los oxetivos de la Uni\u00f3n (principiu de cooperaci\u00f3n lleal).\nVienen entend\u00edes nel llam\u00e1u \"marcu institucional\" enunci\u00e1u pol art\u00edculu 13 del Trat\u00e1u de la Uni\u00f3n. Acordies con dichu preceptu, les Instituciones de la Uni\u00f3n Europea tienen como finalid\u00e1 \"promover los sos valores, escorrer los sos oxetivos, defender los sos intereses, los de los sos ciudadanos y los de los Estaos miembros, seg\u00fan garantizar la coherencia, eficacia y continuid\u00e1 de les sos pol\u00edtiques y aiciones\". Anque'l so n\u00famberu foi variando a lo llargo de la historia comu\u00f1al, na actualid\u00e1, y tres la entrada a valir del Trat\u00e1u de Lisboa, les Instituciones son siete: el Parllamentu Europ\u00e9u, el Conseyu Europ\u00e9u, el Conseyu, la Comisi\u00f3n Europea, el Tribunal de Xusticia de la Uni\u00f3n Europea, el Tribunal de Cuentes y el Bancu Central Europ\u00e9u.\nLes rellaciones ente les Instituciones tienen de tar presid\u00edes polos principios de competencia, nel marcu de les atribuciones funcionales y materiales qu'a ca\u00fana d'elles otorguen los Trataos, y de cooperaci\u00f3n lleal (tom\u00e1u del principiu constitucional alem\u00e1n de llealt\u00e1 federal) ente sigo, y ente toes elles y los Estaos de la Uni\u00f3n.\nInstituciones pol\u00edtiques.\nHai tres instituciones pol\u00edtiques que tienen el poder executivu y llexislativu de la Uni\u00f3n. El Conseyu de la XE representa a los gobiernos, el Parllamentu representa a los ciudadanos y la Comisi\u00f3n representa los intereses europeos.\nOrganismos interinstitucionales.\nLos organismos son estructures subsidiarias d'otres instituciones pero con autonom\u00eda funcional, xeneralmente tratada n'\u00e1mbitos especializaos de xesti\u00f3n."}
{"id": "117233", "revid": "4080924", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117233", "title": "Eleiciones al Parllamentu Europ\u00e9u de 2004", "text": "Les Eleiciones al Parllamentu Europ\u00e9u de 2004 desenvolver del 10 al 13 de xunu de 2004. Los ciudadanos de la Xuni\u00f3n Europea escoyeron a 732 diputaos al Parllamentu Europ\u00e9u, ye dicir 106 representantes m\u00e1s que nes anteriores eleiciones por cuenta de la ampliaci\u00f3n de los 10 Historia de la Xuni\u00f3n Europea#Uni\u00f3n de 27 estaos ampliada escontra l'este nuevos estaos miembros del Este.\nCada est\u00e1u escoy\u00f3'l d\u00eda de les eleiciones siguiendo les sos regles y tradiciones. Los votos per corr\u00e9u fueron votaos toos simult\u00e1neamente nos 25 pa\u00edses miembros de la XE'l 13 de xunu, y les resultaos comunicadoes el 14 de xunu.\nResultaos.\nComposici\u00f3n el 21 de xunetu de 2004, un d\u00eda dempu\u00e9s del entamu de la llexislatura (nel que los cuatro eurodiputaos de la Lliga Norte d'Italia, ensin afiliar a neng\u00fan grupu'l d\u00eda 20, pasen a formar parte d'Independencia y Democracia):"}
{"id": "117234", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117234", "title": "Part\u00edu Popular Europ\u00e9u", "text": "El Part\u00edu Popular Europ\u00e9u (n'ingl\u00e9s \"European People's Party\", embriv\u00edu \"EPP\") ye un part\u00edu pol\u00edticu europ\u00e9u de centroderecha y proeuropeo. Foi fund\u00e1u en 1976 por part\u00edos dem\u00f3crata-cristianos, pero darr\u00e9u ampli\u00f3 la so composici\u00f3n pa incluyir a conservadores y otres perspectives del centroderecha.\nEl PPE ye'l principal part\u00edu de la Xuni\u00f3n Europea (XE), con m\u00e1s de 200 diputaos nel Parllamentu Europ\u00e9u, toos ellos presentes nel Grupu del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u. Am\u00e1s cunta con 14 miembros de la Comisi\u00f3n Europea, incluy\u00edu'l presidente Jean-Claude Juncker, y 7 nel Conseyu Europ\u00e9u, am\u00e1s del so presidente.\nCon 75 part\u00edos part\u00edos en 40 pa\u00edses d'Europa, controla 10 estaos de tol continente y cuenta col mayor grupu de l'Asamblea Parllamentaria del Conseyu d'Europa, con m\u00e1s de 190 miembros nel Grupu del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u.\nEl PPE incl\u00fai part\u00edos tan importantes como la Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Cristiana d'Alema\u00f1a, Los Republicanos de Francia o'l Part\u00edu Popular d'Espa\u00f1a, y cuenta con miembros en tolos estaos miembros de la Uni\u00f3n Europea salvo'l Reinu Xun\u00edu.\nHistoria.\nSeg\u00fan la p\u00e1xina web, el Part\u00edu Popular Europ\u00e9u \u00abye la familia pol\u00edtica del centru derecha, que les sos raiga\u00f1os fundir no fondo de la hestoria y la civilizaci\u00f3n del continente europ\u00e9u y que foi pioneru nel proyeutu europ\u00e9u dende la so creaci\u00f3n\u00bb.\nOr\u00edxenes.\nEl part\u00edu foi formalmente fund\u00e1u en Luxemburgu el 8 de xunetu de 1976 polos part\u00edos alemanes Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Cristiana y Uni\u00f3n Social Cristiana de Baviera, polos belgues Cristianu Dem\u00f3crata y Flamencu y Centru Democr\u00e1ticu Humanista, l'irland\u00e9s Fine Gael, l'italianu Democracia Cristiana (angua\u00f1o disueltu), el luxemburgu\u00e9s Part\u00edu Popular Social Cristianu y los holandeses Part\u00edu Popular Cat\u00f3licu, Uni\u00f3n Cristiana Hist\u00f3rica y Part\u00edu Antirevolucionario, angua\u00f1o integraos na Llamada Dem\u00f3crata Cristiana.\nSicas\u00ed, munches asociaciones pol\u00edtiques de centro-derecha y\u00e1 esist\u00eden aquel d\u00eda y pueden ser vistes como predecesores del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u. L'exemplu m\u00e1s claru son los \"Nuevos Equipos Internacionales\" de 1947, tresform\u00e1u en 1965 na \"Uni\u00f3n Europea de Dem\u00f3crates Cristianos\", que de la mesma baxa del \"Secretari\u00e1u Permanente de los part\u00edos d'inspiraci\u00f3n social-cristiana\", fund\u00e1u en 1925 pol italianu Luigi Sturzo y el franc\u00e9s Georges Bidault. Tami\u00e9n esist\u00eda'l \"Grupu dem\u00f3crata-cristianu\" nel Parllamentu Europ\u00e9u, qu'hasta 1979 escoyer nos distintos parllamentos de los Estaos miembru de la Comunid\u00e1 Europea.\nMagar, los entamos nun fueron senciellos, una y bones los part\u00edos alemanes apostaben pola apertura del PPE a conservadores y lliberales pa evitar que'l Parllamentu Europ\u00e9u fuera control\u00e1u polos socialista, pero atoparon la oposici\u00f3n de la mayor\u00eda de los part\u00edos. Esto dio como result\u00e1u la creaci\u00f3n de la \"Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Europea\", con part\u00edos d'Austria, Portugal, Reinu Xun\u00edu, Suecia o Grecia, am\u00e1s de los alemanes del PPE, qu'establecieron una doble militancia europea.\nLes primeres eleiciones del Parllamentu Europ\u00e9u.\nEn 1979 celebr\u00e1ronse les primeres eleiciones direutes pa escoyer el Parllamentu Europ\u00e9u, llogrando'l Part\u00edu Popular Europ\u00e9u 107 de los 410 esca\u00f1os en disputa, aumentando a 117 de 434 tres la entrada de Grecia na Comunid\u00e1 Europea. Estes eleiciones fueron ganaes pola confederaci\u00f3n de part\u00edos socialista que llograron 113 esca\u00f1os.\nNel V Congresu, celebr\u00e1u en 1984 na ciud\u00e1 italiana de Roma, el part\u00edu adopt\u00f3 un \"Programa d'aici\u00f3n\" pa les segundes eleiciones direutes al Parllamentu Europ\u00e9u, que se celebraron esi mesmu a\u00f1u con 110 esca\u00f1os de los 434 en disputa, 20 per debaxo de los llograos pol los socialistes. Un a\u00f1u m\u00e1s tarde ser\u00eda escoy\u00edu'l holand\u00e9s Piet Bukman como l\u00edder del part\u00edu.\nEn 1986 produci\u00f3se la entrada d'Espa\u00f1a y Portugal na Comunid\u00e1 Europea, lo qu'ampli\u00f3'l Parllamentu Europ\u00e9u hasta los 518 esca\u00f1os, aumentando en 9 esca\u00f1os la so presencia na c\u00e1mara gracies a la entrada del portugu\u00e9s Part\u00edu Social Dem\u00f3crata y los espa\u00f1oles Part\u00edu Dem\u00f3crata Popular, la Uni\u00f3 Democr\u00e0tica de Catalunya y el Part\u00edu Nacionalista Vascu.\nEn 1987, el Part\u00edu Popular Europ\u00e9u escoy\u00f3 nel VII Congresu, celebr\u00e1u en Luxemburgu a Jacques Santer como presidente, durando tr\u00e9s a\u00f1os nel cargu y siendo sustituy\u00edu por Wilfried Martens en 1990 nel VIII Congresu na ciud\u00e1 irlandesa de Dubl\u00edn. Un a\u00f1u antes, el PPE llograba 121 esca\u00f1os de 518 nes eleiciones de 1989, casi 60 menos que los socialistes.\nUnificaci\u00f3n del centru derecha europ\u00e9u.\nLa divisi\u00f3n del centru derecha caltener hasta los a\u00f1os 90, cuando l'apertura ideol\u00f3xica del Part\u00edu Popular en busca de llograr mayor\u00edes que dexaren realizar les sos idees, y tres la entrada de nuevos pa\u00edses na Xuni\u00f3n Europea, fixo perder fuercia a la \"Uni\u00f3n Europea de Dem\u00f3crates Cristianos\" qu'acab\u00f3 per ser absorbida pol PPE en 1999. Y\u00e1 en 2002 el pol\u00edticu fin\u00e9s Sauli Niinist\u00f6 impuls\u00f3 la fusi\u00f3n de la Uni\u00f3n Dem\u00f3crata, de la cual yera presidente, y el Part\u00edu Popular, con Wilfried Martens a la cabeza, que se fixo realiz\u00e1i n'ochobre de 2002, nel XV Congresu del PPE na ciud\u00e1 portuguesa d'Estoril. Como reconocencia a los sos esfuercios, Niinist\u00f6 foi nom\u00e1u presidente honorariu del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u esi mesmu a\u00f1u.\nAntes d'esta uni\u00f3n formal, el 1 de mayu de 1992 los grupos del PPE y de la UDE fundi\u00e9ronse formando'l \"Grupu del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u y de los Dem\u00f3crates Europeos\", que tres la resultancia de les eleiciones de 1994, onde'l Part\u00edu Popular llogr\u00f3 157 esca\u00f1os de los 567 en disputa y los Dem\u00f3crates 26 diputaos, llogr\u00f3 ganar les eleiciones de 1999 consiguiendo 233 esca\u00f1os de los 626 del Parllamentu Europ\u00e9u, frente a los 180 del Grupu del Part\u00edu Socialista Europ\u00e9u.\nMientres estos a\u00f1os, la familia popular foi ampli\u00e1ndose con entraes como les del Part\u00edu Popular espa\u00f1ol y del Part\u00edu Popular Austriacu en 1991, los part\u00edos conservadores escandinavos, seg\u00fan el Part\u00edu Popular del Tirol del Sur en 1993, l'Agrupaci\u00f3n Democr\u00e1tica xipriota y el Part\u00edu Dem\u00f3crata Cristianu suizu en 1994, los part\u00edos de los pa\u00edses del esti candidatos a entrar na Comunid\u00e1 en 1996, o'l part\u00edu italianu Forza Italia en 1999.\nNesti periodu tami\u00e9n se cre\u00f3'l Comit\u00e9 de les Rexones (1994), onde'l PPE arrinc\u00f3 con 85 miembros y la presidencia a cargu del franc\u00e9s Jacques Blanc, y distintes asociaciones venceyaes al Part\u00edu Popular Europ\u00e9u como la \"Uni\u00f3n Europea de Mayores\" en 1995 o la primer rede \"PYME Europa\" en 1996, eslleida en 2012.\nDivisi\u00f3n pol federalismu europ\u00e9u.\nTres la llegada del Sieglu XXI el Part\u00edu Popular Europ\u00e9u apuesta pola construcci\u00f3n federal de la Xuni\u00f3n Europea cola Convenci\u00f3n sobre'l futuru d'Europa pa la redaici\u00f3n de la Constituci\u00f3n Europea. Magar, el XV Congresu de la ciud\u00e1 portuguesa d'Estoril apru\u00e9base'l documentu \u00abUna Constituci\u00f3n pa una Europa fuerte\u00bb onde nun s'apuesta por un modelu determin\u00e1u tres desavenencies ente los conservadores alemanes y los espa\u00f1oles, franceses, italianos y ingleses.\nNes eleiciones europees de 2004, el PPE consigui\u00f3 268 diputaos, los sos meyores resultaos hist\u00f3ricos, y llogrando una diferencia de m\u00e1s de 60 esca\u00f1os col Part\u00edu Socialista Europ\u00e9u. Antes d'estes eleiciones, entraron nuevos part\u00edos como la italiana Uni\u00f3n de Dem\u00f3crates per Europa, la francesa Agrupaci\u00f3n pola Rep\u00fablica o los eslovacos Uni\u00f3n Dem\u00f3crata y Cristiana Eslovaca-Part\u00edu Democr\u00e1ticu y Movimientu Dem\u00f3crata Cristianu, estos como observadores.\nEn 2006 empez\u00f3 una nueva divisi\u00f3n nel Part\u00edu Popular Europ\u00e9u, esta vegada pola derecha, una y bones el Part\u00edu Conservador brit\u00e1nicu y el Part\u00edu Democr\u00e1ticu C\u00edvicu de la Rep\u00fablica Checa fundaron el Movimientu pa la Reforma Europea, una entid\u00e1 de part\u00edos euroesc\u00e9pticos al marxe del Parllamentu Europ\u00e9u que, tres les eleiciones del 2009 form\u00f3'l Grupu de los Conservadores y Reformistes Europeos y darr\u00e9u l'Alianza de los Conservadores y Reformistes Europeos.\nA pesar d'esta divisi\u00f3n, el Part\u00edu Popular Europ\u00e9u nun sufri\u00f3 descomanadamente y llogr\u00f3 formar un grupu pol\u00edticu nel Parllamentu Europ\u00e9u de 265 esca\u00f1os, frente a los 184 del Grupu de l'Alianza Progresista de Socialistes y Dem\u00f3crates y los 55 diputaos del nuevu grupu euroesc\u00e9ptico.\nTres la salida de los part\u00edos m\u00e1s euroesc\u00e9pticos, nel Congresu de 2002 na ciud\u00e1 rumana de Bucuresti, el PPE aprob\u00f3 un manifiestu onde, ente les prioridaes pol\u00edtiques del part\u00edu, incluy\u00edense una Uni\u00f3n pol\u00edtica europea\u00bb, la realizaci\u00f3n del merc\u00e1u \u00fanicu europ\u00e9u\u00bb, la eleici\u00f3n direuta del Presidente de la Comisi\u00f3n Europea\u00bb y el fortalecimientu de los part\u00edos pol\u00edticos europeos\u00bb.\nCon estes bases, el Part\u00edu Popular Europ\u00e9u encar\u00f3 les eleiciones de 2014 col luxemburgu\u00e9s Jean-Claude Juncker como candidatu a la presidencia de la Comisi\u00f3n Europea y llogrando 212 diputaos y un grupu parllamentariu de 221 esca\u00f1os, frente a los 184 del Part\u00edu de los Socialistes Europeos y los 191 del Grupu de l'Alianza Progresista de Socialistes y Dem\u00f3crates.\nTres les eleiciones, populares, socialistes y lliberales llegaron a un alcuerdu col que Juncker consigui\u00f3 ser escoy\u00edu como presidente de la Comisi\u00f3n y el PPE llogr\u00f3 una gran cuota de poder cola presidencia del Parllamentu Europ\u00e9u los dos \u00faltimos a\u00f1os y mediu de llexislatura, seg\u00fan otros 6 miembros de la mesa, y 13 comisarios de la Comisi\u00f3n Juncker, estos tres alcuerdu del Conseyu Europ\u00e9u.\nEl 8 d'ochobre de 2013, Wilfried Martens dex\u00f3'l cargu de presidente del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u por motivos de sal\u00fa, aquex\u00e1u d'un c\u00e1ncer d'entrellenzu, finando dos d\u00edes depu\u00e9s. En sustituci\u00f3n foi nom\u00e1u'l franc\u00e9s Joseph Daul, miembru de Los Republicanos, y siendo confirm\u00e1u pola Asamblea Pol\u00edtica del PPE el 12 de payares col sofitu de 112 de los 124 representantes de los part\u00edos integrantes.\nL\u00edderes hist\u00f3ricos.\nDende la so fundaci\u00f3n, el Part\u00edu Popular Europ\u00e9u tuvo cinco presidentes y cinco secretarios xenerales:\nLlinies pol\u00edtiques.\nEl Part\u00edu Popular Europ\u00e9u marca les sos llinies pol\u00edtiques nos Congresos de la formaci\u00f3n. Mientres el XX Congresu celebr\u00e1u en 2012 en Bucuresti, el part\u00edu actualiz\u00f3'l so programa base, dempu\u00e9s de 20 a\u00f1os tres la creaci\u00f3n del anterior nel Congresu d'Atenes de 1992, y aprob\u00f3 un manifiestu pol\u00edticu nel que se sintetizaron los sos principales valores y prioridaes pol\u00edtiques. Am\u00e1s, como parte de la campa\u00f1a escontra les eleiciones europees de 2014, na ciud\u00e1 irlandesa de Dubl\u00edn, el part\u00edu aprob\u00f3'l postreru manifiestu eleutoral.\nManifiestu.\nEnte los principales valores del PPE, el manifiestu destaca:\nPrograma base.\nNes prioridaes del programa base del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u m\u00e9ntense:\nManifiestu eleutoral.\nA lo \u00faltimo, del manifiestu eleutoral del part\u00edu pa les eleiciones al Parllamentu Europ\u00e9u de 2014, dest\u00e1case:\nEstructura.\nLa organizaci\u00f3n interna del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u componer de tres estamentos estatutarios, la Presidencia, l'Asamblea Pol\u00edtica y los Congresos, y de tr\u00e9s non reglamentados, que son los Cumes, les Xuntes ministeriales y los Grupos de Trabayu.\nPresidencia.\nLa presidencia ye l'\u00f3rganu executivu del part\u00edu y decide les llinies xenerales de pol\u00edtica del part\u00edu y preside l'Asamblea Pol\u00edtica. Ta formada pol presidente del part\u00edu, diez vicepresidentes, los presidentes honorarios, el secretariu xeneral y el tesoreru. Am\u00e1s, el presidente del Grupu del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u, los Presidentes de la Comisi\u00f3n, el Parllamentu y el Conseyu Europ\u00e9u, seg\u00fan el Alto representante de la Uni\u00f3n p'Asuntos Esteriores y Pol\u00edtica de Segurid\u00e1 (siempres que pertenezan al part\u00edu) son vicepresidentes ex officio.\nNa actualid\u00e1, la presidencia del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u ta compuesta por:\nAsamblea Pol\u00edtica.\nL'Asamblea Pol\u00edtica ye'l m\u00e1ximu \u00f3rganu de decisi\u00f3n ente Congresos, definiendo les posiciones pol\u00edtiques del part\u00edu, decidiendo sobre solicit\u00faes d'incorporaci\u00f3n, llinies xenerales de pol\u00edtica y presupuestu y aprobando los documentos de los grupos de trabayu. Axuntar ente tr\u00e9s y cinco veces al a\u00f1u.\nFormen parte de l'Asamblea Pol\u00edtica:\nCongresu.\nEl Congresu ye l'\u00f3rganu m\u00e1ximu de decisi\u00f3n, onde s'aprueben los principales documentos pol\u00edticos, los programes eleutorales y escueye a los l\u00edderes del part\u00edu. L'estamentu conformar los delegaos de los part\u00edos y asociaciones miembro, tanto plenos, como acomu\u00f1aos o observadores, los l\u00edderes del part\u00edu a nivel estatal y europ\u00e9u, los miembros del part\u00edu nel Conseyu Europ\u00e9u, seg\u00fan persones individuales, y\u00e1 s\u00edan ex officio, al ser escoy\u00edos nuna llista del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u, o les que se-yos conceda esi estatus por alcuerdu de l'Asamblea Pol\u00edtica.\nEl Congresu tien de ser convoc\u00e1u cada tr\u00e9s a\u00f1os, onde s'escueyen los cargos de la Presidencia, pero f\u00edxose habitual que se convoque cuando se celebren eleiciones al Parllamentu Europ\u00e9u. Tami\u00e9n puede ser convoc\u00e1u de manera estraordinaria pola Presidencia o l'Asamblea Pol\u00edtica del part\u00edu.\nEl Part\u00edu Popular Europ\u00e9u convoc\u00f3 22 congresos dende'l fundacional, celebr\u00e1u 1978 en Bruxeles. Este ye'l llist\u00e1u y lo m\u00e1s destacao de los mesmos:\nCume.\nDese 1980, de manera previa a les xuntes del Conseyu Europ\u00e9u, los l\u00edderes del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u (incluy\u00edos vice primer ministros en gobiernos de coalici\u00f3n o l\u00edderes de la oposici\u00f3n onde'l PPE nun gobierne) ax\u00fantense con cuenta d'esaminar l'orde del d\u00eda y coordinar les posiciones nes distintes temes a tratar.\nAm\u00e1s, asisten a les xuntes la presidencia del part\u00edu, los cargos m\u00e1s relevantes del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u nes instituciones, como son el Presidente de la Comisi\u00f3n Europea o del Conseyu Europ\u00e9u, y l\u00edderes de part\u00edos miembru de pa\u00edses non comu\u00f1ales.\nXuntes ministeriales.\nDende 2007, el Part\u00edu Popular Europ\u00e9u entama de manera regular, xuntes ministeriales antes de les xuntes del Conseyu de la Uni\u00f3n Europea. Diches xuntes tienen los mesmos oxetivos del cume: l'anal\u00eds del orde del d\u00eda y la coordinaci\u00f3n de posiciones a tratar.\nEstes xuntes, a les qu'allega un representante de cada pa\u00eds miembru na ca\u00f1a a aldericar, xeneralmente un Ministru o un Secretariu d'Est\u00e1u, seg\u00fan miembros especializaos del Grupu del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u, estremar en 10 \u00e1rees de trabayu configuraes de la siguiente manera:\nGrupos de trabayu.\nLos grupos de trabayu, magar nun t\u00e1n nos estatutos del part\u00edu, son la columna vertebral del llabor pol\u00edticu de Part\u00edu Popular Europ\u00e9u. Nellos, los representantes de los part\u00edos miembru pueden desenvolver les posiciones estrat\u00e9xiques comunes sobre determinaos aspeutos pol\u00edticos y presentar encamientos p'aprobar na Asamblea Pol\u00edtica.\nEstos grupos tami\u00e9n tienen mandatos espec\u00edficos de trabayu pa la preparaci\u00f3n de cumes y congresos del PPE, y son los responsables de la organizaci\u00f3n de conferencies, meses redondes o otros eventos que s\u00edan interesantes pa la organizaci\u00f3n.\nAngua\u00f1o esisten los siguientes grupos:\nInstituciones europees.\nEl Part\u00edu Popular Europ\u00e9u ostenta les presidencies de dos de los tr\u00e9s principales instituciones europees: la Comisi\u00f3n Europea, liderada pol presidente Jean-Claude Juncker (CSV), y el Conseyu Europ\u00e9u, encabez\u00e1u pol presidente Donald Tusk (PO).\nConseyu Europ\u00e9u.\nEl Part\u00edu Popular europ\u00e9u tien siete xefes d'Est\u00e1u o de Gobierno qu'asisten a los cumes del Conseyu Europ\u00e9u, am\u00e1s del presidente de la Comisi\u00f3n Europea y el mesmu presidente del conseyu, estos postreros ensin derechu a votu:\nComisi\u00f3n Europea.\nTres les eleiciones al Parllamentu Europ\u00e9u de 2014, Jean-Claude Juncker, candidatu del Part\u00edu Popular, foi design\u00e1u pol Conseyu Europ\u00e9u como candidatu a presidente de la Comisi\u00f3n Europea, siendo ratific\u00e1u pol plenu del Parllamentu Europ\u00e9u el 15 de xunetu de 2014.\nTres esta eleici\u00f3n, que naz d'un alcuerdu del PPE con socialistes y lliberales, Juncker present\u00f3 un llist\u00e1u con 14 miembros del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u, de los 28 comisarios que tien la comisi\u00f3n.\nParllamentu Europ\u00e9u.\nEl Part\u00edu Popular Europ\u00e9u tien el grupu pol\u00edticu m\u00e1s grande del Parllamentu Europ\u00e9u, del que formen parte de manera obligada tolos part\u00edos integrantes del PPE, que suman 221 esca\u00f1os, seg\u00fan 3 eurodiputaos independientes, ente ellos l'espa\u00f1ol Francesc de Paula Gamb\u00fas, y unu ensin adscripci\u00f3n europea, l'electu del Part\u00edu Social Cristianu de B\u00e9lxica. El presidente del grupu ye l'eurodiput\u00e1u alem\u00e1n Manfred Weber.\nAm\u00e1s, el part\u00edu controla 6 vicepresidencies de les 14 del Parllamentu Europ\u00e9u, 2 de los 5 cuestores, 8 de les 22 presidencies de les comisiones parllamentaries y, a finales de 2016, el voceru del grupu va ser escoy\u00edu presidente del Parllamentu, gracies al alcuerdu con socialistes y lliberales, sustituyendo al tami\u00e9n alem\u00e1n Martin Schulz.\nComit\u00e9 de les Rexones.\nEl Part\u00edu Popular Europ\u00e9u tami\u00e9n tien grupu pol\u00edticu na Asamblea Parllamentaria del Comit\u00e9 de les Rexones, siendo'l mayor con 129 miembros plenos y 128 suplentes, qu'incl\u00fain presidentes de gobiernos rexonales, alcaldes y miembros de conseyos municipales de los 27 estado miembro. El PPE, que tien como voceru al alem\u00e1n Michael Schneider, controla tami\u00e9n la presidencia del comit\u00e9 col finland\u00e9s Markku Markkula.\nM\u00e1s all\u00e1 de la Uni\u00f3n Europea.\nEl Part\u00edu Popular Europ\u00e9u tien numberoses presidencies m\u00e1s all\u00e1 de la Xuni\u00f3n Europea, y presencia n'otres c\u00e1mares como'l Conseyu d'Europa, la Organizaci\u00f3n pa la Segurid\u00e1 y la Cooperaci\u00f3n n'Europa o l'Asamblea Parllamentaria de la OTAN.\nXefes d'Est\u00e1u y Gobiernu fora de la XE.\nPor aciu los sos part\u00edos asociaos y observadores, el Part\u00edu Popular Europ\u00e9u cunta con cuatro xefes d'Est\u00e1u o de Gobierno, am\u00e1s del miembru croata de la presidencia tripartita de Bosnia-Herzegovina.\nConseyu d'Europa.\nEl Grupu del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u na Asamblea Parllamentaria del Conseyu d'Europa defende la llibert\u00e1 d'espresi\u00f3n ya informaci\u00f3n, la llibert\u00e1 de movimientu d'idees y la tolerancia relixosa, y promueve los principios de subsidiaridad y autonom\u00eda llocal, seg\u00fan la defensa de les minor\u00edes nacional y social.\nEl grupu, presid\u00edu pol alem\u00e1n Axel Eduard Fischer, ta compuestu por m\u00e1s de 200 miembros escoy\u00edos poles asamblees estatales de los part\u00edos miembros del PPE, lo mesmo que de otros non adscritos como la Uni\u00f3n Patri\u00f3tica de Liechtenstein o'l Horizonte M\u00f3naco de M\u00f3nacu, y controla la presidencia de l'Asamblea col espa\u00f1ol Pedro Agramunt.\nOrganizaci\u00f3n pa la Segurid\u00e1 y la Cooperaci\u00f3n n'Europa.\nEl Grupu del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u y allegaos\u00bb na Organizaci\u00f3n pa la Segurid\u00e1 y la Cooperaci\u00f3n n'Europa componer de parllamentarios de 56 pa\u00edses, onde t\u00e1n tolos de part\u00edos miembru del PPE, seg\u00fan otros del Part\u00edu Conservador del Reinu Xun\u00edu, el Part\u00edu Conservador de Canad\u00e1 o'l Part\u00edu Conservador de los Estaos Xun\u00edos.\nEl grupu, que ta lider\u00e1u pol georgianu George Tsereteli, particip\u00f3 nes misiones d'observaci\u00f3n d'eleiciones en Serbia, Macedonia, Rusia, Turqu\u00eda, Kazajst\u00e1n, Kirguist\u00e1n y Tunicia, seg\u00fan nel resoluci\u00f3n de conflictos y l'afitamientu de les democracies.\nAsamblea Parllamentaria de la OTAN.\nEl Part\u00edu Popular Europ\u00e9u tami\u00e9n ta presente na Asamblea Parllamentaria de la OTAN y forma parte del Grupu del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u y asociaos\u00bb, qu'incl\u00fai a tolos part\u00edos miembru del PPE y otros como'l Part\u00edu Conservador de Canad\u00e1 y el Part\u00edu Conservador de los Estaos Xun\u00edos. El grupu ta lider\u00e1u pol alem\u00e1n Karl A. Lamers, que ye tami\u00e9n l'actual presidente de l'Asamblea.\nRellaci\u00f3n con Estaos Xun\u00edos.\nEl Part\u00edu Popular Europ\u00e9u calti\u00e9n estreches rellaciones col Institutu Republicanu Internacional (IRI), una organizaci\u00f3n financiada pol gobiernu d'Estaos Xun\u00edos y que tien como oxetivu'l promover la democratizaci\u00f3n en tol mundu.\nEsta cooperaci\u00f3n incluy\u00f3 sofitos espl\u00edcitos del PPE a candidatos del Part\u00edu Republicanu como John McCain, que recibi\u00f3'l sofitu de Wilfried Martens na campa\u00f1a de 2008. Dambos pol\u00edticos realizaron declaraciones conxuntes espresando la so esmolici\u00f3n sobre la situaci\u00f3n de la democracia n'Ucra\u00edna, col xuiciu pol\u00edticu\u00bb a Yuliya Tymoshenko.\nAsociaciones internacionales.\nEl Part\u00edu Popular Europ\u00e9u ye tami\u00e9n miembru d'otres asociaciones internacionales de centru derecha, como son la Uni\u00f3n Internacional Dem\u00f3crata y la Internacional Dem\u00f3crata de Centru, onde son l'ala europea de la entid\u00e1.\nFundaciones.\nEl Part\u00edu Popular Europ\u00e9u, tres la revisi\u00f3n de la Regulaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea sobre part\u00edos pol\u00edticos, que dex\u00f3 la creaci\u00f3n de fundaciones venceyaes a los part\u00edos, tien cuatro entidaes financiaes direutamente pol PPE.\nCentru d'Estudios Europeos Wilfried Martens.\nEl Centru d'Estudios Europeos Wilfried Martens (que debe'l so nome al fundador del PPE, el belga Wilfried Martens) naz en 2007 como think tank oficial del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u como marcu pa les fundaciones de los part\u00edos miembru, arrexuntando angua\u00f1o a m\u00e1s de 30 fundaciones y centros d'estudiu, ente elles la Fundaci\u00f3n Konrad Adenauer y la Fundaci\u00f3n Hanns Seidel d'Alema\u00f1a, la Fundaci\u00f3n pal Anal\u00eds y los Estudios Sociales d'Espa\u00f1a, l'Institutu pola Democracia Constantinos Karamanlis de Grecia, la Fundaci\u00f3n Jarl Hjalmarson de Suecia o l'Academia pol\u00edtica del Part\u00edu Popular Austriacu, ente otros.\nEsti centru tien como oxetivos \u00abfaer avanzar el pensamientu de centru derecha, lo que contrib\u00fai a la formulaci\u00f3n de pol\u00edtiques nacionales y comu\u00f1ales, que sirven como marcu pa les fundaciones y acad\u00e9micos pol\u00edtiques nacionales y aguiyar l'alderique p\u00fablicu sobre la Xuni\u00f3n Europea\u00bb. Les sos actividaes estremar en dellos grupos tem\u00e1ticos: \u00abestructures de part\u00edu ya instituciones de la XE\u00bb, \u00abpol\u00edtiques econ\u00f3miques y sociales\u00bb, \u00abpol\u00edtica esterior\u00bb, \u00abmediu ambiente y enerx\u00eda\u00bb, \u00abvalores y relix\u00f3n\u00bb y \u00abpol\u00edticos y l'opini\u00f3n p\u00fablica europea\u00bb.\nEl centru participa de la ellaboraci\u00f3n de los documentos eleutorales del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u, crea campa\u00f1es y aiciones como'l \u00abtellbarroso.eu\u00bb (\u00abDi-y a Barroso\u00bb), sofitando a Jos\u00e9 Manuel Barroso pa la presidencia de la Comisi\u00f3n nes eleiciones de 2009, entama seminarios y formaciones pol\u00edtiques sobre la Uni\u00f3n Europea, y produz estudios d'investigaci\u00f3n y publicaciones delles vegaes al a\u00f1u.\nRede Europea d'Idees.\nLa Rede Europea d'Idees (EIN pol so nome n'ingl\u00e9s \"European Idees Network\") ye una entid\u00e1 dise\u00f1ao y financiao pol Grupu del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u en 2002, coles mires de promover les idees del PPE nos retos clave qu'encaren la Xuni\u00f3n Europea y les sos estado miembro. Angua\u00f1o cunta con m\u00e1s de 600 miembros, ente ellos responsables pol\u00edticos, acad\u00e9micos, asesores, empresarios, periodistes y dem\u00e1s.\nLa rede, liderada pol eurodiput\u00e1u Paulo Rangel, cuenta con diversos grupos de trabayu pa encetar les distintes cuestiones estatales, europees ya internacionales. El Futuru d'Europa\u00bb, \u00abInmigraci\u00f3n\u00bb, \u00abDemograf\u00eda\u00bb, \u00abRellaciones transatl\u00e1nticas\u00bb, \u00abDignid\u00e1 humana y bio\u00e9tica\u00bb y \u00abC\u00edrculu de peque\u00f1es y medianes empreses\u00bb son dalgunos de los grupos m\u00e1s destacaos.\nInstituto Robert Schuman.\nL'Institutu Robert Schuman (embriv\u00edu de \"Uni\u00f3n del Institutu Robert Schuman pal Desenvolvimientu de la Democracia n'Europa central y oriental\") ye la instituci\u00f3n pa la formaci\u00f3n a nivel europ\u00e9u del Part\u00edu Popular, con sede en Budapest, Hungr\u00eda. Foi fundada en 1995 y la so activid\u00e1 principal entiende la formaci\u00f3n pol\u00edtico y ciudadano, especialmente nos pa\u00edses del este y del sureste europ\u00e9u.\nFundaci\u00f3n Robert Schuman.\nLa Fundaci\u00f3n Robert Schuman (embriv\u00edu de \"Fundaci\u00f3n Robert Schuman pa la cooperaci\u00f3n ente los dem\u00f3crates cristianos n'Europa\") ye un grupu de reflex\u00f3n del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u qu'act\u00faa en favor de la construcci\u00f3n europea, siempres basada nos principios de Robert Schuman, unu de los \u00ab\"Padres de la Xuni\u00f3n Europea\u00bb. Tami\u00e9n cre\u00f3 un sistema de pr\u00e1utiques nel Parllamentu Europ\u00e9u para mozos del centru y este d'Europa, lo mesmo que d'Am\u00e9rica Llatina o Rusia.\nMiembros.\nNel senu del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u hai part\u00edos pol\u00edticos, asociaciones y, de manera escepcional, persones a t\u00edtulu individual o entidaes como simpatizantes.\nPart\u00edos pol\u00edticos.\nAngua\u00f1o, el Part\u00edu Popular Europ\u00e9u ta form\u00e1u por 75 part\u00edos, estremaos en tres categor\u00edes. Los \"miembros plenos\" son toos part\u00edos d'Estaos miembru de la Uni\u00f3n Europea. Tienen derechu total de votu en tolos \u00f3rganos y cuestiones, ente que los \"miembros asociaos\" tienen iguales derechos de votu, salvu nos asuntos tocantes a estructura y pol\u00edtiques de la Xuni\u00f3n Europea, y\u00e1 que son part\u00edos d'estaos candidatos, de l'Asociaci\u00f3n Europea de Llibre Comerciu o del Pactu d'Estabilid\u00e1 pal Sureste d'Europa.\nPer otra parte, esiste la categor\u00eda de \"miembru observador\", tantu con part\u00edos d'Estaos miembros como de fora de la XE. Estos part\u00edos pol\u00edticos pueden participar en toles actividaes del part\u00edu y asistir a los Congresos y les Asamblees Pol\u00edtiques, pero nun tienen derechu de votu.\nAsociaciones.\nLes asociaciones miembru del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u son organizaciones espec\u00edfiques que s'enfoquen n'asuntos puntuales y que munches vegaes entamen, por sigo mesmes, seminarios, conferencies y otros eventos. Angua\u00f1o son 6 entidaes les que tienen esti estatus.\nSeg\u00fan el Reglamentu Internu del part\u00edu, les asociaciones miembru \u00abtendr\u00e1n de dexar claramente patente na so denominaci\u00f3n el so venceyu col PPE\u00bb y \u00abdexar l'ingresu de les asociaciones nacionales correspondientes de los Part\u00edos Miembros ordinarios y acomu\u00f1aos\u00bb.\nEstudiantes Dem\u00f3crates Europeos.\nEstudiantes Dem\u00f3crates Europeos (EDS poles sos sigles n'ingl\u00e9s), ye la organizaci\u00f3n estudiantil del part\u00edu. Dende la so fundaci\u00f3n en 1958, l'asociaci\u00f3n axunta a mozos estudiantes y l\u00edderes pol\u00edticos pa promover intercambios pol\u00edticos pro-europeos, valores xenerales como la llibert\u00e1, la democracia y los derechos humanos, y trabayar en pro de la educaci\u00f3n, como ye'l casu del Procesu de Bolonia.\nLa entid\u00e1, liderada pol xipriota Georgios Chatzigeorgiou, nun ye una organizaci\u00f3n centralizada, si non una organizaci\u00f3n d'organizaciones\u201d con una estructura de rede que'l so oxetivu ye harmonizar l'aici\u00f3n de tolos sos miembros pa dar a los estudiantes una voz m\u00e1s fuerte. La entid\u00e1 cunta con 40 organizaciones miembro, representando a m\u00e1s de 500.000 d'estudiantes en m\u00e1s de 30 pa\u00edses.\nMocedaes del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u.\nLes Mocedaes del PPE, (YEPP poles sos sigles n'ingl\u00e9s) ye la organizaci\u00f3n oficial de moces del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u y ta liderada pol griegu Konstantinos Kyranakis. La entid\u00e1, fundada en 1997 entamar seg\u00fan los sos propios estatutos, y escueye a los sos propios representantes, tanto internos como nos distintos estamentos del PPE.\nComo'l restu d'organizaciones del Part\u00edu Popular, los sos miembros son organizaciones de moced\u00e1 de los part\u00edos miembru. Con 51 organizaciones, el so oxetivu ye dar a los mozos un mediu pa influyir nes sos sociedaes con idees democristianas y conservadores. Axunta a ente unu y dos millones de mozos de 39 pa\u00edses d'Europa, lo que la convierte na organizaci\u00f3n xuvenil m\u00e1s grande del continente.\nMuyeres del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u.\nLes asociaci\u00f3n Muyeres del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u (EPP Women poles sos sigles n'ingl\u00e9s) ye reconocida pol PPE como la so organizaci\u00f3n oficial de muyeres. Liderada pola eurodiputada Doris Pack, y con m\u00e1s de 50 organizaciones miembro de toa Europa, dedicar a la promoci\u00f3n de la participaci\u00f3n pol\u00edtica de les muyeres y d'asuntos rellacionaos coles muyeres.\nPyme Europa.\nLa rede Pyme Europa, tien como oxetivu ameyorar la pol\u00edtica europea por que s\u00eda m\u00e1s abierta a los peque\u00f1os y medianos empresarios. Esta entid\u00e1 tien una especial importancia pal PPE, y\u00e1 que considera a les Pymes como una importante fonte de trabayu, prosperid\u00e1 y crecedera.\nUna de les principales prioridaes de l'asociaci\u00f3n, dirixida pol eurodiput\u00e1u Bendt Bendtsen, prop\u00f3n reformar el marcu llegal de peque\u00f1es y medianes empreses na Xuni\u00f3n Europea, y promover asina los sos intereses n'Europa por que s\u00edan verdaderu motor de la econom\u00eda del continente.\nUni\u00f3n Europea de Mayores.\nLa Uni\u00f3n Europea de Persones Mayores (ESCU poles sos sigles n'ingl\u00e9s), foi fundada en Madrid nel a\u00f1u 1995 y ta liderada por Ann Hermans del part\u00edu belga Cristianu Dem\u00f3crata y Flamencu. Ye la organizaci\u00f3n pol\u00edtica m\u00e1s grande de persones mayores, con 36 organizaciones de 27 estaos, sumando m\u00e1s de 1.200.000 miembros.\nLa ESCU ta dedicada a la llucha pol meyoramientu de los derechos de los mayores y la so incorporaci\u00f3n na socied\u00e1. Los sos oxetivos son la promoci\u00f3n del rol de los mayores nuna socied\u00e1 europea qu'avanza n'ed\u00e1, la llucha contra la discriminaci\u00f3n de los vieyos, el sistema de pensiones europ\u00e9u, rellaciones interxeneracionales y la participaci\u00f3n.\nUni\u00f3n Europea de Trabayadores Dem\u00f3crata Cristianos.\nLa Uni\u00f3n Europea de Trabayadores Dem\u00f3crata Cristianos (EUCDW poles sos sigles n'ingl\u00e9s) ye la organizaci\u00f3n de trabayadores de lPartido Popular Europ\u00e9u, qu'arrexunta a 24 organizaciones de 18 pa\u00edses europeos, y ta liderada pol eurodiput\u00e1u alem\u00e1n Elmar Brok.\nLa EUCDW busca la unificaci\u00f3n pol\u00edtica d'una Europa democr\u00e1tica, promover el desenvolvimientu del PPE sobre les bases de la ense\u00f1anza social cristiana, representar y defender los intereses de los trabayadores na pol\u00edtica europea, trabayar polos principios de la ense\u00f1anza social cristiana y aumentar la cooperaci\u00f3n colos trabayadores y los sos representantes pa concretar el Modelu Social Europ\u00e9u.\nMiembros simpatizantes.\nA lo \u00faltimo, vale destacar que la comisaria europea b\u00falgara Kristalina Georgieva nun forma parte de neng\u00fan part\u00edu estatal nel so pa\u00eds, anque fuera propuesta por Ciudadanos pol Desenvolvimientu Europ\u00e9u de Bulgaria pal cargu, pero tien el cargu de miembru simpatizante del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u. Anteriores comisarios como Andris Piebalgs o Dacian Ciolos, tuvieron el mesmu estatus."}
{"id": "117235", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117235", "title": "Hans-Gert P\u00f6ttering", "text": "Hans-Gert P\u00f6ttering ye un pol\u00edticu alem\u00e1n del \u00e1mbitu de la Xuni\u00f3n Europea, miembru del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u pola Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Cristiana d'Alema\u00f1a (CDU).\nFoi diput\u00e1u europ\u00e9u mientres seis legistaturas continues. Consid\u00e9rase-y como cercanu a la Canciller d'Alema\u00f1a Angela Merkel. Foi presidente del Parllamentu Europ\u00e9u mientres el periodu 2007-2009.\nP\u00f6ttering foi gallardoni\u00e1u cola Medaya Robert Schuman.\nBiograf\u00eda.\nNaci\u00f3 en Baxa Saxonia, P\u00f6ttering nun conoci\u00f3 al so padre, un sold\u00e1u de la Wehrmacht que morri\u00f3 en combate mientres les \u00faltimes selmanes de la Segunda Guerra Mundial. Primeramente dau per desapaec\u00edu Hans-Gert espero mientres la so infancia'l regresu del so padre hasta que la so muerte foi confirmada en 1955.\nPoettering realiz\u00f3 estudios de Derechu y ciencies pol\u00edtiques nes universidaes de Bonn y Xinebra.\nYe cat\u00f3licu, padre de dos f\u00edos y vive cerca d'Osnabr\u00fcck.\nTrayeutoria pol\u00edtica.\n1979: Ye escoy\u00edu como diput\u00e1u al Parllamentu Europ\u00e9u (PE).\n1999: Ye nom\u00e1u presidente del grupu del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u na PE, seg\u00fan miembru de la Presidencia y de la Mesa de la CDU.\nPresidencia del Parllamentu Europ\u00e9u.\nCronolox\u00eda\n2007\nXineru: Poettering ye escoy\u00edu Presidente del Parllamentu Europ\u00e9u\nFebreru: En Estrasburgu Poettering presenta'l so programa de trabayu. Propunxo crear un Mus\u00e9u d'historia de la Uni\u00f3n Europea y un gallard\u00f3n pa premiar el compromisu de los mozos cola idea europea."}
{"id": "117236", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117236", "title": "Martin Schulz", "text": "Martin Schulz ye un pol\u00edticu alem\u00e1n del Part\u00edu Socialdem\u00f3crata d'Alema\u00f1a, conoc\u00edu diput\u00e1u del Parllamentu Europ\u00e9u y Presidente del Parllamentu Europ\u00e9u de 2012 a 2017.\nBiograf\u00eda.\nYe f\u00edu d'un polic\u00eda llocal. Curs\u00f3 educaci\u00f3n secundaria nel Heilig Geist Gymnasium de Broich, poblaci\u00f3n altorrenana allegante a Aquisgr\u00e1n y depu\u00e9s anexonada al conceyu de W\u00fcrselen y darr\u00e9u empez\u00f3 a trabayar como empleg\u00e1u de llibrer\u00eda. Quer\u00eda ser futbolista profesional pero una mancadura de rod\u00eda torgar. Dende 1977 Schulz trabay\u00f3 en dellos comercios del gremiu llibreru y como vendedor pa editoriales. En 1982 abri\u00f3 en W\u00fcrselen la so propia llibrer\u00eda que rexent\u00f3 mientres doce a\u00f1os.\u00a0\nTrayeutoria pol\u00edtica.\nDende los 19 a\u00f1os, en 1974 milit\u00f3 primero nes Mocedaes del Part\u00edu Socialdem\u00f3crata (SPD), formaci\u00f3n a la que pertenec\u00eda'l so padre. En 1984 sali\u00f3 escoy\u00edu conceyal nel Conceyu de W\u00fcrselen y tr\u00e9s a\u00f1os dempu\u00e9s, en 1987 convertir nel alcalde de la llocalid\u00e1, cargu qu'asumi\u00f3 hasta 1998, faci\u00e9ndolo compatible dende 1994 col so esca\u00f1u nel Parllamentu Europ\u00e9u.\nTrayeutoria nel Parllamentu Europ\u00e9u.\nSchulz tien una llarga trayeutoria n'Europa. Dende 1994 ye diput\u00e1u del Parllamentu Europ\u00e9u y colos a\u00f1os convirti\u00f3se n'unu de los miembros m\u00e1s conoc\u00edos de la Euroc\u00e1mara pola defensa firme de los sos convencimientos y el so estilu direutu al marcar la so opini\u00f3n.\nFoi xefe de files de los socialistes na Euroc\u00e1mara, onde presidi\u00f3'l principal grupu pol\u00edticu de la oposici\u00f3n parllamentaria, l'Alianza Progresista de Socialistes y Dem\u00f3crates (S&amp;D). \nEn 2004 sustituy\u00f3 a Enrique Bar\u00f3n na Presidencia del Grupu del PSE y nel mesmu a\u00f1u foi escoy\u00edu vicepresidente de la Internacional Socialista.\nEl 1 de xineru de 2012 asumi\u00f3 la Presidencia del Parllamentu Europ\u00e9u tres el pactu alcanz\u00e1u col grupu del Part\u00edu Popular Europ\u00e9u na asamblea, en concluyendo'l mandatu del polacu Jerzy Buzek.\nEn 2014 foi'l candidatu del Part\u00edu de los Socialistes Europeos (PES) pa presidir la Comisi\u00f3n Europea nes Eleiciones Europees.\nRegresu a la pol\u00edtica alemana.\nEn payares de 2016 anunci\u00f3 que nun se presentar\u00eda a la reeleici\u00f3n como Presidente del Parllamentu Europ\u00e9u y el so regresu a la pol\u00edtica alemana ante les eleiciones llexislatives de setiembre de 2017 como\u00a0candidatu del SPD en Renania del Norte- Westfalia, rex\u00f3n onde naci\u00f3. El 24 de xineru de 2017, Martin Schulz convirti\u00f3se extraoficialmente nel candidatu del SPD a nivel nacional, depu\u00e9s de que Sigmar Gabriel arrenunciara a la so candidatura y suxuriera a Schulz como candidatu Gabriel declar\u00f3 que Schulz tien \"meyores opciones eleutorales\". El 29 de xineru foi design\u00e1u candidatu pola c\u00fapula del Part\u00edu Socialdem\u00f3crata pa les eleiciones xenerales alemanes del pr\u00f3ximu 24 de setiembre. El 19 de marzu foi escoy\u00edu Presidente del SPD col respaldu un\u00e1nime del part\u00edu y nom\u00e1u oficialmente candidatu. Primeramente la so candidatura llogr\u00f3 que'l SPD repunxera sofitu popular, pero llueu'l part\u00edu empez\u00f3 a baxar nes encuestes. Finalmente nes eleiciones el SPD llogr\u00f3 la so peor resultancia hist\u00f3rica con un 20,5%, tornando a la oposici\u00f3n."}
{"id": "117237", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117237", "title": "Part\u00edu de los Socialistes Europeos", "text": "El Part\u00edu Socialista Europ\u00e9u (n'ingl\u00e9s \"Party of European Socialists\", embriv\u00edu \"PES\") ye un part\u00edu pol\u00edticu europ\u00e9u de centroizquierda y proeuropeo. Foi fund\u00e1u en 1992 polos part\u00edos que formaben la \"Confederaci\u00f3n de los Part\u00edos Socialistes de la Comunid\u00e1 Europea\", creada en 1973.\nEl PSE ye'l segundu part\u00edu de la Xuni\u00f3n Europea (XE) con 178 diputaos nel Parllamentu Europ\u00e9u, la gran mayor\u00eda presentes nel Grupu de l'Alianza Progresista de Socialistes y Dem\u00f3crates. Am\u00e1s cunta con 8 miembros de la Comisi\u00f3n Europea, incluy\u00edos el vicepresidente primeru Frans Timmermans y l'alto representante p'Asuntos Esteriores y Pol\u00edtica de Segurid\u00e1 Federica Mogherini, y otros 8 nel Conseyu Europ\u00e9u.\nCon 58 part\u00edos part\u00edos en casi 50 pa\u00edses d'Europa y el Mediterraneu, el Part\u00edu de los Socialistes Europeos controla 12 estaos de la zona de manera direuta y participa n'otros 8 gobiernos en coalici\u00f3n, y cuanta col segundu grupu de l'Asamblea Parllamentaria del Conseyu d'Europa, con m\u00e1s de 120 miembros nel Grupu Socialista.\nEl PSE incl\u00fai part\u00edos tan importantes como'l Part\u00edu Socialista de Francia, el Part\u00edu Socialista Obreru Espa\u00f1ol d'Espa\u00f1a, el Part\u00edu Socialista de Portugal o los Socialdem\u00f3crates de Dinamarca, y cuenta con miembros en tolos estaos de la Uni\u00f3n Europea.\nEl part\u00edu.\nPrograma.\nDempu\u00e9s de les eleiciones, el Part\u00edu Socialista axuntar en Madrid el 26 y 27 de payares de 2004 p'afitase unos oxetivos y pol\u00edtiques comunes.\nOxetivos 2013.\nAdoptar una direutiva sobre los servicios p\u00fablicos (iguald\u00e1 d'accesu, calid\u00e1, financiamiento).\nEl Congresu 2012 del PSE en Bruxeles.\nEl PSE celebr\u00f3'l so congresu en Bruxeles, los d\u00edes 28 y 29 de setiembre 2012. Estos congresos entamen cada dos a\u00f1os y mediu: una vegada el mesmu a\u00f1u que les eleiciones europees, y la otra a mediaos del mandatu. L'\u00faltimu congresu escoy\u00f3 como presidente Sergei Stanishev, seg\u00fan cuatro vice-presidentes: Jean-Christophe Cambadelis (primeru Vice-Presidente - Part\u00edu Socialista (Francia)), Elena Valenciano (PSOE), Jan Royall (Part\u00edu Llaborista (Reinu Xun\u00edu)) y Katarina Nevedalova (SMER). Lo mesmo Congresu escoy\u00f3 tami\u00e9n a Achim Post (Part\u00edu Socialdem\u00f3crata d'Alema\u00f1a) como nuevu Secretariu Xeneral.\nEsti congresu adopt\u00f3 un procesu que los socialistes presenten como \"m\u00e1s democr\u00e1ticu y tresparente\" pa escoyer al so candidatu pa la Presidencia de la Comisi\u00f3n europea nel 2014. Los socialistes conf\u00eden poder asoceder a Jos\u00e9 Manuel Barroso al beneficiase del fracasu de les dereches europees en sacar a Europa de la crisis.\nLa celebraci\u00f3n d'esti congresu dempu\u00e9s d'unes eleiciones bien revesoses en Ruman\u00eda resulta abondo pol\u00e9mica.\nInstituciones europees.\nEl Part\u00edu de los Socialistes Europeos ye'l primer grupu pol\u00edticu nel Conseyu Europ\u00e9u y ye el segundu grupu m\u00e1s importante nel Parllamentu Europ\u00e9u, nel Comit\u00e9 de les Rexones y na Comisi\u00f3n Europea liderada pol popular Jean-Claude Juncker.\nConseyu Europ\u00e9u.\nEl Part\u00edu Socialista Europ\u00e9u tien ocho xefes d'Est\u00e1u o de Gobiernu qu'asisten a los cumes del Conseyu Europ\u00e9u, siendo'l part\u00edu con m\u00e1s persones con derechu a votu na instituci\u00f3n:\nAm\u00e1s, el PSE participa en coalici\u00f3n nos gobiernos d'Alema\u00f1a col Part\u00edu Socialdem\u00f3crata, Irlanda col Part\u00edu Llaborista, Luxemburgu col Part\u00edu Socialista Obreru Luxemburgu\u00e9s, Pa\u00edses Baxos col Part\u00edu del Trabayu y Estonia col Part\u00edu Socialdem\u00f3crata.\nM\u00e1s all\u00e1 de la Uni\u00f3n Europea.\nEl Part\u00edu de los Socialistes Europeos tien presencia en m\u00faltiples pa\u00edses d'Europa y el Mediterraneu, onde tien diverses presidencies, y presencia nes c\u00e1mares del Conseyu d'Europa, la Organizaci\u00f3n pa la Segurid\u00e1 y la Cooperaci\u00f3n n'Europa y l'Asamblea Parllamentaria de la OTAN.\nXefes d'Est\u00e1u y Gobiernu fora de la XE.\nPor aciu los sos part\u00edos asociaos y observadores, el Part\u00edu de los Socialistes Europeos cunta cuenta con cuatro xefes d'Est\u00e1u o de Gobierno fuera de la Xuni\u00f3n Europea.\nAm\u00e1s, el PSE forma parte, en coalici\u00f3n, de los gobiernos de Suiza col Part\u00edu Socialista Suizu y Xeorxa col Part\u00edu de los Socialistes y de los Dem\u00f3crates.\nMiembros.\nNel senu del Part\u00edu de los Socialistes Europeos hai part\u00edos pol\u00edticos y asociaciones.\nPart\u00edos pol\u00edticos.\nAngua\u00f1o, el Part\u00edu de los Socialistes Europeos ta form\u00e1u por 58 part\u00edos, estremaos en tres categor\u00edes. Los miembros plenos son toos part\u00edos d'Estaos miembru de la Xuni\u00f3n Europea. Tienen derechu total de votu en tolos \u00f3rganos y cuestiones, ente que los miembros asociaos tienen iguales derechos de votu, salvu nos asuntos tocantes a estructura y pol\u00edtiques de la Uni\u00f3n Europea, y\u00e1 que son part\u00edos d'estaos candidatos, de l'Asociaci\u00f3n Europea de Llibre Comerciu, del Pactu d'Estabilid\u00e1 pal Sureste d'Europa o de la redolada del Mediterraneu.\nPer otra parte, los part\u00edos observadores pueden participar en toles actividaes del part\u00edu y asistir a los Congresos y les Asamblees Pol\u00edtiques, pero nun tienen derechu de votu."}
{"id": "117238", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117238", "title": "Progresismu", "text": "El progresismu ye'l sofitu al desenvolvimientu social por aciu la incorporaci\u00f3n de les meyores cient\u00edfiques, teunol\u00f3xicos, el progresu econ\u00f3micu y l'organizaci\u00f3n social. Ta form\u00e1u por diversu doctrines filos\u00f3fiques, \u00e9tiques y econ\u00f3miques del lliberalismu y el socialismu democratico.\nLos progresistes escuerren el progresu no social, econ\u00f3micu, pol\u00edticu ya institucional. Asina mesmu refuguen la dicotom\u00eda esquierda-derecha por considerala desfasada. Los progresistes sostienen que la llucha ente les doctrines capitalistes y les socialistes nun tienen sent\u00edu nel sieglu XXI tres la cayida del muriu de Berl\u00edn. D'igual manera progresistes argumenten qu'a pesar del fracasu del sistema socialista y mientres esista desiguald\u00e1, les banderes de la esquierda van tener vixencia. El progresismu como encl\u00edn pol\u00edticu ye pragm\u00e1ticu polo que nun s'atopa nel espectru tradicional esquierda-derecha, ye por ello que prefieren l'usu del gr\u00e1ficu de Nolan como nuevu espectru pol\u00edticu.\nAnque'l t\u00e9rminu tien precedentes de la Revoluci\u00f3n francesa, cuando pol\u00edticamente yera sin\u00f3nimu de reformismu, el progresismu, como encl\u00edn pol\u00edticu, tom\u00f3 forma como encl\u00edn pol\u00edticu de les lluches contempor\u00e1nees polos derechos civiles y pol\u00edticos que dieron vida a movimientos sociales como'l feminismu, l'ecoloxismu, el llaicismu y la sexodiversidad, ente otros; y ta fuertemente influy\u00edu pol pragmatismu.\nNo sociu-econ\u00f3micu, la so principal conse\u00f1a ye que tienen de ser les capacidaes del individuu y non les condiciones al nacer les que determinen la llende de les sos aspiraciones. Poro, el progresismu prop\u00f3n que l'Est\u00e1u tien de xenerar les condiciones por que s\u00eda l'esfuerzu humanu la \u00fanica variable que determine la desiguald\u00e1 social.\nOrixe del t\u00e9rminu.\nLos t\u00e9rminos \"progresista\" y \"progresismu\" nacieron, nel contestu de la Revoluci\u00f3n Lliberal del sieglu XIX, pa designar a los reformistes o revolucionarios, partidarios de la idea de progresu nel planu pol\u00edticu-institucional, el camb\u00e9u social y los tresformamientos econ\u00f3micos ya intelectuales, frente a los conservadores, partidarios del caltenimientu del orde esistente (tantu los reaccionarios partidarios de la vuelta al Antiguu R\u00e9xime, como los conservadores o moderaos, partidarios de distintes formes de compromisu \"lampedusiano\" ente \"lo vieyo y lo nuevo\").\nEnte que el t\u00e9rminu opuestu a \"reaccionariu\" ye \"revolucionariu\", el t\u00e9rminu contrapuestu a \"progresista\" ye \"conservador\".\nTocantes a la rellaci\u00f3n ente los conceutos de \"revolucionariu\" y \"progresista\", magar yeren dafechu vinculables na primer met\u00e1 del sieglu XIX, fueron allo\u00f1ar a midida que impon\u00edense la Revoluci\u00f3n industrial, el capitalismu y la socied\u00e1 de clases presidida pola burgues\u00eda (revoluci\u00f3n burguesa). Ello ye que foi a partir de la revoluci\u00f3n de 1848 cuando se defini\u00f3 con clarid\u00e1 la nueva oposici\u00f3n social ente burgues\u00eda y proletari\u00e1u (entam\u00e1u nel movimientu obreru). Los antiguos progresistes fueron dexando de ser \"revolucionarios\" y empezaron a identificase muncho m\u00e1s col t\u00e9rminu \"reformista\".\nPostures.\nEl progresismu actual varia nes sos postures llargamente:\nSignific\u00e1u per pa\u00edses.\nEspa\u00f1a.\nLos primeros part\u00edos pol\u00edticos progresistes n'Espa\u00f1a surden nel senu del lliberalismu del sieglu XIX. El Part\u00edu Progresista gobern\u00f3 dos a\u00f1os (el Bieniu Progresista, 1854-1856), so la xefatura del xeneral Espartero, al que-y asocedi\u00f3'l xeneral Prim, quien lo convirti\u00f3 nel principal protagonista de la Revoluci\u00f3n de 1868, que punxo fin a la Monarqu\u00eda de Sabela II. Darr\u00e9u, esti part\u00edu quedar\u00eda estrem\u00e1u en dos: l'ala moderada, dirixida por Pr\u00e1xedes Mateo Sagasta, form\u00f3'l Part\u00edu Constitucional, y otra m\u00e1s \"radical\", encabezada por Manuel Ruiz Zorrilla, form\u00f3'l Part\u00edu Dem\u00f3crata-Radical.\nNel sieglu XX, el progresismu espa\u00f1ol empez\u00f3 a competir colos incipientes part\u00edos socialistes am\u00e1s de los tradicionales conservadores. Tuvieron relevancia mientres la Segunda Rep\u00fablica Espa\u00f1ola, por casu, el Part\u00edu Republicanu Radical, fund\u00e1u por Alejandro Lerroux, que tuvo idees progresistes nos sos entamos anque depu\u00e9s moder\u00f3 la so posici\u00f3n. Tami\u00e9n destac\u00f3 Aici\u00f3n Republicana, fundada por Manuel Aza\u00f1a, que s'implic\u00f3 na construcci\u00f3n y afitamientu de la rep\u00fablica, y lleg\u00f3 a formar parte del Gobiernu Provisional, que se fixo cargu del pa\u00eds tres la salida d'Espa\u00f1a del Rei. Estos part\u00edos fueron declaraos illegales tres la victoria del bandu sublev\u00e1u na Guerra Civil, y el progresismu espa\u00f1ol cay\u00f3 en desgracia mientres los cuarenta a\u00f1os de la dictadura de Francisco Franco.\nCola Transici\u00f3n Espa\u00f1ola y la llegada de la democracia, volvi\u00f3 la ideolox\u00eda progresista al pa\u00eds. Sicas\u00ed, el so discursu camud\u00f3 con al respective de los sos or\u00edxenes. El progresismu a finales del sieglu XX y principios del sieglu XXI consider\u00f3se una serie d'idees empobinaes a la meyora y al futuru frente al estatismu, y pudo considerase un sin\u00f3nimu del centroizquierda, nel espectru pol\u00edticu. Dellos part\u00edos socialdem\u00f3crates, como'l refundado PSOE, lideraron el progresismu pol\u00edticu na mayor etapa de gobiernu mientres la democracia con Felipe Gonz\u00e1lez (1982-1996). Nel sieglu XXI, el part\u00edu pol\u00edticu progresista Uni\u00f3n Progreso y Democracia llogr\u00f3 representaci\u00f3n nel Congresu de los Diputaos en 2008 y en 2011.\nEstaos Xun\u00edos.\nA empiezos del sieglu XIX, la poblaci\u00f3n de los Estaos Xun\u00edos yera fundamentalmente inorante de les condiciones (llaborales, sanitaries) nes que se desenvolv\u00eda l'activid\u00e1 industrial nes f\u00e1briques. Nesta situaci\u00f3n, desenvu\u00e9lvese'l movimientu progresista qu'atop\u00f3 nel republicanu Theodore Roosevelt a un l\u00edder que pensaba qu'un presidente ten\u00eda d'usar el poder federal p'ameyorar les condiciones de vida del so pueblu, pa da-y al home ordinariu lo qu'\u00e9l llam\u00f3 \u00abun tratu xustu\u00bb (\u00ab\"\"\u00bb).\nAsocede'l fechu interes\u00e1u de que, mientres en tol mundu los sectores progresistes abanderen nomes amestaos a la izquierda pol\u00edtica, n'Estaos Xun\u00edos dichos sectores adoptaron el nome de \"lliberales\", nome que n'otros pa\u00edses rellacionar con sectores que na actualid\u00e1 nun son vistos como progresistes, lo que causa'l tracamundiu de muncha xente que piensa que, pola coincidencia de nomes, n'Estaos Xun\u00edos nun esistir\u00eda'l progresismu al usu de los dem\u00e1s pa\u00edses occidentales. N'Estaos Xun\u00edos, el t\u00e9rminu ingl\u00e9s \"lliberal\" equival a \"progresista\", y ta acomu\u00f1\u00e1u al lliberalismu social. Sicas\u00ed, a los promotores del lliberalismu econ\u00f3micu nun se-yos llama ', sin\u00f3n '. Esto ye heriedu del vieyu bipartidismu anglosax\u00f3n, que consagr\u00f3'l t\u00e9rminu \"lliberal\" como sin\u00f3nimu de la esquierda, y \"\" como sin\u00f3nimu de la derecha. Sicas\u00ed, en dellos otros pa\u00edses puede dase un tracamundiu de t\u00e9rminos asemey\u00e1u; por casu, en Colombia el Part\u00edu Lliberal Colombianu ye socialdem\u00f3crata y miembru de la Internacional Socialista; n'Hondures, el Part\u00edu Lliberal tien importantes sectores de pensamientu socialdem\u00f3crata, y en Reinu Xun\u00edu, el Part\u00edu Lliberal Dem\u00f3crata surdi\u00f3 de la fusi\u00f3n ente l'hest\u00f3ricu Part\u00edu Lliberal, y el Part\u00edu Social Dem\u00f3crata biforcar del llaborismu y consid\u00e9rase de cutiu como de centroizquierda.\nFrancia.\nA partir de la Tercer Rep\u00fablica francesa, la pallabra \"progresista\" nesti pa\u00eds tendi\u00f3 a significar lo contrario del so signific\u00e1u lliteral. Asina, hai pol\u00edticos, peri\u00f3dicos y grupos parllamentarios que se faen llamar \"progresistes republicanos\" que, polo xeneral, incl\u00fain el discursu de los republicanos, pero decl\u00e1rense antisocialistes no econ\u00f3mico y no social. A partir de la Quinta Rep\u00fablica francesa, el t\u00e9rminu recuper\u00f3'l so signific\u00e1u cl\u00e1sicu.\nReinu Xun\u00edu.\nNel Reinu Xun\u00edu, hai dellos part\u00edos que dicen ser progresistes, incluy\u00edu'l Part\u00edu Llaborista, el Part\u00edu Lliberal Dem\u00f3crata, el Part\u00edu Nacional Escoc\u00e9s, Plaid Cymru y el Part\u00edu Verde d'Inglaterra y Gales. La coalici\u00f3n ente los conservadores y los lliberales dem\u00f3crates tami\u00e9n afirma ser progresista.\nVenezuela.\nEn Venezuela, esisten innumberables organizaciones con fines pol\u00edticos que s'identifiquen como progresistes, siendo asina part\u00edos de centru esquierda. Esti t\u00e9rminu y el so signific\u00e1u fueron utilizaos, en diversos discursos pol\u00edticos, por dellos dirixentes de la oposici\u00f3n venezolana, como'l casu de Leopoldo L\u00f3pez con Volunt\u00e1 Popular, part\u00edu que pertenez a la Internacional Socialista. El 27 de xunu de 2012 constit\u00fayese la organizaci\u00f3n pol\u00edtica Avanzada Progresista, liderada pol gobernador del Est\u00e1u Lara, Henri Falc\u00f3n, que convirti\u00f3'l progresismu nel sustentu te\u00f3ricu de la so aici\u00f3n pol\u00edtica.\nColombia.\nEn Colombia, los part\u00edos que representen el progresismu son los de centru esquierda, el part\u00edu que puede ser una representaci\u00f3n tanxible a esta doctrina ye la de Movimientu Progresistes liderada por Gustavo Petro, Ex alcalde de Bogot\u00e1, y\u00e1 que'l so programa de gobiernu pal 2018 denomin\u00e1u Colombia Humana, enfocar na proteici\u00f3n al mediu ambiente por aciu la eliminaci\u00f3n de la producci\u00f3n y l'usu de combustibles f\u00f3siles y l'amenorgamientu de gases contaminantes, el desenvolvimientu social por aciu la educaci\u00f3n gratuita p\u00fablica universal y foi unu de los grandes defensores del Llaicismu por aciu la defensa y construcci\u00f3n de la Constituci\u00f3n de Colombia de 1991. La so pol\u00edtica defende la pr\u00e1utica de la inclusi\u00f3n y aceptar la diversid\u00e1 cultural, son partidarios de les llibertaes democr\u00e1tiques, y ta en pro de defender l'agua y la vida en toles sos formes."}
{"id": "117239", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117239", "title": "Federalismu europ\u00e9u", "text": "El federalismu europ\u00e9u o europe\u00edsmu ye un movimientu pol\u00edtico y social qu'o bien aboga por una estrecha coordinaci\u00f3n ente los pa\u00edses europeos dexando'l so soberan\u00edes nacionales parcialmente o bien ilimitadamente escorriendo la creaci\u00f3n d'un Est\u00e1u europ\u00e9u de modelu federal.\nEl federalismu europ\u00e9u, na so forma moderna, empez\u00f3 a xestase a finales del sieglu XIX, tomando fuercia hasta los a\u00f1os 1920 del sieglu XX, y dempu\u00e9s tuvo un periodu de decadencia (Gran Depresi\u00f3n y Segunda Guerra Mundial).\nHistoria.\nUn primer antecedente del europe\u00edsmu at\u00f3pase na \"Reorganizaci\u00f3n de la socied\u00e1 europea\" (1823), una obra escrita pol socialista ut\u00f3picu franc\u00e9s Henri de Saint-Simon en collaboraci\u00f3n con Augustin Thierry, na que propon\u00eda la formaci\u00f3n d'una federaci\u00f3n de los pa\u00edses europeos cola cuenta de faer progresar les artes de la paz\u00bb, esto ye, la ciencia y la industria, que para Saint-Simon yera los preseos del progresu econ\u00f3mico y social. Un segundu antecedente foi la organizaci\u00f3n \"La Moza Europa\" fundada en Berna en 1834 pol nacionalista italianu Giuseppe Mazzini siguiendo'l modelu de \"La Moza Italia\" creada por \u00e9l tr\u00e9s a\u00f1os antes.\nA finales del sieglu XIX Victor Hugo pronunci\u00f3 un discursu na Asamblea Nacional diciendo qu'\u00e9l quier qu'Europa s'una y que se creen los Estaos Xun\u00edos d'Europa. Los sos contempor\u00e1neos nun-y fixeron casu, y cre\u00eden que la rivalid\u00e1 ente Francia y Alema\u00f1a nun acabar\u00eda nunca.\nYe ente la Primer y la Segunda Guerra Mundial, cuando'l movimientu federalista fortalezse, especialmente ente les \u00e9lites. En 1923 Richard Coudenhove-Kalergi escribi Panaeuropa, un llibru \u00f3nde s'apuesta por una Europa federal y democr\u00e1tica. M\u00e1s tarde, en setiembre de 1929, dase un pasu alantre, implic\u00e1ndose los pol\u00edticos nel proyeutu, qu'hasta'l momentu yera defend\u00edu cuasi n'esclusiva pel mundu de la cultura; esta meyora consisti\u00f3 en que Aristide Briand, el primer ministru franc\u00e9s, diera un discursu na Socied\u00e1 de Naciones nel qu'abogaba tami\u00e9n por una federaci\u00f3n europea de naciones. El discursu foi bien recib\u00edu per una parte importante de personalidaes, ente les que s'atopaben los miembros del gobiernu alem\u00e1n y economistes ingleses, como Keynes. De sigu\u00edo amu\u00e9sase un fragmentu d'esi discursu:\nEn cuesti\u00f3n d'un mes, el panorama internacional complicar de forma bien importante deb\u00edu al Crack del 29 que provoc\u00f3 la Gran Depresi\u00f3n, la mayor crisis econ\u00f3mica que vivi\u00f3'l sistema capitalista hasta'l d\u00eda de g\u00fcei. A partir d'esti momentu, la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica europea tres la Primer Guerra Mundial viose anulada, y colla el sua\u00f1u federalista. Por cuenta de la nueva situaci\u00f3n di\u00e9ronse les circunstancies necesaries que dexaron a Adolf Hitler llegar al poder n'Alema\u00f1a en 1933; seis a\u00f1os m\u00e1s tarde empezar\u00eda la Segunda Guerra Mundial cola invasi\u00f3n de Polonia.\nSituaci\u00f3n actual.\nEl 12 de setiembre de 2012, el Presidente de la Comisi\u00f3n Europea Jos\u00e9 Manuel Dur\u00e3o Barroso realiz\u00f3 mientres el so discursu nel Parllamentu Europ\u00e9u sobre l'est\u00e1u de la Xuni\u00f3n Europea un llamamientu pa la creaci\u00f3n d'una federaci\u00f3n d'Estaos naci\u00f3n n'Europa. Non a manera d'un superestado, sin\u00f3n d'una federaci\u00f3n democr\u00e1tica na que se comparta soberan\u00eda por que la ciudadan\u00eda pueda exercer un mayor control. La federaci\u00f3n europea, ye seg\u00fan Dur\u00e3o Barroso, l'horizonte pol\u00edticu de la Uni\u00f3n Europea.\nEsti movimientu federalista ye un movimientu que tuvo'l so momentu m\u00e1s destacable nos a\u00f1os 20. N'especial, en setiembre de 1929, el presidente de Francia, Aristide Briand fixo un discursu nel que dic\u00eda qu'Europa hai d'avanzar escontra un modelu federal. Esti discursu foi perbi\u00e9n acept\u00e1u por munchos europeos, ente otros, del gobiernu alem\u00e1n y de los economistes ingleses.\nPart\u00edos pol\u00edticos.\nAngua\u00f1o, Los Verdes Europeos, el Part\u00edu Dem\u00f3crata Europ\u00e9u y Lliberales, Dem\u00f3crates y Reformistes Europeos son part\u00edos pol\u00edticos paneuropeos, ente ellos apiguren a un 18% de los votos nes \u00faltimes eleiciones europees.\nMunchos d'estos part\u00edos pol\u00edticos fueron fundaos en 2004 y Los Verdes Europeos fixeron la mesma campa\u00f1a eleutoral colos mesmos esl\u00f3ganes en toa Europa. Este foi l'\u00fanicu part\u00edu con presencia relevante na socied\u00e1 que fizo una campa\u00f1a igual nos 25 miembros.\nDientro del Part\u00edu Socialista Europ\u00e9u, al igual pasa col Part\u00edu Popular Europ\u00e9u, ex\u00edsten personalidaes y grupos qu'a t\u00edtulu individual pueden tar a favor d'una Europa federal.\nLa mayor parte de los part\u00edos pol\u00edticos n'Europa son partidarios de que los sos estaos formen parte de la Xuni\u00f3n Europea, sicas\u00ed, nun hai tantos part\u00edos qu'apuesten por una Europa federal. Podemos destacar dalgunos:\nAm\u00e1s, hai asociaciones y ONG que'l so oxetivu ye l'espublizar les idees federalistes al travi\u00e9s d'Europa. Dalgunes de les m\u00e1s relevantes son el Movimientu europ\u00e9u o'l Grupu Spinelli n'honor a unu de los padres de la Xuni\u00f3n Europea y federalista convenc\u00edu, Altiero Spinelli. Tami\u00e9n personalidaes europees amosaron el so sofitu al federalismu europ\u00e9u, como'l fil\u00f3sofu Jurgen Habermas, o los pol\u00edticos italianos Emma Bonino y Marcu Panella.\nReferencies.\nBibliograf\u00eda adicional"}
{"id": "117240", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117240", "title": "Centru izquierda", "text": "El centru izquierda en ciencia pol\u00edtica ye l'espectru pol\u00edticu onde s'alluga a formaciones pol\u00edtiques entend\u00edes ente'l centru y l'izquierda revolucionaria o rupturista. El centru izquierda polo tanto se contrapone non y\u00e1 a la derecha sin\u00f3n tami\u00e9n a dichos allugamientos d'estrema izquierda.\nLes ideolox\u00edes t\u00edpiques de centru izquierda n'Occidente ser\u00eden la socialdemocracia, el sociolliberalismu, y el socialismu democr\u00e1ticu. Na mayor\u00eda de pa\u00edses occidentales, l'elector\u00e1u esencial de centru izquierda componer sectores de la clase trabayadora urbana, miembros de la clase media intelectual acad\u00e9mica, ya inclusive, la poblaci\u00f3n rural en determinaos llugares. L'estudiu de los sistemes pol\u00edticos, amos\u00f3 un encl\u00edn d'amplios sectores sociales a autodefinirse nel centru o centru izquierda, y\u00e1 que al ser una posici\u00f3n definida seg\u00fan el contestu, la so ideolox\u00eda varia dende posiciones relativamente progresistes a otres neolliberales.\nEl ecoloxismu ya inclusive el democristianismo podr\u00eden tar incluy\u00edos nel centru izquierda dependiendo del pa\u00eds. N'Estaos Xun\u00edos, a diferencia d'otros pa\u00edses, el centru izquierda ye denomada lliberalismu.\nCarauter\u00edstiques.\nEl t\u00e9rminu centru izquierda naci\u00f3 a principios del sieglu XX pa describir les ideolox\u00edes pol\u00edtiques cercanes al socialismu, pero qu'aceptaben numberosos aspeutos de la organizaci\u00f3n social del sistema capitalista, anque a partir de la d\u00f3mina de la cayida del Muriu de Berl\u00edn foi usada m\u00e1s polos promotores del \"capitalismu con cara humana\" o'l \"capitalismu popular\"; y reemplaz\u00f3 asina al t\u00e9rminu \"izquierda moderada\".\nLa mayor\u00eda de les fuercies pol\u00edtiques de la centru izquierda son b\u00e1sicamente socialdem\u00f3crates y t\u00e1n a favor del est\u00e1u del bienestar. Munchos part\u00edos de centru izquierda (como'l Part\u00edu Llaborista del Reinu Xun\u00edu), nos sos or\u00edxenes defend\u00eden el llam\u00e1u \"Socialismu democr\u00e1ticu\", que yera la transici\u00f3n pac\u00edfico y gradual a una econom\u00eda socialista dientro del sistema democr\u00e1ticu de los pa\u00edses occidentales capitalistes (n'oposici\u00f3n al camb\u00e9u violento y revolucionario acompa\u00f1\u00e1u de la dictadura del proletari\u00e1u que supon\u00eda'l comunismu).\nSicas\u00ed, col pasu del tiempu estes fuercies empezaron a arrenunciar al oxetivu de socializar la econom\u00eda, especialmente tres los problemes econ\u00f3micos esperimentaos por delles econom\u00edes centralizaes de los pa\u00edses del bloque sovi\u00e9ticu. La cayida del Muriu de Berl\u00edn aceler\u00f3'l procesu pol cual los part\u00edos socialistes democr\u00e1ticos arrenunciaben al marxismu ya integraben como supuestu ideol\u00f3xicu b\u00e1sicu la defensa de la econom\u00eda de llibre merc\u00e1u.\nNa actualid\u00e1, les principales carauter\u00edstiques de la centru izquierda nos pa\u00edses occidentales (principalmente n'Europa) son les siguientes:"}
{"id": "117241", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117241", "title": "La Llibert\u00e1 guiando al pueblu", "text": " La Llibert\u00e1 guiando al pueblu ye un cuadru pint\u00e1u por Eug\u00e8ne Delacroix en 1830 y calten\u00edu nel Mus\u00e9u del Louvre de Par\u00eds. \nEl llenzu representa una escena del 28 de xunetu de 1830 na que'l pueblu de Par\u00eds llevant\u00f3 barricaes. El rei Carlos X de Francia suprimiera'l parllamentu por decretu y ten\u00eda la intenci\u00f3n d'acutar la llibert\u00e1 de prensa. Los disturbios iniciales convertir nun llevantamientu que desagu\u00f3 nuna revoluci\u00f3n siguida por ciudadanos enoxaos de toles clases sociales. Nun esisti\u00f3 un \u00fanicu cabezaleru. Por eso Delacroix representa a la Llibert\u00e1 como gu\u00eda que conduz al pueblu. Tampoco ta representada d'una forma astracta, sin\u00f3n que ye una figura aleg\u00f3rica bien sensual y real. \nL'espectador nam\u00e1i tien dos posibilidad, el xunise a la masa, o'l ser afar\u00e1u por ella. El pueblu ye la uni\u00f3n de clases: representar al burgu\u00e9s col so sombreru de copa y empu\u00f1ando el fusil, al llau un andrajoso y un manc\u00e1u que pide clemencia a Francia. Al fondu apaecen gurrianes y fumos de la batalla qu'esleen un barriu franc\u00e9s abondo realista. A los pies de la Llibert\u00e1 un morrebundu mirar fijamente indic\u00e1ndonos que vali\u00f3 la pena morrer por ella.\nEl cuadru foi merc\u00e1u pol Est\u00e1u Franc\u00e9s en 1831, pero ante les cr\u00edtiques recib\u00edes paez ser que foi devueltu al autor en 1839. Sicas\u00ed, en 1848 el direutor de los museos nacional reclamar, siendo apurr\u00edu pol autor al a\u00f1u siguiente. Cuando s'instaur\u00f3'l Segundu Imperiu la tela pas\u00f3 a formar parte de la reserva del Louvre, hasta que qued\u00f3 espuestu en 1863, dempu\u00e9s de la muerte del autor. La obra convirti\u00f3se nun iconu universal de la llucha pola llibert\u00e1.\nTema.\nLa tema de la obra ye la insurrecci\u00f3n burguesa que tuvo llugar los d\u00edes 27, 28 y 29 de xunetu de 1830 (denominaes \u00ablos Tr\u00e9s xornaes glorioses\u00bb). Ye una de les revoluciones burgueses, y m\u00e1s concretamente la que punxo fin al terror blanco tres los diecis\u00e9is a\u00f1os de restaurada la monarqu\u00eda borb\u00f3nica, encarnada nel ultraconservador Carlos X, que foi espuls\u00e1u del tronu y sustituy\u00edu por Lluis Felipe d'Orleans, el llam\u00e1u \"Rei burgu\u00e9s\", colo que se peracab\u00f3 l'accesu al poder de la burgues\u00eda lliberal, anque nun s'instaur\u00f3 la rep\u00fablica.\nDelacroix tuvo del llau de los revolucionarios, ye m\u00e1s, \u00e9l mesmu haise represent\u00e1u nel cuadru como l'home que lleva'l sombreru de copa negru y que s'atopa ente los combatientes y en primer fila.\nLa revuelta empecipi\u00f3se'l 27 de xunetu como protesta contra una serie d'ordenances qu'acutaben llibertaes ciudadanes. Nesa nueche nueves republicanos punx\u00e9ronse al mandu de la insurrecci\u00f3n y y\u00e1 de d\u00eda alz\u00e1ronse barricaes (de fechu al cuadru con\u00f3zse-y tami\u00e9n como \"La Barricada\"). El d\u00eda 29 los revolucionarios yeren due\u00f1os de la ciud\u00e1. La revuelta degol\u00f3 les fronteres de Francia y dio llugar a llevantamientos similares, de llucha contra los monarques reaccionarios o de lliberaci\u00f3n nacional (como los belgues sublevaos contra los holandeses), en dellos pa\u00edses europeos. \nSeg\u00fan G. C. Argan atopamos ante'l primer cuadru pol\u00edticu de la pintura moderna, pos na so opini\u00f3n la historia contempor\u00e1nea ye la llucha pol\u00edtica pola llibert\u00e1. Llibert\u00e1 que, seg\u00fan este mesmu autor, taba amestada indisolublemente naquella d\u00f3mina al conceutu de Patria. D'ende que la figura central de la muyer, que ye alegor\u00eda de la llibert\u00e1, lo s\u00eda tami\u00e9n de la naci\u00f3n. Hemos de recordar que la llucha pola llibert\u00e1 y pola naci\u00f3n (el nacionalismu) ye una constante nos rom\u00e1nticos. El mesmu autor trata id\u00e9ntica tema n'otres obres como \"La matanza de Qu\u00edos\" y \"Grecia sobre les ruines de Missolonghi\", cuadro esti postreru nel que la naci\u00f3n apaez igualmente representada por una muyer -nesti casu col pechu ensin afayar totalmente- y qu'am\u00e1s reflexa un episodiu de la llucha del pueblu griegu pola so lliberaci\u00f3n del xugu turcu, nel que pereci\u00f3 \u2013collaborando col bandu griegu- el gran poeta rom\u00e1nticu Lord Byron.\nCuadru.\nVese una estructura en posici\u00f3n de pir\u00e1mide colos muertos por \"la Llibert\u00e1\" na base y \u00e9sta nel visu sosteniendo na mano derecha la bandera tricolor y na estremid\u00e1 opuesta un fusil. El llixeru pincel de Delacroix y la fuercia lluminoso de los sos colores aponderen la vitalid\u00e1 de los sos cuadros. P'aumentar la tensi\u00f3n y el movimientu a\u00f1edi\u00f3 contrastes complementarios xunto a la oposici\u00f3n de los clarescuros. El color pa Delacroix non solo ten\u00eda un valor de representaci\u00f3n, sin\u00f3n sobremanera un signific\u00e1u emocional propiu, col qu'intentaba afigurar sobre'l llenzu'l sentimientu y la disposici\u00f3n d'\u00e1nimu de les persones.\nDe fondu ve'l cielu de Par\u00eds tormentosu (otra carauter\u00edstica rom\u00e1ntica).\nUtil\u00edcense colores p\u00e1lidos con tonos ocres y con pincelaes sueltes destacando l'azul, el collor\u00e1u y el blancu de la bandera.\nPersonaxes.\nNel cuadru apaecen nuevos y adultos, clase obrera, burgueses y soldaos defendiendo a la Llibert\u00e1 que, como y\u00e1 se dixo, nesti casu identif\u00edcase tami\u00e9n con Francia y ye representada como una muyer empu\u00f1ando un fusil de la d\u00f3mina (traza realista) y col pechu al descubiertu, fechu esti postreru qu'escandalex\u00f3 a cr\u00edticos y a parte de la socied\u00e1 de la d\u00f3mina. Ente los muertos del primer planu (embaxo, a la derecha del espectador) apaecen tami\u00e9n soldaos lleales a Carlos X.\nEl personaxe del sombreru ye un burgu\u00e9s, nel que se autorretrata Delacroix a pesar de que nun particip\u00f3 nos fechos. Nuna carta fechada'l 18 d'ochobre de 1830 escribi\u00f3 al so hermanu: \"Empec\u00e9 un cuadru de tema moderna, una barricada... y, si nun lluch\u00e9 pola patria, a lo menos voi pintar pa ella\". Anque, como yera habitual nos rom\u00e1nticos, Delacroix criticaba a la peque\u00f1a burgues\u00eda pola so estrechura de mires, \u00e9l mesmu ven\u00eda de una familia de l'alta burgues\u00eda y frecuentaba los salones y los ambientes de les altes esferes burgueses. Per otra parte, seg\u00fan foi revolucionariu en 1830, adopt\u00f3 una postura contrarrevolucionaria en 1848, na qu'empieza a remanecer la clase obrera (esi a\u00f1u Marx publica'l so \"Manifiestu Comunista\"). S\u00eda que non como asocedi\u00f3 con David, foi un autor pol\u00edticamente compromet\u00edu.\nLa figura de la Llibert\u00e1 (que recuerda a dalgunos la Venus de Milo y a otros la Victoria alada de Samotracia) porta dos s\u00edmbolos revolucionarios: el gorru frigio y la bandera tricolor, que'l nuevu r\u00e9xime -a pesar de ser mon\u00e1rquicu- adopt\u00f3 nuevamente. En segundu planu, a la derecha del espectador, atopamos \"Notre-Dame\" de Par\u00eds, nuna de que les sos torres ondea la bandera revolucionaria, quiciabes p'afirmar el sometimientu de la ilesia, que fuera unu de los sofitos de la restauraci\u00f3n borb\u00f3nica. Esta figura convirti\u00f3se nuna de les primeres representaciones de la Marianne francesa m\u00e1s famoses.\nComposici\u00f3n.\nLa composici\u00f3n del cuadru ye claramente piramidal, presentando munches coincidencies con \"La Balsa d'Aguamala\" de G\u00e9ricault, obra na que posiblemente s'inspira. \nArgan se\u00f1al\u00f3 que al igual que na balsa, \u00abel planu de sofitu ye inestable, construy\u00edu con vigues inestables (la barricada), y de esta inestabilid\u00e1 naz y desenvu\u00e9lvese in crescendo el movimientu de la composici\u00f3n\u00bb qu'acaba rematando nuna persona que ximielga daqu\u00e9, nel casu de la balsa un harapo y n'este una bandera. Los dos muertos en primer t\u00e9rminu tami\u00e9n guarden un ciertu paralelismu colos cuerpos ensin vida en primer plando de la obra de G\u00e9ricault. Inclusive, les piernes alzaes del difuntu de la izquierda paecen inspirase nes del muertu del llau opuestu de La Balsa. Sicas\u00ed, este mesmu autor se\u00f1ala qu'anque hai semeyances, tami\u00e9n hai diferencies, y asina n'ente que na obra de G\u00e9ricault el movimientu ye de lantre escontra tras, na Llibert\u00e1 ye tou lo contrario (escontra l'espectador). Cuadros de Goya como \"La carga de los mamelucos\" o \"Los fusilamientos del 3 de mayu\", paecen tami\u00e9n influyir nesta obra, poles asimetr\u00edes, les diagonales y los espa\u00f1\u00edos de color.\n Carauter\u00edstiques formales \nLa sensaci\u00f3n de perspeutiva ta presente na obra gracies a los edificios del fondu y al ensame, que se va allo\u00f1ando y amenorgando en tama\u00f1u al fondu del llenzu.\nOtros aspeutos.\nAl pie de la figura aleg\u00f3rica de la Llibert\u00e1, danse otros detalles tremendamente realistes como pue ser el pubis desnudu de la persona muerta qu'hai en primer planu, embaxo a la izquierda (obreru de la camisa blanca). \u00bfYe un cuadru aleg\u00f3ricu o hist\u00f3ricu? Nun paez que s\u00eda nenguna de los dos cuesas, por cuanto que lo \u00fanico aleg\u00f3ricu ye la figura de la muyer-llibert\u00e1-patria y tampoco representa un fechu concretu real. Th\u00e9ophile Thor\u00e9 emponder\u00f3 la obra y refiri\u00e9ndose a la muyer dixo: \u00ab\u00bfYe una rapaza del pueblu? \u00bfYe'l xeniu de la llibert\u00e1? Ye dambes coses [...] La verdadera alegor\u00eda tien de tener el doble calter de ser una figura viviente y un s\u00edmbolu\u00bb.\nLa obra ta trescalada de movimientu non solo polos xestos dram\u00e1ticos de los personaxes, y pola composici\u00f3n en diagonales, sin\u00f3n porque los del primer planu avancen sobre l'apaciguadura de los muertos que s'atopen na base de la composici\u00f3n y toles formes amuesen ondulaciones que ponen de manifiestu l'almiraci\u00f3n del autor por Rubens. Per otra parte la lluz refu\u00e9rzalo, pos ye una lluz dram\u00e1tico y complexo, con zones allumaes y otres en clarixa, pero que'l so orixe non acolumbrar. Les figures del primer planu apaecen allumaes por un focu llateral, pero de la mesma ret\u00e1yense a contralluz sobre un fondu encend\u00edu, fumientu y nublu, que dota de m\u00e1s molici\u00f3n a la composici\u00f3n. Sicas\u00ed, esi tenebrismu alud\u00edu nun da como result\u00e1u figures homox\u00e9nees en tonos de bronce \u2013como en Caravaggio-, pos incorpora con gran maestr\u00eda m\u00e1s fuercia y varied\u00e1 crom\u00e1tica, como por casu l'azul de la bandera o de la camisa del personaxe que postr\u00e1u mira fijamente a la Llibert\u00e1. Lo que pon de manifiestu que Delacroix apodera tami\u00e9n el color, del que foi un finu estudiosu. \nLa perfecta combinaci\u00f3n de tema, movimientu, lluz y color, xunto a una pincelada suelta que nos planos posteriores (por casu, los combatientes de tras de la muyer) recuerden a Goya, determinen qu'atopamos ante una obra y un autor d'una terrible trescendencia na pintura contempor\u00e1nea. Per otra parte la so maestr\u00eda n'ordenar grandes composiciones como La muerte de Sardan\u00e1palo o la d'esta obra, ye tami\u00e9n evidente. Delacroix, que tuvo una formaci\u00f3n neocl\u00e1sica, reaccion\u00f3 contra l'academicismu y lleg\u00f3 a convertise nel culminador del romanticismu del que'l so amigu G\u00e9ricault \u2013tempranamente muertu- foi iniciador. Con Delacroix produzse una rotura col heriedu cl\u00e1sicu por cuenta de la cual, y como diz Argan, \u201cl'arte dexa de mirar escontra lo antiguo y empieza a plantegase'l ser, de toes toes, del so propiu tiempu\u201d."}
{"id": "117242", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117242", "title": "Gobernabilid\u00e1", "text": "La gobernabilidad referir a dos conceutos. La primera, surdida de los informes de Bancu Mundial, definir como un estilu de gobiernu carauteriz\u00e1u por un mayor grau de cooperaci\u00f3n ya interaici\u00f3n ente l'Est\u00e1u y actores non estatales nel interior de redes de decisiones mistes p\u00fabliques y privaes. La segunda def\u00ednese como un conxuntu de modalidaes de coordinaci\u00f3n de les aiciones individuales, entend\u00edes como fontes primaries de construcci\u00f3n del orde social; ye probable que seya derivada del campu de la econom\u00eda de costos y transaiciones. Por estensi\u00f3n, gobernabilidad ye definida como cualquier forma de coordinaci\u00f3n social.\nConceutu.\nSeg\u00fan Manuel Alc\u00e1ntara la gobernabilidad puede ser entendida como la situaci\u00f3n na qu'alleguen un conxuntu de condiciones favorables pa l'aici\u00f3n de gobiernu, que s'asitien na so contorna o son intr\u00ednseques a \u00e9sti. Esti conceutu enmarcar nel \u00e1mbitu de \"la capacid\u00e1 de gobiernu\". \u00c9sti dase siempres nun \u00e1mbitu social tal nel que se rexistren demandes de los ciudadanos que son procesaes en menor o mayor midida pol sistema pol\u00edticu.\nD'alcuerdu a la Organizaci\u00f3n de los Estaos Americanos Gobernabilidad significa:\n1. Estabilid\u00e1 institucional y pol\u00edtica, y efeutivid\u00e1 en tomar de decisiones y l'alministraci\u00f3n.\n2. Rellacionar cola continuid\u00e1 de les regles y les instituciones, y nel pasu, consistencia ya intensid\u00e1 de les decisiones.\n3. Ye la llinia m\u00e1s curtia ente l'INPUT (Demanda) de la socied\u00e1 y el OUTPUT (Result\u00e1u) del gobiernu En\nt\u00e9rminos xenerales, ye la capacid\u00e1 pa la continua adautaci\u00f3n ente la regla y l'actu, ente la regulaci\u00f3n y les sos resultaos, ente la ufierta y la demanda de pol\u00edtiques p\u00fabliques y servicios.\n4. La Gobernabilidad depende de la Gobernanza, por casu del nivel de maduror nuna socied\u00e1 entamada y la so capacid\u00e1 p'asumir responsabilidaes compart\u00edes na implementaci\u00f3n de decisiones y nel arte de gobernar correutamente.\nOr\u00edxenes.\nLa tema tien los sos or\u00edxenes na crisis de la pol\u00edtica occidental de principios de 1970, cuando hubo los siguientes fen\u00f3menos: \nTenemos De concluyir que nun hai una sola definici\u00f3n de la gobernabilidad y que la engarradiella de sent\u00edu con respectu al conceutu de gobernabilidad reflexar en Colombia como nel nivel internacional. Primero, cada actor arrey\u00e1u definir efeutivamente seg\u00fan los sos oxetivos y pr\u00e1utiques, lo que significa que nun esiste inda un alcuerdu com\u00fan alredor d'esti conceutu nin en Colombia nin nel nivel internacional. Segundu, anque, otra vegada, nun haya un alcuerdu o una visi\u00f3n com\u00fan con al respective de la forma o metodolox\u00eda, la gobernabilidad obliga a cuestionar un funcionamientu institucional, pol\u00edticu y social nun territoriu. \nDiagn\u00f3sticu.\nNa d\u00e9cada de 1980 incorpor\u00f3se'l pensamientu neolliberal al anal\u00eds politol\u00f3gico. Los economistes pol\u00edticamente conservadores criticaron el keynesianismo pola so mala rellaci\u00f3n te\u00f3rica cola democracia. Seg\u00fan ellos, la situaci\u00f3n de ingobernabilidad, por un amiestu inestable ente democracia y econom\u00eda, xeneraba inflaci\u00f3n y\u00e1 que se confrontaban sindicatos y votantes a los gobiernos porque se v\u00eda al Est\u00e1u como un bot\u00edn de servicios. Esto desagu\u00f3 nel Consensu de Washington, una soluci\u00f3n pa los pa\u00edses menos industrializaos.\nNa d\u00e9cada de 1990 el t\u00e9rminu empez\u00f3 a ser utiliz\u00e1u poles clases pol\u00edtiques y por distintos organismos internacionales. La busca de la gobernabilidad sustituy\u00f3 a la del afitamientu democr\u00e1ticu. La gobernabilidad intent\u00e1base llograr con unos procedimientos simples tales como'l sofitu llexislativu al executivu o l'ausencia de torgues sistem\u00e1tiques que malograsen la eficacia de les pol\u00edtiques p\u00fabliques. Los organismos internacionales tomaron inter\u00e9s pola gobernabilidad y\u00e1 que ten\u00eda implicaciones concretes nes pol\u00edtiques de reforma estructural. Ye por eso qu'organismos como'l BID o'l BM esmolecer por estes variables institucionales que dexen formulaciones relatives al bon gobiernu.\nAproximamientos conceptuales.\nPosici\u00f3n politol\u00f3gica.\nIntegra les visiones de Guy Peters y de Michael Coppedge.\nGuy Peters considera la gobernabilidad como un problema xeneralmente de los pa\u00edses democr\u00e1ticos en treslladar un mandatu de los eleutores en pol\u00edtiques operatives.\nMichael Copedge esplica la situaci\u00f3n de (paradoxa, apor\u00eda?) y\u00e1 que la democracia respeta la l\u00f3xica d'iguald\u00e1 pol\u00edtica y la gobernablidad respeta la l\u00f3xica del poder.\nPosici\u00f3n pluridimensional.\nLa gobernabilidad ye la resultancia de numberoses concauses. \nLuciano Tomassini infier que la gobernabilidad depende de:\nTomassini sofita'l paradigma de que la gobernabilidad rellacionar col exerciciu del gobiernu y toles otres concauses necesaries por que'l gobiernu pueda desempe\u00f1ase con eficiencia, llexitimid\u00e1 y respetu social.\nLa gobernabilidad nel sistema democr\u00e1ticu, pa Arb\u00f3s y Giner, puede espresase como instituciones de gobiernu tantu eficaces como lex\u00edtimes, lo que trai de resultes el llibre exerciciu de la volunt\u00e1 del Poder executivu por aciu la obediencia c\u00edvica del pueblu.\nPa estos dos autores hai cuatro niveles a lo menos en que se mueven los procesos de gobernabilidad:\nPosici\u00f3n entemedia.\nFoi sintetizada por Pasquino. La ingobernabilidad puede ser interpretada tanto como la incapacid\u00e1 de los gobernantes ante la esistencia de condiciones incurables y contradictories de los sistemes capitalistes; o como la consecuencia de les demandes escesives de los ciudadanos.\nResumen.\nLos dos estremos del conceutu de gobernabilidad van dende:\nEnfoques y aproximamientos sobre gobernabilidad.\nEstr\u00e9mase xeneralmente en dos visiones: la convencional y la non convencional.\nVisi\u00f3n convencional.\nYe una visi\u00f3n verticalista. Plantega la gobernabilidad como exerciciu del poder dende l'Est\u00e1u, los resoluciones de problemes resolver dende l'Est\u00e1u, \u00e9sti toma les sos decisiones tomando a la xente como oxetu de les sos pol\u00edtiques. La so llexitimid\u00e1 deriva de les eleiciones populares, pero la xente nun ye art\u00edfiz de la so gobernabilidad. Pa la visi\u00f3n convencional, el problema de la gobernabilidad ye la resultancia d'una sobrecarga del Est\u00e1u. Ente los autores convencionalistas t\u00e1n Tomassini (1994), Rojas (1994) y Coppedge (1994), ente otros. \nPa Luciano Tomassini la gobernabilidad ye un fen\u00f3menu sistem\u00e1ticu que depende de numberoses concauses interrellacionaes ente sigo. La gobernabilidad ta basada en\nCoppedge define la gobernabilidad cuando se\u00f1ala que ye'l grau en que les rellaciones ente los actores estrat\u00e9xicos obedecen a unes f\u00f3rmules estables y mutuamente aceptaes. Los actores estrat\u00e9xicos son aquellos grupos que controlen unu o m\u00e1s recursos pol\u00edticos como:\nAm\u00e1s, depende de la capacid\u00e1 del Est\u00e1u para:\nPa cumplir coles funciones enantes enlistadas, riquir de mayor recursos, lo qu'infier qu'a mayor cantid\u00e1 de recursos tenga l'Est\u00e1u, mayor va ser la so capacid\u00e1 de gobernabilidad.\nOffe se\u00f1ala que les causes provienen de la diferencia ente'l volume de demandes y la capacid\u00e1 de direici\u00f3n.\nLos desenga\u00f1os van atrop\u00e1ndose. Esto pue ser enri\u00e1u de dos formes: \nLes teor\u00edes convencionales presenten una terapia con dos variantes, con cuenta de prevenir la situaci\u00f3n antes descrita.\nD'una manera m\u00e1s amplia, la noci\u00f3n de gobernabilidad referir al conxuntu de les instituciones d'un est\u00e1u, incluyendo a la socied\u00e1 civil y el sector priv\u00e1u. Tomando en considerancia am\u00e1s el tipu y grau de rellaciones qu'hai ente ellos.\nLes rellaciones ente los distintos elementos que componen un est\u00e1u, van ser en definitiva los que definan el grau de gobernabilidad qu'esti va presentar, polo tanto puede deducise que la gobernabilidad ye un conceutu pol\u00edticu que busca plantegar les maneres de regulaci\u00f3n del orde social, y de manera esencial asegurar el bienestar de los ciudadanos de manera m\u00e1s eficaz, y de la mesma, c\u00f3mo los ciudadanos pueden contribuyir a construyir y caltener que les instituciones s\u00edan tresparentes, eficientes y equitativas.\nSeg\u00fan la Real Academia de la Llingua Espa\u00f1ola def\u00ednese gobernabilidad como: \u201cCualid\u00e1 de gobernable\u201d.\nTipos de gobernabilidad.\nn\u00famberu cada vez mayor de pa\u00edses esforciar por establecer la gobernabilidad nun contestu democr\u00e1ticu. Enfrentar al desaf\u00edu d'ellaborar instituciones y procesos que respuendan meyor a les necesidaes de los ciudadanos ordinarios, incluy\u00edos los probes. El PNUD (Programa de les Naciones Xun\u00edes pal Desarrollu) arrexunta a la xente nes naciones y en tol mundu, creando asociaciones y compartiendo les maneres de fomentar la participaci\u00f3n, la responsabilid\u00e1 y l'eficacia en tolos niveles. Ayudar a los pa\u00edses a fortalecer los sos sistemes eleutorales y llexislativos, ameyorar l'accesu a la xusticia y l'alministraci\u00f3n p\u00fablica, y a desenvolver una mayor capacid\u00e1 pa faer llegar los servicios b\u00e1sicos a quien m\u00e1s los precisen.\nLa democracia, dende esta concepci\u00f3n de participaci\u00f3n ciudadana, referir a la concatenaci\u00f3n d'un esp\u00edritu ideal como d'un cuerpu pragm\u00e1ticu, onde dambes esferes cont\u00e1ctense y complementen constantemente en rellaciones dial\u00e9utiques, y\u00e1 que nun esiste un sistema democr\u00e1ticu perfectu y menos dalgunu capaz d'espresar la so concepci\u00f3n del tener de ser en corpus xur\u00eddicu - pol\u00edticu de prestu social y pol\u00edtica plena. La democracia respuende m\u00e1s bien a un procesu d'afitamientu hist\u00f3ricu nel cual cada socied\u00e1 impr\u00edme-y el so propiu sellu, pero que faculta l'intercambiu y l'arriquecimientu mutuu d'esperiencies democr\u00e1tiques. La so comprensi\u00f3n ta matizada por una serie de valores individuales y coleutivos que dependen en gran midida del\nimaxinariu coleutivu xest\u00e1u por un grupu d'individuos nun espaciu y territoriu determin\u00e1u, pero que de la mesma tien trescendencia y proyeici\u00f3n interxeneracional."}
{"id": "117243", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117243", "title": "Iguald\u00e1 d'oportunidaes", "text": "La iguald\u00e1 d'oportunidaes ye una idea de xusticia social que defende qu'un sistema ye socialmente y dignu xustu cuando toles persones tienen les mesmes posibilidaes d'aportar al bienestar social y tienen los mesmos derechos pol\u00edticos y civiles.\nPol\u00edticamente op\u00f3nse al conceutu de xusticia social como iguald\u00e1 de resultaos. Hist\u00f3ricamente la iguald\u00e1 d'oportunidaes fuera preferida pola derecha pol\u00edtica frente a la iguald\u00e1 econ\u00f3mica efeutiva, o iguald\u00e1 de resultaos, preferida pola izquierda pol\u00edtica, lo cual refl\u00e9xase na distinta preferencia de dambes opciones al respective de la redistribuci\u00f3n de la renta v\u00eda impuestos.\nProblem\u00e1tica.\nNun hai un tratu dignu nin equitativo pa homes y muyeres lo cual esta acabando cola integrid\u00e1 social.\nIntroducci\u00f3n.\nLa iguald\u00e1 natural ye un principiu qu'establez que toles persones, nel nuesu est\u00e1u natural, somos iguales. \nLa iguald\u00e1 de resultaos per otra parte significa que cada persona recibe efeutivamente la mesma cantid\u00e1 del bien social o econ\u00f3micu que cualesquier otra persona. La iguald\u00e1 social ye una situaci\u00f3n social seg\u00fan el cual les persones tienen les mesmes oportunidaes o derechos en dalg\u00fan aspeutu.\nPor casu, esiste iguald\u00e1 d'oportunid\u00e1 nuna rifa d'un pastel nel que cada persona recibe un n\u00famberu de rifa. Sicas\u00ed, nesti exemplu nun habr\u00eda iguald\u00e1 de resultaos, y\u00e1 que a la fin una persona llograr\u00eda'l pastel y los dem\u00e1s nun tendr\u00eden nada. La iguald\u00e1 de resultaos dar\u00eda si'l pastel estremar en cachos y p\u00e1rtense ente cada papeleta.\nOtru exemplu v\u00e1lidu ser\u00eda una carrera na que tolos participantes partieren de la mesma llinia de salida coles mesmes. Magar tener iguald\u00e1 d'oportunidaes por ser les regles les mesmes pa toos, dif\u00edcilmente van llegar a la meta coles mesmes por cuenta de les sos distintes capacidaes, por tantu van tener desiguald\u00e1 de resultaos.\nEsta iguald\u00e1 sirve por que toos y toes tengan les mesmes capacidaes y/o derechos que tolos integrantes d'una socied\u00e1.\nMidida.\nLa iguald\u00e1 d'oportunidaes espresar n'indicadores como:\nLa desiguald\u00e1 de resultaos n'iguald\u00e1 d'oportunidaes espresar n'indicadores como:\nIguald\u00e1 d'oportunidaes ya iguald\u00e1 de resultaos.\nLa iguald\u00e1 d'oportunidaes y la iguald\u00e1 de resultaos son dos postures alternatives pa entamar de modo xustu una socied\u00e1. Dambos conceutos t\u00e1n estrechamente rellacionaos colos conceutos de llibert\u00e1 negativa y llibert\u00e1 positiva. Tami\u00e9n esiste una correlaci\u00f3n na preferencia por una o otra seg\u00fan l'estremu del espectru pol\u00edticu (derecha vs. izquierda).\nLes consecuencies llegales y pol\u00edtiques d'esta dicotom\u00eda rellacionar col papel del gobiernu. Tradicionalmente pens\u00f3se que la iguald\u00e1 d'oportunidaes llograr por aciu la non intervenci\u00f3n del gobiernu na distribuci\u00f3n (quedando'l so papel amenorg\u00e1u a garantizar la \"llibert\u00e1 negativa\": llibert\u00e1 d'espresi\u00f3n, llibert\u00e1 relixosa, garant\u00edes pa la propied\u00e1 privada, etc.), ente que la iguald\u00e1 de resultaos rique la intervenci\u00f3n del gobiernu por aciu la execuci\u00f3n de programes de bienestar pa los probes y la instauraci\u00f3n d'impuestos progresivos."}
{"id": "117244", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117244", "title": "Coleutivismu", "text": "El coleutivismu ye una doctrina pol\u00edtica y social que defende la propied\u00e1 comunal de los bienes y medios de producci\u00f3n. A lo llargo de la historia rexistr\u00e1ronse numberoses actividaes coleutivistes, pero hasta'l sieglu XVIII nun hubo una teorizaci\u00f3n de les mesmes.\nMientres el sieglu XIX el coleutivismu foi defend\u00edu pol anarquismu, sicas\u00ed, dalgunos reformistes, como los rexeneracionistes espa\u00f1oles, proponer como soluci\u00f3n a los problemes agrarios. Tal ye'l casu de Joaqu\u00edn Costa, autor de \"Coleutivismu agrariu n'Espa\u00f1a\".\nPol\u00edtica.\nDellos pol\u00edticos coleutivistes sostienen que distintos grupos tienen intereses competitivos, y que los intereses y carauter\u00edstiques individuales t\u00e1n de fechu ensobiaes a los intereses y carauter\u00edstiques del so grupu. Nesta llinia de pensamientu, consid\u00e9rase que les diferencies ente grupos son m\u00e1s significatives que les diferencies individuales dientro de los grupos. Otros pol\u00edticos coleutivistes enfatizan la noci\u00f3n d'iguald\u00e1 y solidarid\u00e1, y ven a tolos seres humanos como parte d'un mesmu grupu con intereses similares. Caltienen que la competencia y rivalid\u00e1, ente individuos o peque\u00f1os grupos, ye primero de too contra-granible o perxudicial, y va deber ent\u00f3s remplazarse por dalguna forma de cooperaci\u00f3n.\nLes cr\u00edtiques pol\u00edtiques al coleutivismu sostienen qu'esti enfatiza el grupu suprimiendo los derechos individuales, por casu, seg\u00fan los cr\u00edticos del coleutivismu, la democracia pue ser vista como una forma de coleutivismu cuando la mayor\u00eda del grupu ye capaz de menguar la llibert\u00e1 d'individuos en minor\u00eda, a cencielles porque constit\u00fain la mayor\u00eda. Asina, los oponentes al coleutivismu argumenten que nam\u00e1i los individuos pueden lex\u00edtimamente tener derechos, non los grupos, y abogen pola proteici\u00f3n constitucional de los derechos individuales ante'l mandatu de la mayor\u00eda.\nEconom\u00eda.\nEl coleutivismu sosti\u00e9n que les coses tienen de ser propied\u00e1 d'un grupu m\u00e1s que propied\u00e1 d'una sola persona (propied\u00e1 privada). El socialismu suel acomu\u00f1\u00f3se con esta teor\u00eda, anque ye de notar que nun ye aplicable a toles visiones esistentes del socialismu. Central a esti puntu de vista favorable al grupu, ta'l conceutu de propied\u00e1 coleutiva, n'oposici\u00f3n a la propied\u00e1 privada. Dalgunos apliquen esto nam\u00e1i a bienes de capital y tierra, mientres otros coleutivistes argumenten que tolos bienes de consumu tienen de reparase como bienes p\u00fablicos, y son dif\u00edciles de, o nun deber\u00eden privatizase; ye'l casu de bienes naturales, de defensa nacional, de xusticia y d'informaci\u00f3n. Los comunistes creen que non solamente los medios de producci\u00f3n, sin\u00f3n el productu del trabayu deber\u00eda colectivizarse, y los salarios abolise. La conferencia de Florencia de la Federaci\u00f3n de la Internacional, al amosar los principios anarcocomunitas, se\u00f1al\u00f3: \"\"La Federaci\u00f3n Italiana de la Internacional considera propied\u00e1 coleutiva a los productos del trabayu y como complementu necesariu del programa coleutivista...\"'\". Magar ye ciertu que nel capitalismu l'obreru tampoco ye propietariu de lo que produz, sin\u00f3n que-y lo queda l'empresariu.\nReparar que confiar na eleici\u00f3n individual pa contribuyir a los bienes p\u00fablicos lleva a fallo del merc\u00e1u y a un problema de parasitismu (citation needed). Vese ent\u00f3s que: l'acci\u00f3n coleutiva, el cumplimientu de les autoridaes y la presi\u00f3n o coerci\u00f3n social, son la \u00fanica manera confiable d'asegurar el suministru de bienes o servicios p\u00fablicos.\nSociedaes coleutivistes.\nEsisten munchos exemplos de sociedaes alredor del mundu que se caracterizaron a elles mesmes o externamente como \"coleutivistes\".\nPer un sitiu, esisten Estaos socialistes qu'han colectivizado la mayor\u00eda de los sectores econ\u00f3micos. Per otru llau, esisten los kibutzim d'Israel (comu\u00f1es voluntaries onde les persones viven y cultiven xuntos y onde la propied\u00e1 ye coleutiva), y comunidaes como Freetown Christiania en Dinamarca (un peque\u00f1u esperimentu pol\u00edticu aut\u00f3nomu centr\u00e1u alredor d'una instalaci\u00f3n militar abandonada en Copen\u1e25ague) onde se vive un estilu de vida coleutivista.\nColeutivismu, complemento.\nLes sociedaes coleutivistes son aquelles nes que se percibe una interdependencia de los sos miembros y onde prima'l bienestar del grupu sobre l'individuu, esto ye, la consecuci\u00f3n de los oxetivos grupales sobre los individuales. La val\u00eda del individuu anicia en c\u00f3mo contrib\u00fai a la socied\u00e1.\nSicas\u00ed nes sociedaes individualistes sobresalen los valores que fomenten l'\u00e9situ individual y la competencia, esto ye, los oxetivos del grupu queden apostraos a los oxetivos personales.\nEl coleutivismu ye primero de too m\u00e1s equitativo y m\u00e1s altruista, porque los derechos de la coleutivid\u00e1 primen sobre los derechos individuales. La base del coleutivismu sup\u00f3n que neng\u00fan individuu solu (ensin utilizar a los otros) pue descollar, y asume que pa sobresalir o apoderar ye necesariu sirvise de terceros pal so beneficiu personal. El coleutivismu prop\u00f3n que pa evitar qu'individuos inescrupulosos utilicen a otros individuos pal so propiu beneficiu desafor\u00e1u, les sociedaes tendr\u00eden d'actuar como coleutividaes, onde'l bienestar individual cons\u00edgase como integrante de la coleutivid\u00e1, asumiendo que los derechos de la coleutivid\u00e1 tienen de primar sobre los derechos individuales. Ye dicir el derechu de toos percima del derechu individual. [Nun esiste una universalid\u00e1 nel pensamientu humanu, por que los derechos individuales s\u00edan solo como los prop\u00f3n occidente (evitar el encasillamiento cultural y centrase en xusticia social y humanismu consecuente)].\nAsina, nes coleutividaes tienen d'esistir derechos coleutivos, de m\u00e1s peso que los derechos individuales. Cuando se fala de derechos coleutivistes, estos tienen de tar n'harmon\u00eda colos derechos d'otres coleutividaes. La educaci\u00f3n \u00fasase de cutiu nestes sociedaes pa inculcar a les persones dende la ni\u00f1ez el conceutu de la so contribuci\u00f3n al beneficiu de toos, y el so sent\u00edu de formar parte d'una socied\u00e1 m\u00e1s grande que l'individuu; de la mesma que nes sociedaes individualistes la educaci\u00f3n utilizar pa engrandecer la imaxe del individuu por sobre la socied\u00e1.\nDalgunos espresen que'l coleutivismu sosti\u00e9n que l'individuu nun tien derechos, que la so vida y el so trabayu perten\u00e9cen-y al grupu y que'l grupu puede sacrificalo al so antoxu pa los sos propios intereses; que la \u00fanica manera de poner en pr\u00e1utica una doctrina d'esi tipu ye per mediu de la fuercia bruto y l'estatismu siempres foi'l corolariu pol\u00edticu del coleutivismu. Los defensores del coleutivismu, sicas\u00ed, piensen que nun coleutivismu humanitariu y altamente social lo anterior nun tien de tener cabida. Son los derechos de la coleutivid\u00e1 sobre l'individuu, pero respetando la identid\u00e1 humana. En resume, pa los coleutivistes los derechos de la coleutivid\u00e1 son la suma de los derechos individuales comunes."}
{"id": "117245", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117245", "title": "Bien comunal", "text": "Bien comunal o procom\u00fan (De pro, provechu, y com\u00fan) ye l'ordenamientu institucional que dicta que la propied\u00e1 privada ta atribuyida a un conxuntu de persones en raz\u00f3n del llugar onde habiten y que tienen un r\u00e9xime especial d'enayenadura y esplotaci\u00f3n. D'esa forma, nenguna persona en concretu tien un control esclusivu (monopoliu) sobre l'usu y esfrute d'un recursu sol r\u00e9xime de procom\u00fan.\nDefiniciones.\nPor los comunes o \u201cel procom\u00fan\u201d o bien comunal enti\u00e9ndese aquellos bienes, factores granibles o recursos, procesos o coses (y\u00e1 s\u00edan materiales o de calter intanxible) que'l so beneficiu, posesi\u00f3n o derechos d'esplotaci\u00f3n pertenecen a un grupu o a una comunid\u00e1 determinada. El grupu en cuesti\u00f3n puede ser estensu, por casu, tolos individuos, o los habitantes de dalg\u00fan pa\u00eds, rex\u00f3n, ciud\u00e1 o pueblu, etc.- o acut\u00e1u, como por casu, una familia o dellos miembros de dalguna familia, o grupu de persones establec\u00edu pa un prop\u00f3situ espec\u00edficu (por casu, una cooperativa o socied\u00e1 an\u00f3nima). Los bienes, recursos, procesos o coses que angua\u00f1o pueden ser consideraos como parte del procom\u00fan entienden dende bienes p\u00fablicos xenerales (llibres) y f\u00edsicos (tales como'l mar o l'aire) a bienes astractos\u201d (tales como la defensa o segurid\u00e1 nacional) o la conocencia polo xeneral o instancies espec\u00edfiques de tal: datos o otros elementos d'informaci\u00f3n (ver, por casu Wikimedia Commons).\nEl conceutu ta \u00edntimamente amest\u00e1u al de dominiu p\u00fablicu, que ye la forma xur\u00eddica que pueden adquirir dalgunos de los elementos pertenecientes al procom\u00fan.\nComunes na antig\u00fced\u00e1 cl\u00e1sica.\nComunes en Grecia.\nAcordies con dellos historiadoresles actividaes econ\u00f3miques de la Grecia cl\u00e1sica taben enmarcaes por dos grupos de valores que de cutiu entraben en contradicci\u00f3n: unu privilexaba l'inter\u00e9s individual y l'otru l'inter\u00e9s de la comunid\u00e1 o polis. Como exemplu de tal conflictu de perceici\u00f3n pueden citase los dos exemplos siguientes: \nTuc\u00eddides diznos que Pericles argument\u00f3 a favor de que Atenes embarcar na Guerra del Peloponeso -a pesar que na so opini\u00f3n seria llarga y dif\u00edcil- col siguiente argumentu, que busca amosar la superiorid\u00e1 ateniense sobre los miembros de la Lliga del Peloponeso: \u201cEllos dediquen una peque\u00f1a fraici\u00f3n del so tiempu a la considerancia d'asuntos p\u00fablicos y la mayor\u00eda a la persecuci\u00f3n de los sos propios oxetivos. Y cada unu imax\u00ednase que neng\u00fan problema va aniciar d'esti descuidu, que ye'l negociu de dalg\u00fan otru curiar d'esto o lo otru nel so llugar y asina, pola mesma idea siendo tenida por toos xebradamente, lo com\u00fan causa una lenta decadencia\u201d\nPer otra parte -y darr\u00e9u- Arist\u00f3teles argument\u00f3 -contra la propuesta de S\u00f3crates a favor de la propied\u00e1 com\u00fan- alegando que \u201cEl sistema propuestu ufierta inda otru inconveniente, que ye'l pocu inter\u00e9s que se tien pola propied\u00e1 com\u00fan, porque cada unu piensa nos sos intereses privaos y c\u00fariase pocu de los p\u00fablicos, si nun ye en cuanto t\u00f3calu personalmente, pos en tolos dem\u00e1s fuelga d'acordies nos cuidos qu'otros se tomen por ellos, asocediendo lo que nuna casa sirvida por munchos criaos, qu'unos por otros resulta mal fechu'l serviciu.\u201d\nSicas\u00ed, ye necesariu considerar que por cuenta de una varied\u00e1 de factores, ente los que s'incl\u00fai un despreciu al trabayu \u201cban\u00e1usico\u201d - lo qu'agora se considerar\u00eda trabayu motiv\u00e1u pola ganancia m\u00e1s all\u00e1 de la necesid\u00e1 del sustentu- la econom\u00eda griega depend\u00eda fuertemente d'actividaes agr\u00edcoles \u201cfamiliares\u201d. Consecuentemente, la contradicci\u00f3n notada nun paez llevar a una formalizaci\u00f3n o tentativa de soluci\u00f3n llegal de la contradicci\u00f3n, calteniendo'l discutiniu al nivel filos\u00f3ficu.\nComunes en Roma.\nLos romanos trataron de resolver la contradicci\u00f3n mentada con una tentativa d'especificaci\u00f3n del conceutu de propied\u00e1. Pa la llexislaci\u00f3n romana, el derechu de propied\u00e1 aniciar na ocupaci\u00f3n\u201d o tenencia: quien tien daqu\u00e9, tener. Los romanos estremaben dos grandes categor\u00edes b\u00e1siques: les persones y les coses. Les coses son les que pueden ser ten\u00edes y estrem\u00e1bense de la mesma en coses sagraes, coses p\u00fabliques (res publica: que pertenecen al est\u00e1u o la ciud\u00e1), coses comunes (res communis: aire, mar) y coses privaes (que pertenecen a \"individuos en familia\" como tales). Sicas\u00ed -y quiciabes obviamente- delles coses nun pueden ser ten\u00edes ensin dexar de ser lo que son (res nullius): los r\u00edos o ag\u00fces corrientes, animales selvaxes, peces nel mar, etc. Si daqui\u00e9n tener, dexen de ser r\u00edos en movimientu, animales selvaxes o peces nel mar. Eses coses son, consecuentemente, de cualesquier y de toos. Sobre'l mesmu razonamientu, dalgunes son ten\u00edes en xunto: los caminos, fontes d'agua d'una ciud\u00e1, etc.\nLa ocupaci\u00f3n o tenencia d'una cosa denomin\u00e1base'l derechu de \u201cusu fructus\u201d; na pr\u00e1utica, el derechu a usar y esfrutar d'ella, pero nun equival\u00eda a un derechu a la propied\u00e1 sobre la esencia\u201d de la cosa mesma (ver usufructu). Por casu, la tenencia sobre un \u00e1rbol significaba que pod\u00eda gociase de los frutos de tal \u00e1rbol, pero esi derechu escastar si c\u00f3rtase l'\u00e1rbol. Asina los miembros d'una familia ten\u00eden derechu a gociar de la propied\u00e1 familiar pero taben so obligaci\u00f3n, inclusive como Pater families de caltenela pa futures xeneraciones de la mesma, a pesar que pod\u00eden disponer de los bienes como tales (ver Patrimoniu).\nEl derechu absolutu, sobre la esencia de la cosa, equival\u00eda a \u201cdominium\u201d. \u201cDominium\" correspond\u00eda solo al \u201cpopulos\u201d (pueblu romanu) o -darr\u00e9u- al emperador. \nConsecuentemente, el derechu romanu introduz la diferencia ente tipos o clases de comunes: el que ye com\u00fan a tolos humanos, el que pertenez solo a dellos socios, el que ye absolutu pero non ejercible a neng\u00fan individuu en particular (dominium), el d'usu (como en caminos o r\u00edos), etc.\nPor casu, nes Institutas establezse que \u201cpor llei de la naturaleza, l'aire, l'oc\u00e9anu... etc, son propied\u00e1 de toos\u201d, pero tami\u00e9n s'establez el com\u00fan acut\u00e1u a dalgunos: \u201csi dos persones entemecen el so vinu o xunten el so oru, l'amiestu pertenez-yos a los dos en xunto\u201d. La llei romana establez tami\u00e9n el derechu de los ciudadanos\u201d a utilizar dellos bienes de mancom\u00fan (caminos, pontes, fontes d'agua) n'esclusi\u00f3n, en dellos casos, de los non ciudadanos (los estranxeros nun tienen derechu, por casu, a utilizar les v\u00edes en Roma, sacante con permisu).\nLos comunes na Europa feudal.\nLos bienes comunales surden mientres el periodu feudal n'Europa como'l conxuntu de bienes \u2013la mayor\u00eda inmuebles\u2013 que yeren conced\u00edos a un se\u00f1or\u00edu pa la so esplotaci\u00f3n: feudos. Tres la progresiva desapaici\u00f3n del feudalismu a partir del sieglu XIII, estos bienes pasaron a formar parte de les villes y ciudaes qu'hab\u00eden allori\u00e1u naciendo a lo llargo del tiempu alredor de los castiellos y dem\u00e1s asentamientos feudales. Y\u00e1 nun yeren propied\u00e1 d'un se\u00f1or, sin\u00f3n de la comunid\u00e1 nel so conxuntu. Llueu fueron regulaos polos distintos fueros. Una parte d'aquellos orixinarios bienes pasaron a ser propied\u00e1 esclusiva de los antiguos se\u00f1ores, pero otros engrosaron el patrimoniu del com\u00fan de los ciudadanos. Los fueros regularon la so esplotaci\u00f3n que taba suxeta a llimitaciones de too orde. Como carauter\u00edstiques singulares yeren bienes non enajenables y l'esplotaci\u00f3n de los mesmos ten\u00eda de llevar aparey\u00e1u'l respetu y cuidu del bien. La capacid\u00e1 de regular el so usu foi quedando en manes de los distintos pueblos, hasta que les llexislaciones municipales a partir de los sieglos XVIII y XIX dexaron a los conceyos un altu nivel de autorregulaci\u00f3n.\nLos comunes na tradici\u00f3n hispana.\nLos comunes empezaron a establecese n'Espa\u00f1a, a partir del sieglu IX, sobre les bases del derechu xerm\u00e1nicu. Anque en principiu \u201cla tierra\u201d ye de propied\u00e1 real (l'equivalente al \"populus\" o emperador romanu) el sistema dio eventual orixe -al pie de la espansi\u00f3n tantu demogr\u00e1fica como a la reconquista- a les llamaos Comunes de Villa y Tierra, \u00abestablec\u00edos sobre la base de propietarios independientes, del campesinado llibre, que solo reconoz al Rei como cimeru. Arrexuntar en caser\u00edos o peque\u00f1es aldegues. Acomu\u00f1ar en contornes o territorios voluntariamente constituy\u00edos. Usen el so Derechu tradicional, de raiga\u00f1u xerm\u00e1nicu. Y finalmente constit\u00fayense en \"Comunes\", recibiendo finalmente la confirmaci\u00f3n real de la so Fueru\u00bb.\nLa codificaci\u00f3n d'esos comunes remontar al sieglu XIII, nes Siete part\u00edes, y sigue cercanamente l'aproximamientu de la llei romana. El T\u00edtulu XXVIII de la tercer partida clasifica los comunes en delles categor\u00edes: la Llei III definir como coses que comunalmente pertenecen a toles criatures del mundu (l'aire, les ag\u00fces de l'agua y el mar y la so ribera); la Llei VI como coses que pertenecen a tolos homes comunalmente (r\u00edos, caminos p\u00fablicos, puertos); y la Llei IX llamar coses que pertenecen comunalmente a una ciud\u00e1 o villa (fontes d'agua, les places onde se faen los mercaos, los llugares onde se faen xuntes de conseyu, los arenales de los r\u00edos, les correderes de los caballos y \u00ab\"los montes et les deveses et tolos otros logares asemeyaos destos que son estasblecidos pa pro comunal de ca\u00fana cibtat, o villa, o castielo o otru logar\"\u00bb). \nA pesar d'esta posesi\u00f3n com\u00fan establezse una diferencia al usufructu o derechu sobre'l productu de tales bienes. El com\u00fan de toles criatures ye, obviamente, llibre, esto ye, nun puede cobrase pol usu del aire o les ag\u00fces de l'agua pero los ingresos pol usu de los \u00abcomunes a tolos homes\u00bb pertenecen al rei (llei XI: como los almojarifes y les rentes de los puertos y les salines y les mines pertenecen a los reis), ente que los comunes de les villes estremar ente los que'l productu del usu pertenez a quien los usa y aquellos nos cualos el productu pertenez a la comunid\u00e1 como tal -el productu o renta us\u00e1ndose para propios de la villa- (llei X: cualos coses pertenecen a dalguna ciud\u00e1 o villa o com\u00fan y nun puede ca\u00fanu usar d'elles xebradamente).\nL'usufructu de les tierres comunes sol\u00eda ser gratuitu. Pero esix\u00eda una renta moderada en dellos pueblos en reconocencia que la propied\u00e1 yera de la coleutivid\u00e1 y pa cubrir los gastos del conceyu, como por casu bienes de mesmos). Con ello sorray\u00e1base que l'ocupante solo dispon\u00eda del dominiu \u00fatil y non del direutu, que sigu\u00eda perteneciendo a la comunid\u00e1 de vecinos.\nEventualmente tales comunes fueron, de resultes del procesu de desamortizaci\u00f3n, esaniciaos na so mayor\u00eda n'Espa\u00f1a, tresfiri\u00e9ndose -col argumentu que les propiedaes comunes yeren non granibles o de manes muertes- a la propied\u00e1 privada al travi\u00e9s de la venta p\u00fablica d'elles.\nLes desamortizaciones llevaes a cabu nel sieglu XIX n'Espa\u00f1a tami\u00e9n afectaron a les tierres comunales. Sicas\u00ed aleg\u00f3se que la inclusi\u00f3n de los comunes ente les tierres non granibles ten\u00eda como motivu l'aumentar los caudales reales: \u00abTou ello laude de llo\u00f1e. Arriendes de 1898, tres la perda de Cuba y Filipines, l'Est\u00e1u vendi\u00f3 les tierres comunales como midida de recaldar dineru\u00bb. A pesar que se sup\u00f3n\u00eda que de los dineros resultantes de la venta solo una parte corresponder\u00eda al Est\u00e1u -el restu pertenec\u00eda a los pueblos o villes- \u00abL'Est\u00e1u embols\u00f3se (lo) que-y correspond\u00eda al pueblu... los a\u00f1os pasaron y por m\u00e1s xestiones que fixeron l'Alcalde y los sos Conceyales, el pueblu solo llogr\u00f3 la callada por respuesta\u00bb. Esti datu nun ye exactu, y\u00e1 que magar hubo desamortizaciones de tierres comunales tres 1898, enantes estos bienes comunales fueron desamortizados y privatizaos masivamente col Ministru de Facienda Pascual Madoz en 1855.\nN'Espa\u00f1a, los bienes comunales t\u00e1n constituy\u00edos nel presente na so mayor parte y\u00e1 seya per montes (Monte d'utilid\u00e1 p\u00fablica) o por grandes estensiones de terr\u00e9n forestal que se destinen a la ganader\u00eda, recolecci\u00f3n \u2013fruto monteses, miel y dem\u00e1s\u2013 y camperes. Sicas\u00ed, hai tami\u00e9n que, col tiempu, ufiertaron a les sos comunidaes otres rentabilidaes: explotaci\u00f3n mineres principalmente. Les sos carauter\u00edstiques siguen siendo les mesmes tocantes a la so condici\u00f3n de bienes non enajenables, siendo los ingresos que producen pal conxuntu de la comunid\u00e1, bien seg\u00fan unid\u00e1 familiar, bien por individuos. La mayor\u00eda ufi\u00e9rtense como esplotaciones por aciu concesi\u00f3n a empreses y la so xesti\u00f3n correspuende al conceyu. Los beneficios xeneraos ingresar nes arques municipales. En dellos casos, sobre toos nos peque\u00f1os conceyos en r\u00e9xime de Conceyu abiertu, inda permanecen costumes ancestrales d'esplotaci\u00f3n com\u00fan direuta polos vecinos pa campera o llogru de lle\u00f1a.\nComunes na Am\u00e9rica hispana.\nSituaci\u00f3n hasta fines del sieglu XIX.\nSiguiendo la concepci\u00f3n hispana imperial, los conquistadores consideraron la tierra como una regal\u00eda de la Corona, pudiendo'l monarca asignar derechos d'usu como considerara conveniente. Con \u00e9ses llegalmente los comunes yeren les tierres de propied\u00e1 real non distribuyida a individuos particulares. \u00abLa Corona acut\u00f3se la soberan\u00eda y la juridiscion civil y criminal sobre les propiedaes y polo xeneral\u00bb. Por disposici\u00f3n d'esta c\u00e9dula, de la mesma, el restu del territoriu ensin partir yera \u00abcampera com\u00fan y bald\u00edo a toos\u00bb. Na pr\u00e1utica, el rei non solo asign\u00f3 delles propiedaes a individuos d'alcuerdu tantu a la so posici\u00f3n social como al esfuerciu dedic\u00e1u a la conquista, pero otres fueron destinaes espec\u00edficamente \u00abal com\u00fan\u00bb. Asina, por casu el contador don \u00c1lvaro Caballero escribi\u00f3 una carta al emperador estimando pola Real Provisi\u00f3n que mandaba: \u00abque les camperes y montes y ag\u00fces s\u00edan comunes y realengos y que tolos vecinos que tuvieren gan\u00e1u puedan faer les sos corrolades y asientos onde quixeren\u00bb (op. cit.). \nA partir d'esos ordenamientos, les ciudaes y villes de la colonia aseguraron la so independencia financiera: \u00abEl desarrollu de los conceyos sofitar nos bienes \nque, pa remediar les necesidaes p\u00fabliques, concedi\u00f3-yos el rei. Nos conceyos de les villes y ciudaes espa\u00f1oles, tales bienes yeren de dos tipos: los mesmos (consistentes en tierres, casa y otros bienes inmuebles, y en derechos esixentes na celebraci\u00f3n de rifes y fiestes o deduc\u00edos del arrendamientu de les tierres, cases, teatros o tiendes) y los arbitrios (contribuciones de calter temporal sobre determinaos alimentos y otros x\u00e9neros comerciales). La so naturaleza yera de tal manera privilexada, que nun pod\u00eden invertise n'otros fines que los dispuestos. Oficines especiales llevaben una cuenta y raz\u00f3n clara de la distribuci\u00f3n de los bienes propios y los arbitrios\u00bb.\nLa otra fonte del conceutu de los comunes nesta d\u00f3mina fueron les tierres reconoc\u00edes polos conquistadores como d'ind\u00edxenes (ver Rep\u00fablica d'indios): \u00abLa llexislaci\u00f3n indiana establec\u00eda que l'ind\u00edxena solo podr\u00eda tener accesu a les tierres en forma comunal, esto ye, como integrante d'un pueblu d'indios\u00bb, (ver, por casu Ejido). \u201cLes tierres ind\u00edxenes ten\u00edense y esplotaben de manera comunal y nun pod\u00eden ayenar\u201d Consecuentemente los pueblos d'indios tuvieron los llamaos bienes de comunid\u00e1, dalgunos tan ricos o m\u00e1s, que los mesmos de ciertes villes espa\u00f1oles. Al igual que los mesmos, los bienes de comunid\u00e1 fueron bien favorec\u00edos poles lleis en raz\u00f3n de tar dedicaos al bien p\u00fablicu. Felipe II imprimi\u00f3-y un calter llegal al ordenar que se procurara la formaci\u00f3n de los bienes de comunid\u00e1 en cada pueblu, y les tasaciones oficiales de tributos de la segunda met\u00e1 del sieglu XVI determinaron espresamente la obligaci\u00f3n de los ind\u00edxenes a contribuyir al establecimientu d'un fondu pa beneficiu del com\u00fan.\nA llargues traces esa foi la situaci\u00f3n llegal que se caltuvo hasta la posteriorid\u00e1 al procesu d'independencia. Con posteriorid\u00e1 a esa independencia, los comunes sumieron como tal: \u00abproponemos como hip\u00f3tesis que'l procesu acentu\u00e1u de desapaici\u00f3n de les comunidaes\u00bb mientres la primer met\u00e1 del sieglu XIX foi productu del r\u00e9fugu del derechu sobre les tierres comunales, cola consecuente disoluci\u00f3n de los llazos de solidarid\u00e1 de la comunid\u00e1, enmarcada nun procesu de construcci\u00f3n d'una nueva llexitimid\u00e1 social que, per un sitiu intent\u00f3 definir la iguald\u00e1 de los homes ante la llei y el nuevu Est\u00e1u, al empar que caltuvo les pr\u00e1utiques de discriminaci\u00f3n y estigma bas\u00e1u, a partir d'ent\u00f3s, en t\u00e9rminos de diferenciaci\u00f3n cultural ente \u201cb\u00e1rbaros\u201d y \u201ccivilizaos\u201d.\nUn elementu importante nesi tresformamientu (que la so influyencia estender hasta la d\u00f3mina actual) de los comunes atopar nel C\u00f3digu de Bello. Este introduz delles definiciones modernizaes pero direutamente derivaes tantu de la llei romana como de los c\u00f3digos del llibru de los siete part\u00edes. A pesar que Bello ye xeneralmente consider\u00e1u un conservador tresform\u00f3 -posiblemente so la influyencia de perceiciones lliberales- les concepciones tradicionales de los comunes como derechos tresform\u00e1ndoles en contratos o obligaciones privaes. Sicas\u00ed, Bello busca tami\u00e9n fortalecer el est\u00e1u-naci\u00f3n, lo que lleva a la notable esceici\u00f3n del \u201ccom\u00fan xeneral\u201d, lo que correspond\u00eda \"al pueblu\", \"emperador\" o \"rei\", y qu'agora se tresforma en bienes nacionales\u201d que subsumen dalgunos de los qu'antes yeren derechos de quien viv\u00eden en ciudaes particulares: \u00abLl\u00e1mense bienes nacionales aquellos que'l so dominiu pertenez a la naci\u00f3n toa. Si am\u00e1s el so usu pertenez a tolos habitantes de la naci\u00f3n, como'l de les cais, places, pontes y caminos, el mar axacente y les sos sableres, ll\u00e1mense bienes nacionales d'usu p\u00fablicu o bienes p\u00fablicos y Los bienes nacionales que'l so uso nun pertenez xeneralmente a los habitantes ll\u00e1mense bienes del Est\u00e1u o bienes fiscales\u00bb (T\u00edtulu III).\nAsina, anque'l C\u00f3digu calti\u00e9n el conceutu d'ocupaci\u00f3n como orixe y sustentu de la propied\u00e1 (T\u00edtulu IV: Pola ocupaci\u00f3n adquierse'l dominiu de les coses que nun pertenecen a naide\u201d) y el T\u00edtulu IX del C\u00f3digu establez -inda siguiendo de cerca les concepciones cl\u00e1siques- que \u00abel derechu d'usufructu consiste na facult\u00e1 de gociar d'una cosa con cargu de caltener la so forma y sustancia\u00bb; l'art\u00edculu 765 clarifica qu'agora: \u00abL'usufructu sup\u00f3n necesariamente dos derechos coesistentes, el del nudo propietariu y el del usufructuariu\u00bb. \u00daltimamente nesta concepci\u00f3n el nuedu propietariu ye, poques gracies, tola naci\u00f3n. \nLa diferencia faise espl\u00edcita cuando se refier a la comunid\u00e1 ente individuos: el t\u00edtulu XXVIII, N\u00famberu 1 (art\u00edculu 2053) establez (formalizando'l conceutu romanu) que \u00abla socied\u00e1 o compa\u00f1\u00eda ye un contratu en que dos o m\u00e1s persones axusten poner daqu\u00e9 de mancom\u00fan con mirar de partir ente s\u00ed los beneficios que d'ellos provengan\u00bb. Y les asociaciones mesmes esp\u00e1ndense y concretizan: el n\u00famberu 2 del mesmu t\u00edtulu establez distintos tipos de sociedaes: comerciales (les que se formen pa los negocios) y les civiles (toles dem\u00e1s). Am\u00e1s, les sociedaes pueden ser coleutives (\u00abaquelles nes que tolos socios alministren por si o por un mandatariu escoy\u00edu por com\u00fan alcuerdu\u00bb) o en \u201ccomandita\u201d (\u00abaquella en qu'unu o m\u00e1s de los socios obl\u00edguense solamente hasta concurrencia de los sos apurras\u00bb) o an\u00f3nima (\u00abaquella en que'l fondu social ye suministr\u00e1u por accionistes que solo son responsables pol valor de les sos aiciones\u00bb). \nEl C\u00f3digu modifica ent\u00e1 m\u00e1s sustancialmente el conceutu de los comunes de \u201cpueblos y villes\u201d. El conceutu mesmu sume como tal -nun hai menci\u00f3n nel c\u00f3digu de comunes rexonales, municipales o ind\u00edxenes, etc.- y la so esistencia mesma ta basada agora non nun derechu sin\u00f3n nun \u201ccuasicontrato\u201d: \u00abla comunid\u00e1 d'una cosa universal o singular, ente dos o m\u00e1s persones, ensin que nenguna d'elles contratara socied\u00e1 o celebr\u00e1u otra convenci\u00f3n relativa a la mesma cosa ye una especie de cuasicontrato\u00bb (art\u00edculu 2304, n\u00famberu 3, t\u00edtulu XXXIV). Los derechos que d'antiguo correspond\u00eden a les comunidaes, villes o ciudaes sobre los comunes agora pasen a ser obligaciones sobre \u201clos comu\u00f1eros\u201d: \u00abCada comu\u00f1eru tien de contribuyir a les obres y arreglos de la comunid\u00e1 proporcionalmente na so cuota\u00bb (Art 2309); y los beneficios solu individuales son: \u00ablos frutos de la cosa com\u00fan tienen d'estremase ente los comu\u00f1eros a partes de les sos cuotes\u00bb (Art 2310).\nSituaci\u00f3n actual.\nL'ausencia de reconocencia de los derechos comunales tradicionales na llexislaci\u00f3n latino-americana produci\u00f3 munches dificultaes que s'estienden hasta'l presente, percibi\u00e9ndose de cutiu como conflictos de tipu \u00e9tnicu y/o culturales, otres como casos de lluches populares de resistencia frente a esi saqu\u00e9u, frente a la contaminaci\u00f3n, el desplazamientu forz\u00e1u de les poblaciones, la destrucci\u00f3n de les producciones rexonales y de les fontes de trabayu de millones de llatinoamericanos.\u201d (ver tami\u00e9n Indixenismu; Derechos coleutivos; y, por casu: Llei de la Selva nel Per\u00fa)\nEsto llev\u00f3 a un anov\u00e1u inter\u00e9s nel conceutu del procom\u00fan. \u201cNel eventu, que se lleva a cabu na Ciud\u00e1 de M\u00e9xicu, record\u00f3se que la terminolox\u00eda comunes\u201d na rex\u00f3n llatinoamericana nun ta ent\u00e1 nun alderique xeneraliz\u00e1u, a pesar de que forma parte de los bienes p\u00fablicos y que trai les ausencies de la esclusi\u00f3n y la rivalid\u00e1 nel consumu. que tien como otra aguada un desarrollu m\u00e1s xeneraliz\u00e1u a nivel internacional, que busca enfatizar el control tantu d'individuos como comunidaes sobre la redolada social: \u201cEsti material presenta un sieglu XXI onde la ciudadan\u00eda sensibilizada va ser quien exerza'l control social de los bienes comunes, garantizando la so vitalid\u00e1, proteici\u00f3n, equidad nel accesu y control radicalmente democr\u00e1ticu. El merc\u00e1u y l'Est\u00e1u dexar\u00eden de ser los actores principales pa tal fin\u201d. \nPor casu, el \"Manifiestu pola recuperaci\u00f3n de los Bienes Comunes\" diz \"El Foru Social Mundial de 2009, en Bel\u00e9m do Par\u00e1, Brasil, desenvolver nel momentu mesmu en que la globalizaci\u00f3n neolliberal, apoderada pol merc\u00e1u de les finances y fuera de cualquier control p\u00fablicu, fracasa espectacularmente. Ye tami\u00e9n el momentu en qu'apaez una toma de conciencia de qu'hai bienes, como la naturaleza mesma, que son d'usu com\u00fan de tolos seres humanos y qu'en neng\u00fan casu pueden ser privatizaos o consideraos como mercanc\u00eda.\"\nNel Foru Social Mundial del 2010, en Porto Alegre, la tema de los bienes comunes form\u00f3 parte de l'axendasobremanera nun panel sobre los 10 a\u00f1os del Foru y l'axenda a futuru. \nSicas\u00ed esiste tami\u00e9n un tracamundiu na terminolox\u00eda fayadiza. Reconociendo esta a situaci\u00f3n Ariel Vercelli escribe que \u201dA lo llargo de la historia utiliz\u00e1ronse distintos conceutos pa describir los bienes que tienen un calter com\u00fan y pertenecen a tolos integrantes d'una comunid\u00e1. Ente munchos otros, utiliz\u00e1ronse los conceutos de propied\u00e1 com\u00fan [comunal o comu\u00f1al] (Buckles, 2000; Rubinstein, 2005), recursos comunes (Ostrom, 1990; Dolsak y Ostrom, 2003), procom\u00fan [provechocom\u00fan] (Lafuente, 2007) o patrimoniu com\u00fan [riqueza, heriedu com\u00fan] (UNESCO, 1972; Shiva, 1997). Tanto les definiciones xen\u00e9riques sobre los bienes comunes como los conceutos descritos dexaron hist\u00f3ricamente [ya inda dexen] describir les traces b\u00e1siques d'aquello que ye com\u00fan. Sicas\u00ed, por distintes razones, estos conceutos amu\u00e9sense g\u00fcei insuficientes, estazaos o llindaos pa describir t\u00e9unicamente que ye com\u00fan na multiplicid\u00e1 de casos particulares que pueden presentase. (Vercelli y Thomas, 2008).\u201d A partir d'un cuidadosu anal\u00eds de la lliteratura acad\u00e9mica al respeutu, Vercelli concl\u00fai suxuriendo l'usu del t\u00e9rminu bienes comunes. Esta suxerencia obedez, principalmente, a que Vercelli intenta resaltar qu'hai una diferencia cualitativa nel conceutu modernu col tradicional, en que respuenden a distintes formes de xesti\u00f3n y a distintes econom\u00edes, especialmente cuando falamos de biotecnolox\u00edes, nanotecnolog\u00edas o bienes culturales o intelectuales.\nL'alderique en redol a la necesid\u00e1 de promover el procom\u00fan volvi\u00f3 poner se d'actualid\u00e1 cola llegada de modelos xur\u00eddicos que contrib\u00fain a xenerar dominiu p\u00fablicu. La l\u00f3xica que subyace al movimientu Copyleft o a delles de les llicencies denominaes Creative Commons pon de manifiestu la necesid\u00e1 de repensar el procom\u00fan na era dixital.\nPropied\u00e1 de r\u00e9xime com\u00fan.\nEl t\u00e9rminu \"propied\u00e1 de r\u00e9xime com\u00fan\" aplicar a un ciertu arreglu social que regula la preservaci\u00f3n, bon caltenimientu y consumu almitible d'un bien com\u00fan. Esti fechu provoc\u00f3 ciertu discutiniu na denominaci\u00f3n \"recursu de propied\u00e1 com\u00fan\" una y bones munchos bienes comunes non necesariamente t\u00e1n regulaos por sistemes de propied\u00e1 com\u00fan."}
{"id": "117246", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117246", "title": "Rexeneracionismu", "text": "Ll\u00e1mase rexeneracionismu al movimientu intelectual que, ente los sieglos XIX y XX, medita oxetiva y cient\u00edficamente sobre les causes de la decadencia d'Espa\u00f1a como naci\u00f3n. Convien, sicas\u00ed, estremalo de la Xeneraci\u00f3n del 98, cola que-y lo suel confundir, y\u00e1 que, magar dambos movimientos espresen el mesmu xuiciu pesimista sobre Espa\u00f1a, los rexeneracionistes facer d'una forma menos suxetiva y daqu\u00e9 m\u00e1s documentada, ente que la Xeneraci\u00f3n de 1898 facer en forma m\u00e1s lliteraria, suxetiva y art\u00edstica. El so principal representante foi l'aragon\u00e9s Joaqu\u00edn Costa cola so lema \u00ab\"Escuela, despensa y doble llave al sepulcru del Cid\"\u00bb. Convertir nun movimientu de calter fuertemente tresversal, con rexeneracionistes tantu de cu\u00f1u conservador como progresista, tradicionalista como republicanu. Foi de vocaci\u00f3n mayoritariamente africanista.\nOrixe del t\u00e9rminu.\nLa pallabra \u00abrexeneraci\u00f3n\u00bb \u00fasase y\u00e1 a principios del sieglu XIX y ta tomada del l\u00e9xicu m\u00e9dicu, como ant\u00f3nimu de \u00abcorrupci\u00f3n\u00bb, con cuenta d'espresar una mira pol\u00edtica. En realid\u00e1, ye una nueva forma na que s'arrama la vieya esmolici\u00f3n patri\u00f3tica pola decadencia del pa\u00eds, que s'espres\u00f3 nos sieglos XVI y XVII al travi\u00e9s de la obra de los arbitristas y nel sieglu XVIII per mediu de la Ilustraci\u00f3n y el reformismu borb\u00f3nicu, dacuando satiriz\u00e1u na figura del llam\u00e1u proyectismo al qu'atacara Jos\u00e9 Cadalso nos sos \"Cartes marruecas\". Pero'l so desenvolvimientu a fines del sieglu XIX ye una consecuencia direuta de la crisis del sistema pol\u00edticu fund\u00e1u por C\u00e1novas na Restauraci\u00f3n: l'alternanza de part\u00edos, qu'apurriera al pa\u00eds una falsa estabilid\u00e1 basada nel so trunfu nes Guerres carlistes, yera ilusoria y sosten\u00edase sobre la base d'una gran corrupci\u00f3n pol\u00edtica que torgaba visualizar la efectiva miseria del pueblu y la mal repartida xeogr\u00e1fica d'una tardida revoluci\u00f3n industrial, el caciquismu, el pucherazo eleutoral y el trunfu d'una oligarqu\u00eda econ\u00f3mico y pol\u00edtico, qu'apostraren el papel motor de la burgues\u00eda a los apartaces catalanes y vascos, apoder\u00e1ndose pr\u00e1uticamente de tol suelu granible del campu espa\u00f1ol por aciu tramposes desamortizaciones que xeneraron improductivos llatifundios, creando mano d'obra barata nuna estensa clase de xornaleros afamiaos. Esti t\u00e9rminu defini\u00f3se ideol\u00f3gicamente al travi\u00e9s de la influencia del Krausismu, filosof\u00eda qu'apregonaba la llibert\u00e1 de conciencia, introducida n'Espa\u00f1a por Juli\u00e1n Sanz del R\u00edu. \nRevistes del rexeneracionismu.\nLos intelectuales rexeneracionistes trataben de forxar una nueva idea d'Espa\u00f1a basada na autenticid\u00e1, polo que yera esencial esmazcarar les impostures de la falsa Espa\u00f1a oficial por aciu la divulgaci\u00f3n de los sos estudios en revistes d'ampliu espardimientu. Munches d'estes revistes anteceden a les del 98 y en parte confundir con elles.\nLa primera foi ensin dulda la \"Revista Contempor\u00e1nea\", fundada en 1875 (dur\u00f3 hasta 1907) por Jos\u00e9 del Perojo, un home bien imbuy\u00edu de los ideales rexeneracionistes y que cunt\u00f3 nos sos entamos con numberosos collaboradores pertenecientes a la Instituci\u00f3n Llibre d'Ense\u00f1anza, como Rafael Altamira, Juli\u00e1n Sanz del R\u00edu, Rafael Mar\u00eda de Labra y Urbano Gonz\u00e1lez Serrano, personaxes que consiguieron importar corrientes est\u00e9tiques y filos\u00f3fiques europees, rompiendo asina la vinculaci\u00f3n cola tradici\u00f3n cultural espa\u00f1ola. \nGran prest\u00edu tuvo tami\u00e9n mientres los a\u00f1os de la Rexencia \"La Espa\u00f1a Moderna\" (1889\u20131914). Fundada por Jos\u00e9 L\u00e1zaro Galdiano, pretend\u00eda representar nel pa\u00eds lo que la \"Revue de Deux Mondes\" nel vec\u00edn. Como m\u00e9ritos cabo se\u00f1alar qu'intent\u00f3 ser la suma intelectual de la ed\u00e1 contempor\u00e1nea\u00bb, con un marc\u00e1u encl\u00edn europe\u00edsta que sirvi\u00f3 como tresmisor d'un esp\u00edritu cosmopolita. Na revista collaboren figures como Ramiro de Maeztu y Miguel de Unamuno.\nTami\u00e9n ye precisu citar la revista \"Nuevu Teatru Cr\u00edticu\", con Emilia Pardo Baz\u00e1n pr\u00e1uticamente como \u00fanica autora, na qu'espunxo dende les sos teor\u00edes lliteraries hasta'l so pensamientu, marc\u00e1u pol europe\u00edsmu y un sinceru feminismu.\nEnte les revistes qu'espublizaron les idees de los intelectuales de la Xeneraci\u00f3n del 98 podemos citar tami\u00e9n a la revista \"Xerminal\" que, anque foi una publicaci\u00f3n lliteraria espa\u00f1ola anterior a la d\u00f3mina noventayochista y empobinada por Joaqu\u00edn Dicenta, sicas\u00ed amuesa na so n\u00f3mina a tolos escritores nuevos d'esa xeneraci\u00f3n quitando a Azor\u00edn y Unamuno. Esta publicaci\u00f3n carauterizar pola so rebeld\u00eda frente a los valores establec\u00edos.\nEl selmanariu \"Vida Nueva\" apaez per primer vegada public\u00e1u en xunu de 1898, enllargando la so vixencia hasta 1900. La so posici\u00f3n ideol\u00f3xica ye pr\u00f3xima a \"Xerminal\". Nesta publicaci\u00f3n atopamos los escritos de figures tan importantes del esp\u00edritu del 98\u201d como Unamuno y Maeztu.\nNel casu de la revista \"Alma Espa\u00f1ola\", tr\u00e1tase tami\u00e9n d'una publicaci\u00f3n d'esp\u00edritu rebalbu y lliberal. Magar la so escasa vida de tan solu seis meses, amen\u00f3 una interesante encuesta sobre'l porvenir d'Espa\u00f1a. Tou esto empec\u00edpiase con un conoc\u00edu escritu de Benito P\u00e9rez Gald\u00f3s sobre la renovaci\u00f3n de la vida nacional. Nesta publicaci\u00f3n participen personalidaes tan relevantes de la d\u00f3mina como Francisco Silvela, Eduardo Dato, el Conde de Romanones, Pedro Dorado Montero, Santiago Ram\u00f3n y Cajal, Miguel de Unamuno, Pablo Iglesias, Vicente Blasco Ib\u00e1\u00f1ez, Joaqu\u00edn Costa o Francisco Giner de los R\u00edos.\nLos escritores del rexeneracionismu.\nLos escritores del rexeneracionismu reaccionen contra la descomposici\u00f3n del sistema canovista publicando estudios y ensayos que denuncien esta situaci\u00f3n, que llega a faese evidente cola derrota del t\u00e9unicamente obsoleto ex\u00e9rcitu espa\u00f1ol na guerra con Estaos Xun\u00edos en 1898 y la perda de lo que quedaba del imperiu espa\u00f1ol d'ultramar (Cuba, Puertu Ricu y les islles Filipines).\nL'autor m\u00e1s importante d'esti movimientu, y en ciertu mou el so l\u00edder, foi Joaqu\u00edn Costa, quien caus\u00f3 una aut\u00e9ntica conmoci\u00f3n coles sos obres \"Coleutivismu agrariu n'Espa\u00f1a\" (1898) y \"Oligarqu\u00eda y caciquismu como la forma actual de gobiernu n'Espa\u00f1a\" (1901), magar el so cam\u00edn foi prepar\u00e1u enantes por \"Los males de la patria y la futura revoluci\u00f3n espa\u00f1ola\" (1890), de Lucas Mallada y \"El problema espa\u00f1ol\", de Ricardo Mac\u00edas Picavea, seg\u00fan poles cr\u00edtiques que sobre'l analfabetismu y l'insuficientes meyores educatives de la pedagox\u00eda y la educaci\u00f3n per parte del est\u00e1u fueren arramaes polos krausistes de la Instituci\u00f3n Llibre d'Ense\u00f1anza dirixida por Francisco Giner de los R\u00edos.\nPer otra parte, una constelaci\u00f3n d'autores vieno siguir los caminos marcaos por Costa. Asina, l'alicant\u00edn Rafael Altamira (1866\u20131951) escribi\u00f3 \"Psicolox\u00eda del pueblu espa\u00f1ol\" (1902), onde concibe'l patriotismu como un conceutu espiritual ing\u00e9nito nos pueblos. En pasando revista a los propagadores d'esti sentimientu dende Juan Gin\u00e9s de Sep\u00falveda, Francisco de Quevedo, Benito Jer\u00f3nimo Feijoo, etc., hasta l'aragon\u00e9s Lucas Mallada, que la so obra desaprueba, menta los defectos del \"Idearium espa\u00f1ol\" propuestu por \u00c1ngel Ganivet y trata la hispanofobia francesa como un grave mal, atenu\u00e1u pola hispanofilia alemana. Defende l'actuaci\u00f3n espa\u00f1ola n'Am\u00e9rica y cree que la so reputaci\u00f3n ameyor\u00f3, magar desinteresarse ent\u00e1 de los sos propios asuntos. Dempu\u00e9s trata la situaci\u00f3n presente refugando'l pesimismu de Ricardo Mac\u00edas Picavea (1847\u20131899) en \"El problema nacional\" y la so proposici\u00f3n d'una dictadura y simpatiza col ilustr\u00e1u del sieglu XVIII Juan Pablo Forner y con Joaqu\u00edn Costa. Dixebra la vida nacional de la pol\u00edtica de los sos dirixentes, poco exemplar, y resume los males nacionales en:\ndesprecio de lo propio #\nausencia d'inter\u00e9s com\u00fan\nfaigo de menos de la tradici\u00f3n.\nD'\u00faltimes interpreta'l \u00abciruxanu de fierro\u00bb de Joaqu\u00edn Costa como s\u00edmbolu del enfotu en s\u00ed mesmu del pueblu espa\u00f1ol, colos sos vicios y virt\u00faes. La educaci\u00f3n solucionar\u00eda problemes: si les Universidaes espublizaren el saber en cada centru y clase social \u2014aplaude a Concepci\u00f3n Arenal\u2014, espertar\u00eda moliciones. Pide carta blanca pa la escuela, que va crear una \u00ab\"noble pasi\u00f3n por engrandecer la tierra onde unu naci\u00f3\"\u00bb, en frase de Lucas Mallada, col esfuerciu de que ye capaz l'espa\u00f1ol.\nUn pensamientu similar recoyer nel castellonense Jos\u00e9 Mar\u00eda Salaverr\u00eda (1873\u20131940), autor de \"Vieya Espa\u00f1a\" (1907).\nLos ideales y propuestes de los rexeneracionistes fueron acoy\u00edos por pol\u00edticos conservadores como Francisco Silvela, qu'escribi\u00f3 un famosu art\u00edculu, \u00abEnsin pulsu\u00bb, public\u00e1u en \"El Tiempo\" (16 d'agostu de 1898), y Antonio Maura, que vieron nesta corriente un fayadizu veh\u00edculu pa les sos aspiraciones pol\u00edtiques y xunt\u00e1ronse a la mesma; igualmente fixeron los lliberales Santiago Alba, Jos\u00e9 Canalejas y Manuel Aza\u00f1a. Benito P\u00e9rez Gald\u00f3s asimil\u00f3 esti pensamientu como una derivaci\u00f3n de la so inicial krausismu nos sos postreros \"Episodios nacionales\" ya inclusive un dictador como Miguel Primo de Rivera lleg\u00f3 a apoderase de parte del discursu de Costa, que lleg\u00f3 a encamentar un ciruxanu de fierro\u00bb qu'acometiera les reformes urxentes que precisaba'l pa\u00eds. Ello ye que entam\u00f3 y llev\u00f3 a cabu unu de los sua\u00f1os de Costa: un plan hidrol\u00f3xicu. Pero fueron escritores y pensadores como Juan P\u00edo Membrado Ejerique, Julio Senador G\u00f3mez, Constancio Bernaldo de Quir\u00f3s, Antonio Rodr\u00edguez Mart\u00edn, Luis Morote, Ramiro de Maeztu, Pere Corominas, Adolfo Posada, Basilio Para\u00edso Las\u00fas, Francisco Rivas Moreno o Jos\u00e9 Ortega y Gasset quien principalmente enllargaron esti movimientu intelectual hasta l'espa\u00f1\u00edu de la Guerra civil espa\u00f1ola en 1936."}
{"id": "117247", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117247", "title": "Africanismu espa\u00f1ol", "text": "Africanista fai referencia a tres conceptos bien estremaos. De primeres, denomin\u00f3se asina al grupu de personalidaes espa\u00f1oles que mientres la segunda met\u00e1 del sieglu XIX y principios del XX, por razones hist\u00f3riques y xeopol\u00edtiques, consideraron que Espa\u00f1a tendr\u00eda de tar presente na repartu del continente africanu, especialmente a partir de la Conferencia de Berl\u00edn de 1885. Mientres el postreru terciu del sieglu XIX produci\u00f3 un gran n\u00famberu de publicaciones sobre \u00c1frica y realiz\u00e1ronse espediciones, ente les que destaquen les entamaes pola Real Socied\u00e1 Xeogr\u00e1fica Espa\u00f1ola. Destaquen am\u00e1s los congresos africanistes, de marc\u00e1u calter colonialista y econ\u00f3micu, que les sos actes recoyer en dellos vol\u00famenes dende 1894.\nDe segundes, denominar \"africanistes\" a los militares que fixeron parte de la so carrera nel ex\u00e9rcitu colonial establec\u00edu na zona del Protector\u00e1u de Marruecos. Los constantes combates pa someter a les tribus rife\u00f1as, magar costaron munches baxes, dexaron a los sobrevivientes faer una r\u00e1pida carrera militar gracies a los ascensos por m\u00e9ritos de guerra (Francisco Franco, un destac\u00e1u militar destin\u00e1u en Marruecos, llogr\u00f3 asina llegar al xeneralatu a los 33 a\u00f1os). Envidiaos polos otros mandos, foise desenvolviendo nellos un esp\u00edritu de casta, enemigu de los pol\u00edticos. N'\u00c1frica fixeron la so carrera bona parte de los mandos del ex\u00e9rcitu que depu\u00e9s se sulevar\u00eden contra la Segunda Rep\u00fablica. Mientres el r\u00e9xime franquista produci\u00f3se un anov\u00e1u inter\u00e9s pola proyeici\u00f3n espa\u00f1ola n'Hispanoam\u00e9rica y l'intervenci\u00f3n nes posesiones n'\u00c1frica, y a una intervenci\u00f3n diplom\u00e1tica y un rellanzamientu de l'aici\u00f3n cultural, que, nel casu d'\u00c1frica, dio llugar a la creaci\u00f3n del Institutu d'Estudios Africanos y de los \"Cuadernos de Estudios Africanos\", seg\u00fan a una cierta producci\u00f3n acad\u00e9mica.\nL'africanismu ye equivalente d'Estudios Africanos, desenvueltos estos en primer instancia por investigadores y centros d'estudios africanos d'Europa y Am\u00e9rica mientres la segunda met\u00e1 del sieglu XX, pero que'l so n\u00famberu creciente angua\u00f1o incl\u00fai a cient\u00edficos nac\u00edos n'\u00c1frica y afrodescendientes y delles \u00e1rees emerxentes, que correspuenden coles categor\u00edes acad\u00e9miques anglosaxones \u00abAfrican studies\u00bb, \u00abBlack studies\u00bb, \u00abAfrican-American studies\u00bb, \u00abBlack Male Studies\u00bb, \u00abSpanish African studies\u00bb, \u00abAtlantic studies\u00bb, \u00abAfrican Politics\u00bb etc. El puntu d'inflex\u00f3n tien llugar nos a\u00f1os sesenta, nos que se producen aportaciones como les de James Samuel Coleman sobre la segregaci\u00f3n y l'educaci\u00f3n de los afrodescendientes n'Am\u00e9rica. \nAntecedentes.\nComo precursor del inter\u00e9s per \u00c1frica n'Espa\u00f1a destaca Domingo Bad\u00eda, conoc\u00edu como Al\u00ed Bey, el primer europ\u00e9u que llega a La Meca. En 1876 constituyir en Madrid la Real Socied\u00e1 Xeogr\u00e1fica Espa\u00f1ola. A lo llargo de los a\u00f1os la Real Socied\u00e1 Xeogr\u00e1fica d'Espa\u00f1a foi impulsora d'importantes proyeutos, como los de Manuel Iradier en Guinea Ecuatorial o Joaqu\u00edn Gatell y Folch, (\"Caid Ismail\"), y Jos\u00e9 Mar\u00eda de Muga, \"Moru Vizca\u00edn\", en Marruecos. En 1922 foi una de les entidaes cofundadoras de la Uni\u00f3n Xeogr\u00e1fica Internacional. L'activid\u00e1 d'estes y otres instituciones xeogr\u00e1ficu y comercial, como la Socied\u00e1 de Xeograf\u00eda Comercial de Barcelona, constituyeron una conciencia y un activismu colonialista n'Espa\u00f1a, que'l so focu concentrar n'\u00c1frica, especialmente tres la perda de les colonies americanes o la Socied\u00e1 Espa\u00f1ola d'Africanistes y Colonistas.\nEn 1877 cr\u00e9ase l'Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola pa la Esploraci\u00f3n d'\u00c1frica, instituci\u00f3n filial de l'Asociaci\u00f3n pa la Esploraci\u00f3n del Congo, fundada en Bruxeles pol rei Leopoldu II de B\u00e9lxica. L'impulsu de Joaqu\u00edn Costa fai posible, en 1883, la creaci\u00f3n de la Socied\u00e1 Espa\u00f1ola d'Africanistes y Colonialistes.\nLlabor de divulgaci\u00f3n.\nA finales del sieglu XIX apaez abondosa bibliograf\u00eda alrodiu de les vicisit\u00faes del quefer colonial:\nInstitutu d'Estudios Africanos.\nHasta la Guerra Civil Espa\u00f1ola, l'africanismu taba empobin\u00e1u cuasi puramente escontra'l Protector\u00e1u Espa\u00f1ol de Marruecos, pero'l 28 de xunu de 1945 crear en Madrid el Institutu d'Estudios Africanos, adscritu al Conseyu Cimeru d'Investigaciones Cient\u00edfiques; en 1946 la revista \"Cuadernos de Estudios Africanos\" (1946-1957), onde escriben ente otros Jos\u00e9 Mar\u00eda Cordero Torres, Julio Caro Baroja, Rodolfo Gil Benumeya, Julio Cola Alberich, F\u00e9lix Pareja S.J., Rom\u00e1n Perpi\u00f1\u00e1 Grau, etc. El xe\u00f3grafu castrense, escritor y periodista Jos\u00e9 D\u00edaz de Villegas y Bustamente, sol seud\u00f3nimu de \"Hispanus\" asume'l cargu de la Direici\u00f3n Xeneral de Marruecos y Colonies, sustituyendo al fin\u00e1u Juan Font\u00e1n y Lob\u00e9, gran conocedor de la Guinea Espa\u00f1ola."}
{"id": "117248", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117248", "title": "Merc\u00e1u llibre", "text": "El merc\u00e1u llibre, llibre merc\u00e1u o merc\u00e1u lliber\u00e1u (esti \u00faltimu t\u00e9rminu y\u00e1 ta en desusu) ye'l sistema nel que'l preciu de los bienes ye alcord\u00e1u pol consentimientu ente los vendedores y los compradores, por aciu les lleis de la ufierta y la demanda. Rique pal so implementaci\u00f3n de la esistencia de la llibre competencia, lo que de la mesma rique qu'ente los participantes d'una transaici\u00f3n comercial nun haya coerci\u00f3n, nin fraude, etc, o, m\u00e1s polo xeneral, que toles transaiciones s\u00edan voluntaries.\nLo anterior puede entendese como una propuesta, constructo social o modelu econ\u00f3micu avera del funcionamientu del merc\u00e1u d'usu xeneral en econom\u00eda, econom\u00eda pol\u00edtica, sociolox\u00eda, ciencies pol\u00edtiques, etc. Nes pallabres de Ludwig von Mises:\nYe necesariu notar que lo anterior suxure la posibilid\u00e1 de dos criterios o aproximamientos (non necesariamente alternatives). El primeru pon \u00e9nfasis nes condiciones pol\u00edtiques llegales -tales como la llibert\u00e1 de los actores pa decidir. Dende esti puntu de vista xeneralmente consid\u00e9rase que la fonte \u00faltima d'una tal impedimenta ye'l gobiernu o Est\u00e1uy consecuentemente el conceutu oponer al de merc\u00e1u regul\u00e1u, entend\u00edu como esi l'en cual el gobiernu controla les fontes de suministros, los precios o la producci\u00f3n, etc. El segundu aproximamientu pon acentu nes condiciones econ\u00f3miques necesaries pa la esistencia d'un merc\u00e1u llibre. Eses esencialmente son conoc\u00edes como competencia perfecta y la so esistencia ye asumida, especialmente a niveles introductorios a la disciplina, con cuenta de facilitar l'estudiu de la mesma\nNa pr\u00e1utica'l t\u00e9rminu econom\u00eda de llibre merc\u00e1u ye utiliz\u00e1u como un t\u00e9rminu descriptivu de los sistemes econ\u00f3micos nun territoriu particular, usualmente un est\u00e1u-naci\u00f3n. Implica que'l sistema econ\u00f3micu averar al modelu ideal. Tal sistema concretu pue ser descritu como m\u00e1s llibre qu'otros, como \u201crelativamente llibre\u201d o como \"non llibre\", d'alcuerdu al criteriu utiliz\u00e1u. Que la econom\u00eda \"deba\" ser llibre o'l grau de llibert\u00e1 deseable o \u00f3ptimo o inclusive'l grau nel cual una econom\u00eda ye de fechu llibre ye, xunto coles sos presum\u00edes precondiciones y consecuencies, una disputa pol\u00edtica, constituyendo unu de los aspeutos m\u00e1s importantes del alderique pol\u00edticu econ\u00f3micu modernu.\nTales problemes son evitaos col usu del t\u00e9rminu econom\u00eda de merc\u00e1u, que se refier a cualesquier na cual el merc\u00e1u xuega un papel \"d'importancia\" pero almite un rol estatal, esto ye, lo que dalgunos llamen una econom\u00eda mista. Sicas\u00ed, nun hai un consensu alrodiu de cual ser\u00eda'l balance d'intervenci\u00f3n estatal permisible ensin qu'una tal econom\u00eda de merc\u00e1u tresformar n'econom\u00eda empobinada.\nOr\u00edxenes del conceutu.\nAntig\u00fced\u00e1.\nLes actividaes econ\u00f3miques y el comerciu son pr\u00e1utiques sociales atopaes en casi toles sociedaes conoc\u00edes, lo qu'implica dalg\u00fan tipu d'intercambiu o trueque o merc\u00e1u. Por casu, Arist\u00f3teles referir a l'adquisici\u00f3n \u201cnon natural\u201d de bienes (a diferencia de l'adquisici\u00f3n natural\u201d que se llogra al travi\u00e9s de la caza, pesca y agricultura). (ver tami\u00e9n cremat\u00edstica). Nel \"X\u00e9nesis\", la Biblia referir a \u201cdonaciones\u201d d'oru y xoyes a los padres de muyeres en cuenta de elles (refiri\u00e9ndose a esos alcuerdos como \"Aliances\" o \"Convenios\"), pa darr\u00e9u, nel \"\u00c9xodu\" rellatar la ufierta d'un pagu\u201d por usu d'agua pa beber. Tuc\u00eddides rellata como 7 mil habitantes de H\u00edcara (en Sicilia) fueron fechos prisioneros y 'vend\u00edos' como esclavos en Catania, etc.\nD\u00f3mina moderna.\nEl consensu ente los economistes ye que la propuesta del merc\u00e1u llibre\u201d empez\u00f3 a concretase n'Europa mientres el sieglu XVIII, cola famosa suxerencia del \"laissez faire\", qu'algam\u00f3 fama en Francia a partir de 1751 (a pesar qu'aparentemente foi enunciada en 1680), la publicaci\u00f3n de La riqueza de les naciones (1776) por Adam Smith n'Inglaterra, proponiendo'l llibrecambismu (Free trade); la \"llibre competencia\" (\"Free competition\") y el \"merc\u00e1u llibre\" (\"Free market\") basaes na hip\u00f3tesis de la \"mano invisible\" y la promulgaci\u00f3n na Francia Revolucionaria del \"Decretu de Allarde\" (marzu de 1791) qu'estableci\u00f3 la llibert\u00e1 d'oficiu y la Llei -y Chapelier (xunu de 1791) que proclama la llibert\u00e1 d'empresa como norma llegal.\nXeneralmente atalantar# que el mayor desenvolvimientu de la \u201cllibre competencia\u201d dar nel Reinu Xun\u00edu, a partir de la propuesta de Smith, a mediaos del sieglu XIX. Pal sieglu XIX la propuesta del \u201cllibre merc\u00e1u\u201d (entend\u00edu tal como s'espres\u00f3 na pr\u00e1utica, esto ye, y p'estremar, lo qu'en castell\u00e1n se conoz como \"llibre concurrencia\") verdaderamente hab\u00eda atop\u00e1u sofitu pol\u00edticu entam\u00e1u, na forma del lliberalismu, en munchos pa\u00edses. Sicas\u00ed, nun ye claru si'l sofitu precedi\u00f3 la emerxencia d'esi modelu de \"llibre concurrencia\" o lo sigui\u00f3. Pa von Mises, el conceutu del merc\u00e1u llibre surdi\u00f3 a partir del desenvolvimientu del aparatu intelectual -incluyendo los m\u00e9todos d'analises ya idees y perceiciones, etc derivaes d'esos analises- que s'aniciaron a partir de les propuestes de Smith y otros. (von Mises, op. cit). Otros ver como la resultancia del \u00e9situ de la propuesta inicial, combinada cola sobrevivencia de formes \"autoritaries\" anteriores, espec\u00edficamente, l'inter\u00e9s de los empresarios o propietarios y el gobiernu o est\u00e1u (ver Escuela de M\u00e1nchester). El lliberalismu llibertariu y dalgunos anarquista de la tradici\u00f3n cl\u00e1sicu-rom\u00e1ntica, a partir de William Godwin, argumenten qu'esa versi\u00f3n de \u201cllibre concurrencia\u201d reflexa esi compromisu, y\u00e1 que implica mid\u00edes de coerci\u00f3n, sin\u00f3n otra cosa, na esistencia de lleis que controlen y regulen el merc\u00e1u. Na teor\u00eda marxista, la propuesta del \"llibre merc\u00e1u\" a cencielles espresa, a nivel ideol\u00f3xicu, la transici\u00f3n de la realid\u00e1 econ\u00f3mica dende'l feudalismu al capitalismu, reflexando solo una etapa, necesariamente coerciva, na llucha de clases.\nSicas\u00ed les regles impersonales\u201d d'esti xuegu social nun son modelables na forma necesaria p'analizalo d'alcuerdu a la teor\u00eda de los xuegos. (Ver cita anterior). Pa una introducci\u00f3n a esta problem\u00e1tica ver Robert P. Murphy: A Confused Mind &lt;/ref&gt; el cumplimientu d'estes regles puede ser supervis\u00e1u por un \u00e1rbitru neutral (gobiernu).\nSicas\u00ed esta suxerencia lleva a perceiciones cercanes a les de la Econom\u00eda Social de Merc\u00e1u, que nun son universalmente aceptaes como implementando un merc\u00e1u llibre tal como xeneralmente entender.\nSiguiendo cola suxerencia del merc\u00e1u como un xuegu social, argument\u00f3se que'l mecanismu b\u00e1sicu del llibre merc\u00e1u puede trate como una forma de legitimar o facilitar \"decisiones comunes\u201d, al travi\u00e9s de lo que se dalgunos llamen el votu del dineru, nel cual, a un nivel, la compra d'un productu ye equivalente al votu por que se siga produciendo y, n'otru, por que dalguna activid\u00e1 implem\u00e9ntese. Por casu: quien s\u00eda deseye \"ayudar a los probes\" puede donar el so dineru con esi oxetivu.\nLos xugadores nesti supuestu xuegu pueden tener distintes habilidaes, conocencies, y recursos, que pueden ser conflictivos con normes sociales d'equidad, asina un merc\u00e1u llibre puede nun coincidir colo que dalgunos consideren un merc\u00e1u equitativo. O, dalgunos pueden ver l'aplicaci\u00f3n de regles per igual pa tolos participantes como la esencia de la equidad. Dende esti puntu de vista prop\u00f3nse, a partir del sieglu XVIII, que'l merc\u00e1u llibre depende y protexe el derechu de propied\u00e1 privada o \"individual\" (consider\u00e1u nesta perspeutiva como fundamental); polo que ye inherentemente non solo m\u00e1s eficiente sin\u00f3n tami\u00e9n xusta. Sicas\u00ed pa dalgunos el merc\u00e1u llibre ye l'\u00fanicu que puede ser eficiente, s\u00eda o non xustu. Pa otros, tal sistema ye a cencielles m\u00e1s \u00e9ticu, independientemente de si ye o non m\u00e1s eficiente.\nTal como s'avanz\u00e1u, los economistes traten el llibre merc\u00e1u como un modelu econ\u00f3micu o constructo l\u00f3xicu, importante dende'l puntu de vista del anal\u00eds econ\u00f3micu.\nFormulaci\u00f3n moderna.\nDende esti puntu de vista'l llibre merc\u00e1u te\u00f3ricu funciona d'alcuerdu al postul\u00e1u de la ufierta y demanda, lo que lleva los precio de merc\u00e1u escontra un equilibriu econ\u00f3micu que bancia les demandes de los productos contra les ufiertes de los productores. A estos precio d'equilibriu, el merc\u00e1u distribuyir\u00eda los productos a los compradores d'alcuerdu a la utilid\u00e1 que cada comprador otorgue a cada productu, dientro de la llendes del poder de compra. Los componentes necesarios pal funcionamientu d'un llibre merc\u00e1u ideal incl\u00fain:\nLo anterior interpr\u00e9tase, a nivel d'econom\u00eda pol\u00edtica, como l'ausencia completa de presiones artificiales sobre'l preciu, tales como impuestos, subsidios, tarifes, y otros fen\u00f3menos productu de regulaciones gubernamentales \"innecesaries\", tales como la esistencia de patentes y monopolios gubernamentales; xunto a la non esistencia m\u00e1s xeneral de monopolios, oligopolios y otros fallos del merc\u00e1u.\nMerc\u00e1u, eficiencia y bienestar.\nL'efeutu del merc\u00e1u llibre na riqueza de la socied\u00e1 ya individuos ta suxetu a discutiniu. Kenneth Arrow y Gerard Debreu demostraron que so ciertes condiciones idealizaes, un sistema de llibre comerciu lleva a la eficiencia de Pareto. Lo anterior vindica una perceici\u00f3n anterior de Vilfredo Pareto, espresada nel Teoremas fundamentales de la econom\u00eda del bienestar primer teorema fundamental del bienestar qu'apurre una base te\u00f3rica pa la creencia na eficiencia de les econom\u00edes de merc\u00e1u llibre, y\u00e1 que establez que tou equilibriu econ\u00f3micu llogr\u00e1u al travi\u00e9s de la \"competencia perfecta\" ye eficiente nel sent\u00edu de Pareto (esto ye, lleva a una asignaci\u00f3n eficiente de los recursos econ\u00f3micos d'alcuerdu a esi criteriu, anque puede nun ser eficiente al respective de otres mid\u00edes de bienestar econ\u00f3mico).\nSicas\u00ed, esta resultancia nam\u00e1i ye v\u00e1lidu so condiciones bien restrictives como la esistencia de competencia perfecta, lo que nun se da con muncha frecuencia nos mercaos reales. Greenwald y Stiglitz demostraron (nel llam\u00e1u Teorema de l'Asimetr\u00eda de la informaci\u00f3n) que, na presencia y\u00e1 s\u00eda d'informaci\u00f3n imperfecta o mercaos non perfectamente competitivos, la resultancia del merc\u00e1u nun ye eficiente en t\u00e9rminos de Pareto. Sigue que na mayor\u00eda de les situaciones de la econom\u00eda nel mundu real, los efeutos d'eses esviaciones de les condiciones ideales tienen de ser tomaes en cuenta.\nEnt\u00e1 ye m\u00e1s, la eficiencia de Pareto ye una noci\u00f3n m\u00ednima de optimalidad y non necesariamente resulta, produz o implica una distribuci\u00f3n socialmente deseable de los recursos, y\u00e1 que nun fai nenguna declaraci\u00f3n sobre la iguald\u00e1 o'l bienestar xeneral d'una socied\u00e1. (ver Eficiencia distributiva). Per otra parte, Oskar Lange y Abba Lerner demostraron que nin siquier el merc\u00e1u ye necesariu p'algamar la eficiencia de Pareto y\u00e1 que puede llegase al mesma resultancia ensin mecanismos de merc\u00e1u (ver soluci\u00f3n de Lange-Lerner y alderica sobre'l c\u00e1lculu econ\u00f3micu nel socialismu). Per otra parte la eficiencia de Pareto nam\u00e1i se da nuna situaci\u00f3n d'equilibriu econ\u00f3micu xeneral polo que los mercaos reales pueden trabayar bien allo\u00f1aos de la eficiencia de Pareto.\nTou esto dio orixe a versiones xeneralmente llamaes \"Nueva econom\u00eda\".\nProblem\u00e1tica Xeneral del Merc\u00e1u Llibre.\nComo s'avanz\u00f3, el t\u00e9rminu \"econom\u00eda de llibre merc\u00e1u\" util\u00edzase como una propuesta pol\u00edtica xeneral, de la mesma con dos sent\u00edos:\nDende esti puntu de vista, los sistemes econ\u00f3micos particulares describi\u00e9ronse como \"d'econom\u00eda llibre\" ent\u00e1 cuando l'est\u00e1u intervenga na econom\u00eda, con tal esa intervenci\u00f3n tea dientro de ciertes llendes. Asina, los t\u00e9rminos capitalismu, econom\u00eda de llibre merc\u00e1u y econom\u00eda mista son, dende esta perspeutiva, t\u00e9rminos pr\u00e1uticamente intercambiables\n. Sicas\u00ed, y quiciabes obviamente, non toos t\u00e1n d'alcuerdu:\nInternacionalmente, dende los a\u00f1os 70 del sieglu XX remanez nel panorama la promoci\u00f3n - en distintos niveles d'entusiasmu y compromisu - d'una econom\u00eda global de llibre comerciu, la desregulaci\u00f3n, la privatizaci\u00f3n d'empreses p\u00fabliques y l'amenorgamientu del gastu social, mid\u00edes que dalgunos denominen, dacuando impropiamente, neolliberalismu.\nPa la propuesta xeneral la funci\u00f3n d'un gobiernu ye arguible. Idealmente l'usu de la fuercia o poder coercivo del est\u00e1u nel merc\u00e1u ta llind\u00e1u a protexer a los participantes del merc\u00e1u de la coerci\u00f3n y/o abusos por terceros, incluyendo proteici\u00f3n del derechu de propied\u00e1 y cumplimientu de contratos. Sicas\u00ed, qu'esactamente s'entiende por abusos ta abiertu a interpretaci\u00f3n. Por casu, para Adam Smith, les externalidades negatives faen que dalgunos tresfieran a otros a lo menos parte del costo de les sos actividaes, llogrando asina beneficios personales extras, ente que les positives faen posible l'adquisici\u00f3n de beneficios ensin contribuyir (ver problema del poliz\u00f3n). Seg\u00fan Smith, este y otros problemes similares riquen la esistencia d'un organismu (l'Est\u00e1u) que pueda solucionar, lo que de la mesma implica un ciertu grau d'intervenci\u00f3n estatal.\nMerc\u00e1u y teor\u00eda de xuegos.\nA pesar que la teor\u00eda de xuegos nun ye aplicable a la propuesta del merc\u00e1u llibre \"puru\" dellosproponen que la esencia del llibre merc\u00e1u puede entendese como un xuegu nel cual los xugadores compiten d'alcuerdu a un conxuntu de regles que previ\u00e9n la coerci\u00f3n (incluyendo'l robu); el cumplimientu d'estes regles puede ser supervis\u00e1u por un \u00e1rbitru neutral (gobiernu).\nSicas\u00ed esta suxerencia lleva a perceiciones cercanes a les de la Econom\u00eda Social de Merc\u00e1u, que nun son universalmente aceptaes como implementando un merc\u00e1u llibre tal como xeneralmente entender.\nSiguiendo cola suxerencia del merc\u00e1u como un xuegu social, argument\u00f3se que'l mecanismu b\u00e1sicu del llibre merc\u00e1u puede trate como una forma de legitimar o facilitar \"decisiones comunes\u201d, al travi\u00e9s de lo que se dalgunos llamen el votu del dineru, nel cual, a un nivel, la compra d'un productu ye equivalente al votu por que se siga produciendo y, n'otru, por que dalguna activid\u00e1 implem\u00e9ntese. Por casu: quien s\u00eda deseye \"ayudar a los probes\" puede donar el so dineru con esi oxetivu.\nLos xugadores nesti supuestu xuegu pueden tener distintes habilidaes, conocencies, y recursos, que pueden ser conflictivos con normes sociales d'equidad, asina un merc\u00e1u llibre puede nun coincidir colo que dalgunos consideren un merc\u00e1u equitativo. O, dalgunos pueden ver l'aplicaci\u00f3n de regles per igual pa tolos participantes como la esencia de la equidad. Dende esti puntu de vista prop\u00f3nse, a partir del sieglu XVIII, que'l merc\u00e1u llibre depende y protexe el derechu de propied\u00e1 privada o \"individual\" (consider\u00e1u nesta perspeutiva como fundamental); polo que ye inherentemente non solo m\u00e1s eficiente sin\u00f3n tami\u00e9n xusta. Sicas\u00ed pa dalgunos el merc\u00e1u llibre ye l'\u00fanicu que puede ser eficiente, s\u00eda o non xustu. Pa otros, tal sistema ye a cencielles m\u00e1s \u00e9ticu, independientemente de si ye o non m\u00e1s eficiente.\n=== El grau de llibert\u00e1 del merc\u00e1u Tal como s'avanz\u00e1u, los economistes traten el llibre merc\u00e1u como un modelu econ\u00f3micu o constructo l\u00f3xicu. Hai una varied\u00e1 d'\u00edndices y/o tentatives d'envalorar o midir el grau que la econom\u00eda d'un pa\u00eds determin\u00e1u tien o exhibe \"llibert\u00e1 de comerciu\" o'l so encl\u00edn opuestu: la concentraci\u00f3n industrial o monop\u00f3lica de poder econ\u00f3micu. L'\u00e9situ d'estes tentatives ye discutible (ver m\u00e1s embaxo).\nPor casu, la Fundaci\u00f3n Heritage, una ala de pensamientu conservador, trat\u00f3 d'identificar los factores clave que dexen midir el grau de llibert\u00e1 de la econom\u00eda d'un pa\u00eds en particular. En 1986 introducieron el \u00cdndiz de Llibert\u00e1 Econ\u00f3mica (ILE) que ta bas\u00e1u nunos cincuenta variables. Esti y otros \u00edndices similares nun definen un merc\u00e1u llibre, pero miden el grau nel cual una econom\u00eda moderna ye llibre, lo que significa na mayor\u00eda de los casos que ta llibre d'intervenci\u00f3n del est\u00e1u. Les variables t\u00e1n estremaes nos siguientes principales grupos:\nCarga fiscal gubernamental\nPol\u00edtica monetaria\nBanca y financiamiento\nReglamentos, y *\nActivid\u00e1 del merc\u00e1u informal\nA cada grupu as\u00edgnase-y un valor ente 1 y 5; ILE ye'l permediu aritm\u00e9ticu de los valores, arredondi\u00e1u a cent\u00e9simes.\nPrimeramente, pa\u00edses que son tradicionalmente consideraos capitalistes de llibre merc\u00e1u recibieron altos rangos, pero la situaci\u00f3n evoluciono, cola resultancia que nel presente \u2014y dende a lo menos 1995\u2014 los dos pa\u00edses con meyores result\u00e1u son Singapur y \u1e24ong Kong, que, ir\u00f3nicamente, son pa\u00edses que practiquen la planificaci\u00f3n indicativa.\nOtres tentatives incl\u00fain el \u00cdndiz de Lerner y el \u00cdndiz de Herfindahl. A pesar qu'estes mid\u00edes son t\u00e9uniques, polo que gocien d'aceptaci\u00f3n ente economistes, nun llogren el mesmu nivel de popularid\u00e1 ente los partidarios del merc\u00e1u llibre.\nMerc\u00e1u y \u00e9tica.\nDiversos analistes cavilgaron sobre la rellaci\u00f3n ente merc\u00e1u y \u00e9tica y magar dalgunos acotaron contra'l cuestionamiento \u00e9ticu del papel del merc\u00e1u, otru autores consideren \u00fatil el cuestionamiento \u00e9ticu baxu dos puntos de vista:\nAdam Smith.\nY\u00e1 Adam Smith notaba que'l funcionamientu del merc\u00e1u llibre rique una posici\u00f3n \u00e9tica: pa Smith la xusticia tien una funci\u00f3n fundamental como \u201cla pilastra principal que calti\u00e9n tol edificiu\u201d (de la vida social) (ver Teor\u00eda de los sentimientos morales), esto ye, ye'l fundamentu que fai posible caltener una cohesi\u00f3n social; cohesi\u00f3n que sofita'l orde p\u00fablicu necesariu -na opini\u00f3n de Smith- p'asegurar el bon funcionamientu econ\u00f3micu. (ver \"mano invisible\").\nSicas\u00ed, esa nun ye la perceici\u00f3n m\u00e1s com\u00fan del trabayu de Smith: \u201cPa evitar l'anal\u00eds d'una realid\u00e1 humana complexa, la econom\u00eda hai glorificado el supuestu de la motivaci\u00f3n ego\u00edsta, estendi\u00e9ndolo a toles aiciones econ\u00f3miques. Ye nam\u00e1i una parte de la verd\u00e1: l'home econ\u00f3micu non solamente s\u00e1lese n'ocasiones de los patrones de la racionalid\u00e1, sin\u00f3n que ta na so naturaleza nun portase siempres sol acut\u00e1u supuestu de la busca del m\u00e1ximu inter\u00e9s propiu. Adam Smith xener\u00f3 una cohorte de defensores del ego\u00edsmu como esplicaci\u00f3n del comportamientu econ\u00f3micu a pesar de que la so mesma obra niega la simplificaci\u00f3n del conxuntu de motivaciones por aciu l'arquetipu del axente ego\u00edsta. La dimensi\u00f3n \u00e9tica zarra enormes complexidaes, pos el 'homo economicus' va haber de movese por ego\u00edsmu o por otros oxetivos seg\u00fan el casu, y l'anal\u00eds cient\u00edficu dexa de ser tan simple como munchos quixeron faelo. Pero nam\u00e1i integrando la \u00e9tica na econom\u00eda puede avanzase nel acercamientu a la realid\u00e1. Les normes y valores qu'emponen el comportamientu coleutivu tienen, otra manera, un papel decisivu nel desenvolvimientu de les sociedaes. Lo qu'afala ent\u00e1 m\u00e1s a la econom\u00eda a esmolecese poles considerancia \u00e9tiques como factor indispensable del so anal\u00eds.\u201d. Esto dio orixe al llam\u00e1u problema de Smith: \u201cEl \"problema de Smith\" ye frutu de llectures positivistes que nun consideren el contestu xeneral, nin les interrellaciones esistentes ente les distintes partes del programa d'investigaci\u00f3n smithiano. En realid\u00e1, puede comprobase qu'esisten bien importantes analox\u00edes ente la configuraci\u00f3n social propuesta na \"Teor\u00eda de los sentimientos morales\" y l'harmon\u00eda del merc\u00e1u de \"La riqueza de les naciones\", hasta'l puntu de ser parte d'un mesmu paradigma.\nFriedrich Hayek.\nSicas\u00ed, Friedrich von Hayek suxure que no anterior hai un problema fundamental. La \u00e9tica ye productu de l'activid\u00e1 humana y, como tal, nun permaneci\u00f3 ensin camb\u00e9u al travi\u00e9s del procesu hist\u00f3ricu. Hayek alvierte sobre'l posible tracamundiu de la \u00e9tica solo como espresando lo que la llapada la \u00e9tica del \u201cpeque\u00f1u grupu\u201d, qu'en realid\u00e1 foi o ta siendo gradualmente reemplazada polo que Hayek llama la \u00e9tica \u201cdel orde estend\u00edu.\u201d (o grupu estensu). Esta nueva \u00e9tica ye la del merc\u00e1u, del mundu de los negocios y los contratos, la \u00e9tica de la socied\u00e1 civil, qu'abandona la persecuci\u00f3n de fines coleutivos a favor de regles astractes, d'aplicaci\u00f3n xeneral, que faciliten el llogru de fines individuales. Esta \u00e9tica sirve de mecanismu impersonal pa la coordinaci\u00f3n d'aiciones y planes individuales con tantu los d'otros individuos como la socied\u00e1 mesma en grupos estensos. El mecanismu fundamental d'esta \u00e9tica ye un procesu d'intercambiu que se rixe por regles impersonales.\nLo anterior implica que'l merc\u00e1u ye ayenu, seg\u00fan Hayek, a cuestiones de xusticia social. El t\u00e9rminu xusticia social\nSicas\u00ed dalgunos suxuren que la \u00e9tica del merc\u00e1u\u201d nun ye universalmente aplicable na socied\u00e1, cualesquier s\u00eda'l tama\u00f1u d'esta:\nMax Weber.\nSobre la rellaci\u00f3n ente \u00e9tica y merc\u00e1u, el soci\u00f3logu cl\u00e1sicu Max Weber escribi\u00f3:\nAl respective de la \u00e9tica capitalista en particular, como una \u00e9tica sobre'l merc\u00e1u pero non dientro del mesmu, Weber cita los encamientos de Benjamin Franklin como exemplos de la mesma na so obra \"La \u00e9tica protestante y l'esp\u00edritu del capitalismu\" onde repara los venceyos de les pautes de conducta d'aforru y c\u00e1lculu econ\u00f3micu coles resultancies de la \u00e9tica calvinista.\nJohn Rawls.\nAfondando na tem\u00e1tica, John Rawls reintroduce la xusticia na socied\u00e1 y el merc\u00e1u: La xusticia ye la virt\u00fa fundamental y en realid\u00e1, indispensable del sistema social\u201d. Rawls establez una diferencia ente \"lo bono\" y \"lo cabal\". Lo bono, simplificando enforma, correspuende xeneralmente a lo moral, aquello sobre lo cual inclusive individuos de bona volunt\u00e1 pueden lex\u00edtimamente disentir: hai diferencies d'opini\u00f3n alrodiu de que ye lo bono o correutu dende'l puntu de vista del xuda\u00edsmu, cristianismu, budismu, etc. Lo cabal correspuende a la \u00e9tica, y ye, en principiu, daqu\u00e9 alrodiu de lo que puede haber un alcuerdu xeneral. Rawls ufierta'l siguiente argumentu: consid\u00e9rese y\u00e1 s\u00eda un o un grupu d'individuos que tengan que decidir sobre como construyir l'ordenamientu o les instituciones b\u00e1siques non una socied\u00e1 ideal pero d'una aceptable. Esa socied\u00e1 nun va ser perfecta, va haber desigualdaes. Distintos roles sociales van tener distintes ventayes y desventaxes. Adicional -y crucialmente- considerese cual seria l'efeutu sobre la propuesta si les posiciones a ocupar polos proponentes mesmos fueren asignaes al azar. Rawls suxure que, daes eses condiciones, un individuu racional propondr\u00eda un esquema tal qu'inclusive'l rol social menos favorec\u00edu tuviera les abondes ventayes como pa satisfaer un requerimientu m\u00ednimu de desenvolvimientu personal. (ver Teor\u00eda de la xusticia (llibru). Adicional, y quiciabes crucialmente, Rawls considera que tales individuos racionales propondr\u00eden mid\u00edes pa garantizar l'est\u00e1ndar de vida m\u00ednimu aceptable d'aquellos que son afeutaos por condiciones inevitables que torguen o precluyen esa responsabilid\u00e1 individual, tales como la ni\u00f1ez, vieyera, incapacidaes causaes por accidentes y/o condiciones o enfermedaes cr\u00f3niques, etc. (ver \u201cprincipiu de la diferencia\u201d en \u201cSegundu principiu de xusticia\u201d en op. cit). La resultancia seria, en dambos casos, xusto por definici\u00f3n, anque por distintes razones: ye xusto que los individuos beneficiar de los sos esfuercios, pero tami\u00e9n lu ye que nun s\u00edan penalizaos por aquello sobre lo cual nun tienen responsabilid\u00e1.\nMunchos lliberales consideren que la contribuci\u00f3n de Rawls \u201calica la idea del contratu social de Hobbes, Locke, Rousseau y Kant.\u201d y que, como tal, ye de mayor importancia nes concepciones lliberales modernes. y central al alderique pol\u00edticu social contemporaneu. Rawls mesmu considera que la so posici\u00f3n ye una torna a la del lliberalismu pol\u00edticu de personaxes tales como \u201c Hume, Smith, Bentham y Mill, (quien) yeren teoristas sociales y economistes de primer orde\u201d.\nDe nuevu, y quiciabes obviamente, non tolos que se consideren lliberales t\u00e1n d'alcuerdu: \u2018vamos tratar de resumir les idees esenciales de Rawls, pa concluyir que, al igual qu'otros c\u00e9lebres socialistes, les sos idees son il\u00f3xiques al par que insostenibles.\u201d. Esto de la mesma lleva a delles respuestes igualmente fuertes: \"El neolliberalismu nun ye lliberal\" - que posiblemente reflexen la importancia de la problem\u00e1tica.\nLo anterior dio orixe a dos asities xenerales. Por casu, y ente otros, Milton Friedman postula espec\u00edficamente que la \u00fanica responsabilid\u00e1 social d'una empresa ye escontra los sos accionistes, esto ye, maximizar los sos beneficios (ver: Teor\u00eda del accionista).\nAlternativamente, falar de la Responsabilid\u00e1 social corporativa o de les empreses escontra la socied\u00e1\nEnllaces esternos.\nMilton Friedman:: Fair versus Free (\"Equidad contra Llibert\u00e1\")"}
{"id": "117249", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117249", "title": "Reformismu", "text": "El reformismu ye un tipu de movimientu social o pol\u00edticu que xeneralmente apunta a realizar cambeos graduales con cuenta de qu'ameyorar un sistema, proyeutu o socied\u00e1. Esos cambeos refi\u00e9rense xeneralmente solo a ciertos aspeutos, dacuando necesarios o fundamentales, m\u00e1s qu'a la totalid\u00e1, lo que lo estrema tantu de posiciones hipot\u00e9tiques como reaccionaries. Ye necesariu tami\u00e9n estremar el reformismu del centrismu. Pal centrismu, la busca y promoci\u00f3n de pol\u00edtiques consensuales, equidistantes de los \"estremos pol\u00edticos\" ye un fin en s\u00ed mesmu. Pal reformismu, tales alcuerdos son una manera d'avanzar paulatina pero de xuru escontra un oxetivu final que se postula- ye d'inter\u00e9s xeneral. \nAdicionalmente, anque dambos movimientos pueden ser vistos como evolucionistes l'acentu nel centrismu ye m\u00e1s continuista. El reformismu nun ye necesariamente vistu como una propuesta consensual. Munchos ver como una capitulaci\u00f3n a les pol\u00edtiques del sector opuestu (Lenin, por casu, denuncia lo que ve como \"defensa del reformismu burgu\u00e9s\"). Otros pueden ver como tentatives fondamente amenazantes. Empezando cola reforma protestante de Lutero pasando pol \"Reformismu Ilustr\u00e1u\" de los Borbones, vemos proyeutos que busquen tresformar sistemes col enfotu de ameyoralos mientres se caltienen ciertos elementos centrales, pero coles mesmes vemos proyeutos que fueron percib\u00edos como desestabilizadores y destructores del orde establec\u00edu.\nMientres el sieglu XIX, por cuenta de que l'anarquismu defend\u00eda al coleutivismu, dellos reformistes, como los rexeneracionistes espa\u00f1oles, proponer como soluci\u00f3n a los problemes agrarios.\nFundamentos conceptuales del reformismu.\nHist\u00f3ricamente hubo delles fontes te\u00f3riques importantes qu'encontaron esta visi\u00f3n:\nTami\u00e9n se debe mentar, y de manera especial, a Jacques Maritain quien puede ser consider\u00e1u como de mayor importancia nel proyeutu de la democracia cristiana de los pa\u00edses del sur d'Europa y Am\u00e9rica Llatina.\nOtra fonte dientro d'esta corriente ye John Stuart Mill. Pa \u00e9l, la democracia non solo ye la meyor forma de gobiernu, sin\u00f3n indispensable pa la meyora o desenvolvimientu humanu, porque solo al travi\u00e9s de la reflex\u00f3n que se llogra puramente nun \u00e1mbitu de discutiniu de les idees llogr\u00e1rase superar los errores tantu individuales como sociales. La mera esperiencia carente de reflex\u00f3n o alderique nun ye abondu.\nFinalmente nesti aproximamientu ye necesariu nomar los autores arrexuntaos na Socied\u00e1 Fabiana. Esa socied\u00e1 tuvo ya inda tien una gran influencia nel proyeutu reformista de los Part\u00edos llaboristes de los pa\u00edses de fala inglesa. Los sos fundadores fueron individuos que recoy\u00eden y reconoc\u00eden diversos enclinos y arrexunt\u00e1ronse, ensin un programa formal, con cuenta de \"ayudar na reconstrucci\u00f3n de la socied\u00e1 d'alcuerdu a los principios de les posibilidaes de la moralid\u00e1 m\u00e1s alta\""}
{"id": "117250", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117250", "title": "Part\u00edu Llaborista", "text": "La espresi\u00f3n Part\u00edu Llaborista, dacuando tami\u00e9n Part\u00edu del Trabayu, suel ser la traducci\u00f3n de la equivalente inglesa (Labour Party o Labor Party), nome que nel mundu anglosax\u00f3n, sobremanera, utilicen part\u00edos pol\u00edticos d'esquierda y centru-esquierda. Suel tratase de part\u00edos socialdem\u00f3crates que, tradicionalmente, actuaron n'alianza colos sindicatos. Munchos part\u00edos llaboristes son miembros de la Internacional Socialista."}
{"id": "117251", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117251", "title": "Senu de Reloncav\u00ed", "text": "El Senu de Reloncav\u00ed ye un estensu cuerpu d'agua alcontr\u00e1u nel oc\u00e9anu Pac\u00edficu na rex\u00f3n austral de Chile; abrir escontra'l norte del golfu de Ancud ente les puntes Perhue y Trentelhu\u00e9, mide 24 nmi en direici\u00f3n N-S por 17 nmi de Y a W., nel so llau este topa'l esteru Reloncav\u00ed de 30 nmi de llargu. Marca'l fin del valle central y consid\u00e9rase l'entamu xeogr\u00e1ficu de la Patagonia chilena.\nAlministrativamente depende de la rex\u00f3n de Los Lagos. Ba\u00f1a les mari\u00f1es de les provincies de Chilo\u00e9, Llanquihue y Palena.\nAllugamientu.\nEl senu de Reloncav\u00ed estender ente les siguientes llendes:\nYe de forma el\u00edptica, mide 24 nmi en direici\u00f3n N-S por 17 nmi de E-O. Nel so llau oriental \u00e1brese l'esteru Reloncav\u00ed que s'interna nel continente por 30 nmi. Nel llau occidental all\u00faguense cuatro formoses islles: Tenglo, Maill\u00e9n, Guar y Puluqui. Los \u00fanicos puntos polos cualos comun\u00edcase'l senu col golfu de Ancud son los pasos Nao, Queull\u00edn y Tautil.\nXeolox\u00eda y orograf\u00eda.\nTantu'l senu de Reloncav\u00ed como los golfos d'Ancud y Corcov\u00e1u son les cuenques de grandes llagos que, en d\u00f3mina remota, formaron parte del valle central que depu\u00e9s se fundi\u00f3 por trestornos xeol\u00f3xicos siendo invad\u00edos peles ag\u00fces del oc\u00e9anu dando orixe a gran cantid\u00e1 d'islles, fiordos y canales.\nLa cordal de los Andes amu\u00e9sase como un relieve ablay\u00e1u que les sos mayores altit\u00faes correspuenden a volcanes d'alredor de 2.000 msnm; como l'Apunti\u00e1u 2493 m, Osorno 2652 m, Calbuco 2015 m, Michinmahuida 2440 m y Corcov\u00e1u 2290 m\nClimatolox\u00eda.\nEl clima ye menos prestosu que'l de partir norte y central del pa\u00eds. La temperatura nun presenta cambeos s\u00f3pitos y la so amplit\u00fa a\u00f1al ye peque\u00f1a. Les estaciones pueden amenorgase a solu dos: branu ya iviernu. \nLa rex\u00f3n atopar al sur del anticicl\u00f3n del oc\u00e9anu Pac\u00edficu sureste polo tanto la presi\u00f3n baxa bien r\u00e1pido en direici\u00f3n a la parte de perturbaciones del frente Polar Austral.\nLa variaci\u00f3n media a\u00f1al de la temperatura ye de 5 a 8 \u00b0C. Xineru y febreru son los meses m\u00e1s templaos y xunetu y agostu los m\u00e1s fr\u00edos. L'iviernu ye llargu, pero non bien fr\u00edu, pel branu ye raru sentir calor, la temperatura casi nunca devasa los 20\u00b0C. Pola so posici\u00f3n respeuto al anticicl\u00f3n del Pac\u00edficu sureste los vientos son muncho m\u00e1s variables que nes zones norte y central del pa\u00eds.\nLos siguientes signos se\u00f1alen la proximid\u00e1 d'una envernada: descensu r\u00e1pidu del bar\u00f3metru, el cielu empieza a cubrir, pero les tierres allo\u00f1aes f\u00e1ense n\u00edtidamente visibles, nos puertos l'altor de les foles aumenta y esperim\u00e9ntase un peque\u00f1u oleje que vien del norte. L'intervalu de tiempu ente estos signos y la llegada de la envernada varia seg\u00fan la llatit\u00fa.\nOceanograf\u00eda.\nLa onda de marea a lo llargo de la mari\u00f1a de Chile avanza de norte a sur; al llegar a la islla Grande de Chilo\u00e9 estremar en dos, una qu'entra pola canal de Chacao y la otra pela boca del Guafo, atop\u00e1ndose dambes al altor de les islles Desertores y nel estremu NO del golfu de Ancud al SE de la punta Tr\u00e9s Crucies.\nNes mari\u00f1es del senu, acald\u00eda reparar xeneralmente dos pleamares y dos bajamar, bien desiguales principalmente al respeutive de l'altor de les pleamares, pel branu la diurna ye m\u00e1s alta y pel hibiernu ye lo contrario. L'amplit\u00fa de les marees varia ente 3 y 7 m .\nSo ciertes circunstancies les corrientes y los vientos producen violentos remolinos y escarceos que se conocen como \"rayes de marea\". Estes rayes son bien peligroses pa les goletas y embarcaciones ensin cubierta propulsadas a vela o remu. Nel senu formen les siguientes: la raya de Perhu\u00e9, la raya de Nao, la raya del bancu San Jos\u00e9 y la raya de la punta Redonda. Los navegantes, tami\u00e9n tienen de tar sollertes de ser abasnaos poles corrientes de marea que tiren escontra adientro y fuera del golfu.\nRepar\u00e1ronse fen\u00f3menos de refraici\u00f3n qu'ayuden a predicir el tiempu. L'aproximamientu d'una envernada ta indicada por un descensu s\u00f3pitu del bar\u00f3metru, la temperatura aumenta, el cielu empieza a cubrir y les tierres distantes vu\u00e9lvense anormalmente visibles, los \u00e1rboles pueden trate n\u00edtidamente a m\u00e1s de 5 nmi.\nNa islla Queull\u00edn la proximid\u00e1 de la llegada d'un mal tiempu ye indicada cuando ente la gurriana y escontra el valle del r\u00edu Coihu\u00edn acol\u00fambrase una ancha abertura, \"la puerta de Coihu\u00edn\". Na ciud\u00e1 de Puerto Montt cuando s'acolumbren el morru Fornos, los cuetos de Lenca y otros escontra'l sur como si tuvieren mui cerca y vense en detalle. \nFora de los bancos Coihu\u00edn, Pucar\u00ed y San Jos\u00e9 nun hai otros peligros pa la navegaci\u00f3n. Les sos ag\u00fces son bien fondes llegando en dellos sectores a los 500 metros. Na vecind\u00e1 de los bancos crecen grandes llurdios de sargazos y en distintes partes vense llurdios sueltos que son abasnaes polos vientos y les corrientes.\nFlora y fauna.\nLa mari\u00f1a continental que contornea el golfu ta cubierta casi na so totalid\u00e1 por una brengosa y trupa vexetaci\u00f3n. Nes islles esta vexetaci\u00f3n ye notablemente menos tupia.\nEconom\u00eda.\nPuede lleer sobre la econom\u00eda del senu y la rex\u00f3n en Archipi\u00e9lagu de Chilo\u00e9#Cultura.\nHistoria.\nLa hestoria del senu puede estrayese de la llectura del art\u00edculu Historia de Chilo\u00e9. El nome Reloncav\u00ed puede venir de .\nNel diariu El Llanquihue puede lleese un art\u00edculu rellacion\u00e1u colos conchales.\nDescripci\u00f3n del sector norte.\nCanal Tenglo.\nMapa de la canal\nCuerre ente la mari\u00f1a continental y el llau occidental de la islla Tenglo. Mide 3 nmi de llargu y 2 cables d'anchu mediu, que na so parte m\u00e1s angosta amenorgar a solu 1 cable. El so fondu ye bien disparejo y navegable por naves d'un cal\u00e1u m\u00e1ximu de 5 metros. Nel estremu SO tien un bancu de piedres, daqu\u00e9 saliente y con roques somorguiaes. El so navegaci\u00f3n tien dificultaes pos pol so fondu disparejo ten de ser sale\u00e1u d'alcuerdu a la marea, por ello ye obligatoriu l'asistencia d'un pr\u00e1uticu pa maniobrar n\u00e9l.\nLos dos riberes de la canal t\u00e1n habitaes, el sector de Angelm\u00f3 tien muncha poblaci\u00f3n de pescadores ya industriales con dep\u00f3sitos de madera. Nel accesu oriental tien 4 balices lluminoses. Dos cables a\u00e9reos cruciar, nun tienen se\u00f1alizaci\u00f3n y el so altor m\u00ednimu con marea alta ye de 40 metros. Nel so sector NE at\u00f3pase la caleta Angelm\u00f3 que constit\u00fai'l puertu comercial de la bah\u00eda Puerto Montt. Les obres portuaries t\u00e1n allugaes na entrada NE de la canal. Tien un muelle de 320 metros de llongura con dos sitios d'atraque pa naves d'hasta 170 metros d'eslora y 7 metros de cal\u00e1u. Al oeste del puertu esiste un terminal pa naves \"Roll on roll off\".\nIslla Tenglo.\nMapa de la islla\nEmplazada nel sector NO del senu de Reloncav\u00ed a curtia distancia de la mari\u00f1a continental. Mide 2\u00be nmi de llongura en direici\u00f3n NE-SO por 4 cables d'anchu. Ye l'estremu oeste de la badea de Puerto Montt. La so parte m\u00e1s alta ta nel estremu norte onde s'alza 83 metros. La canal Tenglo que la dixebra del continente tien sondes de 4 a 2 metros na so parte m\u00e1s angosta. Dende la so punta NE esti\u00e9ndese'l baxu Tenglo por 1\u00bd cables nel que se sondan 5 metros. Ta bien poblada y tien numberosos campos cultivaos.\nBah\u00eda Puerto Montt.\nMapa de la badea\nAllugada nel sector NNO del senu de Reloncav\u00ed, estender dende la punta Pe\u00f1es de la mari\u00f1a continental pol oriente hasta l'estremu sur de la canal Tenglo pol occidente. Puede estremase en dos seiciones, la oriental na que s'atopa la ciud\u00e1 de Puerto Montt y la seici\u00f3n occidental onde s'atopa la canal Tenglo y la caleta Angelm\u00f3 col so puertu comercial.\nPuerto Montt.\nMapa del puertu\nTa alcontr\u00e1u ente la punta Pe\u00f1es y el cabezo NE de la canal Tenglo. Mide 2 nmi de boca por 8 cables de sacu. Ye llam\u00e1u puertu esterior o puertu vieyu. N\u00e9l atopa la ciud\u00e1 de Puerto Montt. Esisten delles marques notables d'antenes de radiu, estanques de petroleu, estaci\u00f3n de ferrocarril y un faru autom\u00e1ticu.\nTien dellos muelles: del frigor\u00edficu o ganaderu, del ferrocarril, d\u00e1rsena y muelle de pasaxeros. Ente los muelles del ferrocarril y del frigor\u00edficu esisten dos terminales petroleros que cunten con boyes y balices de enfilaci\u00f3n. Nel so rada esterior pueden fondiar naves de cualquier porte. Pel branu apodera'l vientu del sur que llevanta una marexada gruesa que torga'l tr\u00e1ficu d'embarcaciones menores. \nN\u00e9l ta asitiada la ciud\u00e1 de Puerto Montt, fundada en 1853 y que foi'l centru de la colonizaci\u00f3n alemana de la zona. Tien numberoses industries, edificios p\u00fablicos, hospitales y un aer\u00f3dromu comercial. Al norte queda'l formosu balneariu de Puertu Vares.\nPunta Quillaipe.\nMapa de la punta\nSeg\u00fan el Carreru ta asitiada en L:41\u00b033\u201900\u201d\u00a0S. G:72\u00b046\u201900\u201d\u00a0W. nel sector nord\u00e9s del senu de Reloncav\u00ed. Ye d'altor medianu, serrapatosa y despide munches roques na so alredor. Escontra'l sur despide un farall\u00f3n de color blancu bien notable.\nDescripci\u00f3n del sector esti Estuariu de Reloncav\u00ed.\nMapa del estuariu \nAsiti\u00e1u nel sector Y de'l senu de Reloncav\u00ed la so entrada de 1\u00bd nmi d'anchu abrir ente los cuetos Fornos y Mozu. Ye un fondu brazu de mar que s'interna nel continente por 30 nmi, les primeres 14 nmi en direici\u00f3n ENE y depu\u00e9s en direici\u00f3n NNE. Les sos mari\u00f1es son roques serrapatoses; dambes riberes t\u00e1n llaraes de cuetos bastante altos que descarguen escontra l'estuariu munches cascaes. Les sos ag\u00fces son fondes y llimpies con llechu de fango. Cerca de la mari\u00f1a alza'l volc\u00e1n Yates de 2111 metros y otros picos bien elevaos. R\u00edos como'l Petrohu\u00e9, Cocham\u00f3, Puelo y Blanco baleren les sos ag\u00fces n\u00e9l. \nLos vientos del 3\u00b0 y 4\u00b0 cuadrante enfusen con muncha violencia llevantando fuertes marexaes. Los vientos fuertes del 3\u00b0 cuadrante torguen la navegaci\u00f3n na so entrada. Alvi\u00e9rtese que pa salealo tien de tase bien sollerte al est\u00e1u del tiempu.\nBadea Cocham\u00f3.\nMapa de la badea\nAlcontrada na ribera este del estuariu de Reloncav\u00ed, 9 nmi al norte de la desaguada del r\u00edu Puelo. Formar ente les puntes Serapio y Relonhu\u00e9. Tien 1\u00be nmi de boca por 1\u00bc nmi de sacu. Nel sector oriental de la badea desagua'l r\u00edu Cocham\u00f3. Un faru autom\u00e1ticu sirve p'allugar la punta Relonhu\u00e9. El fondeadero, asiti\u00e1u nel so sector norte, tien llechu de fango y una fondura de 44 metros.\nBadea Ral\u00fan.\nMapa de la badea\nEmplazada onde termina'l estuariu de Reloncav\u00ed. Tien forma casi circular de 2 nmi de di\u00e1metru. Nel so sector SO hai un fondeadero en 30 metros d'agua fondo de fango pa naves de peque\u00f1u porte. Na mari\u00f1a norte hai un faru autom\u00e1ticu. El r\u00edu Petrohu\u00e9 desagua na mari\u00f1a NO de la badea. Escontra'l NE del so allugamientu, a 40 quil\u00f3metros, \u00e1lzase'l cuetu de tres picos llam\u00e1u monte Tronador de 3470 metros d'altu y que ye'l macizu m\u00e1s notable de toa esta rex\u00f3n.\nPunta Trentelhu\u00e9.\nMapa de la punta\nAsitiada seg\u00fan el Carreru en L:41\u00b055\u201900\u201d\u00a0S. G:72\u00b053\u201900\u201d\u00a0W. Marca l'entamu norte de la mari\u00f1a continental oriental del golfu de Ancud. Ye baxa y montiega. Despide escontra'l NO una restinga de sable y piedres, de 20 metros d'anchu, que n'el baxamar xune la mari\u00f1a cola islla Nao.\nDescripci\u00f3n del sector sur.\nIslla Puluqui.\nMapa de la islla\nAsitiada al este de les islles Calbuco y Chidguapi. Ye la m\u00e1s estensa de les islles d'esta zona. Mide 9 nmi de llongura en direici\u00f3n NO-SE por un anchu bien variable que na so parte sur algama les 3\u00be nmi. El so estremu norte formar la punta San Ram\u00f3n, l'oriente la punta Perhu\u00e9 que tien un monolitu, l'estremu sur la punta Tranca y pola so banda occidental les puntes Lolcura, San Ram\u00f3n y Llancacheo. La so parte oriental ye m\u00e1s alta que la occidental, empericoti\u00e1ndose'l dalgunos llugares sobre los 100 metros.\nPunta Perhue.\nMapa de la punta\nYe l'estremu SE de la islla Puluqui. Bien baxa y estrecha. Formada por sable y quixarros agospia dellos \u00e1rboles aisllaos que se ven dende gran distancia como si tuvieren plantaos na agua. Cerca de la punta les ag\u00fces son fondes, pero'l vientu y les corrientes formen rayes de les qu'hai tener precuru.\nPasu Queull\u00edn.\nMapa del pasu\nFormar ente la punta Perhue de la islla Puluqui y la punta Huin de la islla Queull\u00edn. Mide 2\u00bc nmi d'anchu. Ye d'ag\u00fces fondes y ensin peligros pa la navegaci\u00f3n de too tipu de naves. Peligrosu pa les embarcaciones ensin cubierta cuando'l vientu oponer a la marea porque se forma una raya bien peligrosa. L'amplit\u00fa de la marea algama a 5 metros. Les corrientes varien ente 3 nuedos na vaciante y 5 nuedos en sicigias. Esti pasu ye'l m\u00e1s recomendable de los que comuniquen el golfu de Ancud col senu de Reloncav\u00ed.\nIslla Queull\u00edn.\nMapa de la islla\nAllugada al ESE de la punta Perhue de la islla Puluqui dixebraes pol pasu Queull\u00edn. Mide 2 nmi en direici\u00f3n NO-SE por 1\u00bc d'anchu. El so estremu nord\u00e9s formar la punta Mart\u00edn, l'estremu sureste la punta Cola y l'estremu noroeste la punta Hu\u00edn. La punta Hu\u00edn despide una restinga la que ta se\u00f1alizada por un faru autom\u00e1ticu. Al ESE de la punta Cola all\u00fagase la punta Trentelhu\u00e9 de la mari\u00f1a continental quedando ente elles el paso Nao.\nPaso Nao.\nMapa del pasu\nFormar ente la islla Nao y la islla Queull\u00edn. Tien \u00bd nmi d'anchu y fondures por que la salee tou tipu de buque. Les marees producen un corriente m\u00e1xima de 3 nuedos, cuando'l vientu ye en contra produzse una raya na superficie de l'agua.\nIslla Nao.\nMapa de la islla\nAlcontrada al NO de la punta Trentelhu\u00e9 de la mari\u00f1a continental. Ye bien peque\u00f1a y de forma circular, tien 2000 metros de per\u00edmetru. Nel llau norte tien el so mayor altor, 25 metros. Nel sector sur tien un monte visible dende unes 5 nmi. El paso Nao dixebrar de la islla Queull\u00edn. Les sos sableres t\u00e1n apinaes de mariscos.\nDescripci\u00f3n sector oeste.\nIslla Maill\u00e9n.\nMapa de la islla\nAllugada \u00be nmi al este de la punta Panitao nel sector NO del senu de Reloncav\u00ed. Mide 2\u00bd nmi en direici\u00f3n NNE-SSO por 3\u2153 nmi na exa E-O. De relieve ondul\u00e1u y uniforme, algamando 58 metros d'altu na so mari\u00f1a occidental y 64 metros na oriental. Les sos sableres son de sable, quixarros y grandes bloques err\u00e1ticos de diorita. Les sos mari\u00f1es nun presenten peligros pal navegante. \nL'estremu NE formar la punta Puyelc\u00f3n, l'estremu Y la punta San Pedro, l'estremu S la islla Capeaguapi, l'estremu W la punta Surgidero y l'estremu NO la punta Puchegui. La islla Capeaguapi ye bien peque\u00f1a y separada por un enr\u00edo de 4 cables d'anchu en pleamar, in\u00fatil en baxamar hasta para embarcaciones menores.\nIslla Guar.\nMapa de la islla\nAsitiada 3\u2153 nmi al sur de la islla Maill\u00e9n y separada de la mari\u00f1a continental pol pasu Guar. Mide 5\u00bd nmi de E-O por 5 nmi de NNO-SSE. El so relieve llega a 80 metros d'altu nel so llau occidental. Ta retayada por dos esteros, Chipu\u00e9 y Chauqui, que s'internen fondamente nella. Ta bien poblada y apr\u00e9ciense m\u00faltiples campos cultivaos ente los montes que lu cubren.\nEl so estremu norte constituyir la punta Alta, el nord\u00e9s la punta Cuervos, l'oriente la punta Redonda, el sureste la punta Blanca, l'estremu sur la punta Corrolada Grande y l'estremu occidental la punta Chucahu\u00e9. Casi pegada a la punta Alta ta la peque\u00f1a islla Malli\u00f1a que tien un faru autom\u00e1ticu; na punta Redonda tami\u00e9n hai un faru autom\u00e1ticu. Nel estremu NO de la islla ta la peque\u00f1a caleta Alfaro. Na entrada del esteru Chipu\u00e9 hai un bon fondeadero pa naves hasta de porte medianu. Ente la punta Redonda y los farallones de Colcura, allugaos na entrada del esteru Reloncav\u00ed, de normal reparar una raya de escarceo na que se sondan 64 metros.\nPasu Tautil.\nMapa del pasu\nAllug\u00e1u ente l'estremu NO de la islla Tautil y la punta San Ram\u00f3n de la islla Puluqui. Tien un anchu navegable de 2 cables y una menor fondura de 7,5 metros. L'amplit\u00fa de la marea varia ente 3,5 y 6,7 metros y les corrientes de marea van dende 1 a 3 nuedos. Nun presenta peligros pa la navegaci\u00f3n de too tipu de nave."}
{"id": "117252", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117252", "title": "Estrechu de Dampier", "text": "El estrechu de Dampier ye un estrechu mar\u00edn alcontr\u00e1u n'ag\u00fces de Pap\u00faa Nueva Guinea, nel archipi\u00e9lagu de Bismarck, que dixebra les islles d'Umboi y Nueva Breta\u00f1a, y que xune'l mar de Bismarck, al norte, col mar de Salom\u00f3n, al sur (dambos mares del oc\u00e9anu Pac\u00edficu).\nL'estrechu lleva'l nome del primer europ\u00e9u conoc\u00edu que sale\u00f3 nes sos ag\u00fces, el navegante brit\u00e1nicu William Dampier, que lo traves\u00f3 en 1700 nel barcu \"HMS Roebuck\". Dampier describi\u00f3'l so descubrimientu nun pasaxe del so llibru \"A Continuation of a Voyage to New Holland\"\nAnexones y guerres mundiales.\nDempu\u00e9s de l'anulaci\u00f3n imperial (brit\u00e1nica) de l'anex\u00f3n del gobiernu colonial de Queensland en 1883 de Nueva Guinea al este de la frontera neerlandesa de los 141\u00ba Y, Alema\u00f1a, en 1884 \u00abse anexon\u00f3 de la mari\u00f1a norte de Nueva Guinea dende la frontera neerlandesa al este del estrechu de Dampier y el territoriu posterior de la teoricamente cresta del cordal central de los montes\u00bb. Al faelo, camud\u00f3'l nome d'archipi\u00e9lagu de Nueva Breta\u00f1a (\"New Britannia Archipelago\") pol d'archipi\u00e9lagu de Bismarck.\nEn 1914, tres l'espa\u00f1\u00edu de la Primer Guerra Mundial, les fuercies armaes d'Australia tomaron, ente otres posesiones alemanes, el archipi\u00e9lagu de Bismarck y, dempu\u00e9s de lluchar unos meses, la Nueva Guinea alemana. El Trat\u00e1u de Versalles (1919) cre\u00f3 un Mandatu de la Socied\u00e1 de Naciones sobre esta \u00e1rea, alministrativamente asign\u00e1u a Australia.\nEl 8 de marzu de 1942, los xaponeses desembarcaron dos batallones en Lae y Salamaua nel golfu de Huon, lo que-yos dio'l control de los estrechos de Dampier y Vitiaz. N'avientu de 1943 les fuercies estauxunidenses desembarcaron en Nueva Inglaterra. El xeneral Douglas MacArthur anunci\u00f3 que Rooke Island (Isla Umboi) fuera ocupada'l s\u00e1badu 12 de febreru de 1944 poles fuercies estauxunidenses que nun atoparon oposici\u00f3n: la Compa\u00f1\u00eda B del 1\u00ba de los marines cruciara l'estrechu de Dampier en naves de desembarcu."}
{"id": "117253", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117253", "title": "Islles Ayautau", "text": "Les islles Ayautau t\u00e1n asitiaes nel oc\u00e9anu Pac\u00edficu na rex\u00f3n austral de Chile, al sur del golfu de Penas, casi na entrada de la canal Messier. T\u00e1n conformaes por dos islles mayores y delles menores.\nAlministrativamente pertenecen a la provincia Capit\u00e1n Prat de la Rex\u00f3n d'Ays\u00e9n.\nDende hai aproximao 6.000 a\u00f1os les sos mari\u00f1es fueron habitaes pol pueblu kaw\u00e9sqar. A empiezos del sieglu XXI esti pueblu fuera pr\u00e1uticamente escast\u00e1u pola aici\u00f3n del home blancu.\nAllugamientu.\nMapa de les islles\nLes sos coordenaes seg\u00fan el Carreru son L:47\u00b036\u201900\u201d\u00a0S. G:74\u00b045\u201900\u201d\u00a0W. Allugaes nel sector sureste del golfu de Penas a 5 nmi de la entrada del senu Policarpo. Son dos islles mayores y delles peque\u00f1es, la principal tien 228 metros d'altor y ye un escelente puntu de referencia pa reconocer la isla San Pedro, la badea Tarn o la entrada norte de la canal Messier.\nLes canales que se formen ente les islles y la mari\u00f1a continental vense semaos de roques polo que nun son navegables. "}
{"id": "117254", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117254", "title": "Canal Messier", "text": "La canal Messier ye un estrechu asiti\u00e1u nel oc\u00e9anu Pac\u00edficu na rex\u00f3n austral de Chile, al sur del golfu de Penas. Ye una de les canales canales de la Patagonia principales, llonxitudinales, de la Patagonia chilena. Llam\u00e1u asina en memoria del astr\u00f3nomu franc\u00e9s Charles Messier.\nAlministrativamente pertenez a la provincia Capit\u00e1n Prat de la Rex\u00f3n d'Ays\u00e9n.\nDende hai aproximao 6.000 a\u00f1os les sos costes fueron habitaes por ind\u00edxenes cazadores pa\u00f1adores. Nel \u00faltimu mileniu vivieron ell\u00ed los kaw\u00e9sqar, g\u00fcei cuasi sum\u00edos como pueblo por causa de l'aculturaci\u00f3n y el xenocidiu caus\u00e1u polos colonizadores.\nPercorr\u00edu.\nMapa de la canal\nLa canal cuerre ente la mari\u00f1a continental de la Patagonia chilena y la mari\u00f1a oriental de partir norte del archipi\u00e9lagu Wellington. Empieza en partir sur de la badea Tarn en y termina onde s'empecipia l'Angostura Inglesa en . La so direici\u00f3n xeneral ye norte sur y la so llongura ye de 72 milles. \nXeograf\u00eda.\nLes sos costes son montascoses per dambos llaos y los sos cumes cubrir de nieve nel iviernu. Esisten dellos fondeaderos seguros pa tou tipu de naves. Ye dafechu llimpiu pa la navegaci\u00f3n comercial, la verdadera dificult\u00e1 pal navegante consiste nes permanentes agues, cerrazones y temporales que lo afecten en tola so estensi\u00f3n.\nLes corrientes de marea son d\u00e9biles y regulares durando 6\u00bc hores en cada direici\u00f3n, norte o sur. \nDescripci\u00f3n mari\u00f1a este Senu Baker.\nMapa del senu\nBrazu de mar que s'abrir na parte NE de la canal y que s'interna na mari\u00f1a continental. Componer delles islles que formen otres tantes canales.\nIslles Baker.\nMapa de les islles\nLes islles Baker t\u00e1n asitiaes nel centru de la entrada al senu Baker, nel llau oriental de la canal Messier.\nEl grupu ta form\u00e1u por cinco islles grandes y delles peque\u00f1es. Les islles mayores ba\u00f1aes peles ag\u00fces de la canal Messier son Sombreru, Zealous, Scout y Orlebar.\nPuertu Island.\nAt\u00f3pase na pen\u00ednsula Swett sobre la mari\u00f1a oriental de la canal Messier. Tien les coordenaes . Esiste planu del puertu na cartes de navegaci\u00f3n de la zona.\nYe una ensenada peque\u00f1u, abrigada y con bon tenedero. Al fondu d'ella hai una gran cascada onde los buques menores pueden faer enaguada acoder\u00e1ndose a los \u00e1rboles o a una boya qu'esiste pa tal efeutu.\nNel puertu tami\u00e9n s'atopa abondosa lle\u00f1a y en ciertes ocasiones munchos pexes. Nun s'encamienta cuando sopla fuerte'l vientu del NE. \nIslla Van der Maulen.\nMapa de la islla\nAllugada nel llau este de la canal Messier, tien 14 milles de llongura na exa N-S y 7 milles d'anchu.\nTa dixebrada del continente por canales ensin nome ent\u00e1 non esploraos. L'esteru Van der Maulen cuasi la curtia en dos. Nel mediu de la islla hai un cuetu de 1.076 metros d'altor y nel so llau occidental otru de 944 metros. \nIslla Farquhar.\nMapa de la islla\nAllugada nel llau oriental de la canal Messier, tien forma cuasi triangular. El so llau m\u00e1s llargu tien 11 milles y los otros 10 milles.\nPel llau NE de la islla cuerre l'esteru Caldcleugh y pel llau S la canal Farquhar. Na mari\u00f1a oeste abre la caleta Connor. Nel v\u00e9rtiz esti esiste un cuetu de 1.280 metros d'altu. \nCaleta Connor.\nMapa de la caleta\nAt\u00f3pase sobre la mari\u00f1a occidental d'islla Farquhar. Tien les coordenaes . Esiste planu d'esta caleta nes cartes de navegaci\u00f3n.\nEl fondeadero ta nel centru de la caleta en 24 metros d'agua sobre fango duru. Ye un escelente tenedero pa naves hasta de porte moder\u00e1u. Queda bien protex\u00edu de los vientos del NO y N. Nun s'esperimenten raches anque na canal Messier haya vientu fuerte.\nAl fondu del sacu ta'l r\u00edu George, en que la so desaguada poder varar una nave pa reparar aver\u00edes pos tien fondu de sable y fango. N\u00e9l pu\u00e9dese faer aguada. \nCanal Farquhar.\nMapa de la canal\nAllug\u00e1u nel llau continental de la canal Messier y al SE de la islla del mesmu nome. Tien una estensi\u00f3n de 11,5 milles en direici\u00f3n SO-NE y depu\u00e9s, al virar escontra'l SE, toma'l nome d'esteru Bernardo con una llongura de 12 milles.\nLa canal termina nun gran aventexu perteneciente al campu de Xelu Sur. \nIslla Middle.\nMapa de la islla\nAtopar nel llau oeste de la islla Farquhar. Ye bien notable y estrema la canal en dos pasos, dambos igualmente navegables, el Brazu del Este y el Brazu del Weste. Ye peque\u00f1a de porte, tien un llargu m\u00e1ximu de 1,5 milles.\nTien dos picos notables, el de m\u00e1s al norte de 660 metros d'altu y l'otru, nel sur, de 630 metros. Dambos visibles dende'l norte en cuanto ingr\u00e9sase a la canal Messier. \nBadea Tribune.\nMapa de la badea\nAsitiada nel llau oriental de la canal Messier. Ye un bon surgidero pa naves de cualquier tama\u00f1u y encament\u00e1u p'aquelles que tengan d'esperar marea o lluz pa navegar la angostura Inglesa.\nEl fondeadero encament\u00e1u, tien fondures ente 24 y 57 metros en fondu de sable, conchuela y fango, ta protex\u00edu de los vientos del norte y noroeste.\nNes proximidaes d'esta badea atopa'l baxu Cotopaxi. Una roca onde se sondan 4,5 metros d'agua, angua\u00f1o se\u00f1al\u00e1u por aciu un faru autom\u00e1ticu y nel cual, en 1889, var\u00f3se la nave inglesa \"Cotopaxi\" y darr\u00e9u el \"Capit\u00e1n Leonidas\". \nBadea Halt.\nMapa de la badea\nAt\u00f3pase cerca del estremu sur de la canal Messier na mari\u00f1a del continente. Les sos coordenaes son .\nNa parte esterior de la badea pueden fondiar naves de porte moder\u00e1u en fondures que varien ente 36 y 75 metros. Hai una aguada al norte del fondeadero.\nNa parte interior del sacu hai sondes de 47 metros nes que pueden fondiar solu buques peque\u00f1os pol so pocu anchu. \nBadea Lliberta.\nMapa de la badea\nAl sur de badea Halt sobre la mari\u00f1a continental de la canal Messier at\u00f3pase esta badea que tien \u00be milla de boca y 2 milles de sacu. Les sos coordenaes son .\nAl fondu de la badea topa'l puertu Gray y al sur abre badea Flint la que nun foi bien reconocida.\nNa punta oeste de la mari\u00f1a norte de la badea atopa'l faru autom\u00e1ticu Badea Lliberta y a unos 150 metros al oeste del faru una baliza de madera bien visible dende la canal. \nPuertu Gray.\nMapa del puertu\nAt\u00f3pase en coordenaes sobre la mari\u00f1a este de la canal Messier al fondu del sacu de badea Lliberta.\nEsti puertu ye aptu solu pa naves menores poles sos amenorgaes dimensiones..\nNo fondero del puertu hai una gran llaguna d'agua duce a la que pueden entrar les embarcaciones menores nes marees altes. Equ\u00ed puede faese aguada. \nDescripci\u00f3n mari\u00f1a oeste.\nArchipi\u00e9lagu Wellington.\nMapa del archipi\u00e9lagu\nDelles islles d'esti gran archipi\u00e9lagu delimitan la banda occidental de la canal Messier en tola so estensi\u00f3n.\nLos nomes de les islles que lo delimitan son : Juan Stuven, Millar, Schafer, Little Wellington y Wellington. \nIslla Schafer.\nMapa de la islla\nPertenez al archipi\u00e9lagu Wellington, ye una de les m\u00e1s peque\u00f1es del conxuntu. Ta ente la islla Millar pel norte y la islla Little Wellington pel sur. Tien una llongura de 5 milles na so exa N-S y de 2 milles na exa E-O.\nPel so llau sur abre'l gran senu Hornby que s'interna ente les islles orientales del archipi\u00e9lagu Wellington. \nSenu Hornby.\nMapa del senu\nTa asiti\u00e1u na mari\u00f1a occidental de la canal Messier, cuasi al altor de puertu Island. La so boca de cuasi 2 milles d'anchu abrir ente la mari\u00f1a sur de la islla Schafer y l'estremu norte de la islla Little Wellington.\nA esti senu lleguen delles canales, pasos y senos del archipi\u00e9lagu Wellington, tales como la canal Barbarossa, la canal Albatross y el senu Otto. \nAbra Search.\nMapa del abra\nFormar ente partir sur de la pen\u00ednsula Thornton y l'estremu NE de la Islla Wellington. Tien 2\u00bc nmi d'anchu ente'l cabu Nelson pel norte y la punta Corbett pel sur.\nAl t\u00e9rminu de la boca, 4 nmi, encruciar en dos rames: la m\u00e1s importante ye la canal Adalberto que toma la direici\u00f3n NNO y la otra ye'l senu Wald que ye un esteru que'l so sacu dirixir escontra'l sur. \nCanal Adalberto.\nDesagua nel llau occidental de la canal Messier ente les islles Little Wellington y Wellington.\nYe una v\u00eda que comunica les canales Messier y Fallos. La so direici\u00f3n xeneral ye E-O y la so llongura ye d'aproximao 22 milles marines.\nIslla Moat.\nMapa de la islla\nAllugada cuasi al estremu sur de la canal Messier, llau occidental. Mide una milla de llongura por una d'anchu.\nTien tres picos allugaos en direici\u00f3n NNE-SSO, el del centru ye'l m\u00e1s elev\u00e1u con 118 metros d'altor. Tien un gran llurdiu gris asemey\u00e1u a un castiellu visible dende'l norte bien \u00fatil pa recalar a la entrada norte de l'angostura Inglesa. Na mari\u00f1a NE hai instalada una baliza de 8 metros d'altu. \nCaleta Hoskyn.\nMapa de la caleta\nAllugada nel estremu sur de la Canal Messier sobre la mari\u00f1a occidental de la entrada norte de l'angostura Inglesa, en coordenaes .\nEsta caleta ye \u00fatil pa les naves que saleando escontra'l sur tengan d'esperar hora pa travesar la angostura Inglesa. El surgidero encament\u00e1u ta en 24 metros de fondura en fondu de fango.\nL'inconveniente d'esta caleta son les fuertes corrientes de marea que se sienten tantu na so entrada como nel fondeadero, pero pa naves de tama\u00f1u moder\u00e1u ye preferible a badea Halt. "}
{"id": "117255", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117255", "title": "Islla Javier", "text": "La islla Javierta asitiada na rex\u00f3n austral de Chile nel golfu de Penas, dixebrada del continente pela canal Cheap. Constit\u00fai partir sur del golfo San Esteban.\nAlministrativamente, pertenez a la provincia Capit\u00e1n Prat de la Rex\u00f3n d'Ays\u00e9n.\nDende hai aproximao 6.000 a\u00f1os les sos mari\u00f1es fueron habitaes pol pueblu kaw\u00e9sqar.\nAllugamientu.\nMapa de la islla\nTa asitiada, seg\u00fan el Carreru, en L:47\u00b007\u201900\u201d\u00a0S. G:74\u00b024\u201900\u201d\u00a0W. Allugada nel sector NE del golfu de Penas, a 7 nmi de la entrada al abra Kelly y al oeste del senu Xesuita. Al norte atopa'l golfo San Esteban, al este la canal Cheap y al sur y al oeste les ag\u00fces del golfu de Penas.\nLes sos llendes son: nel estremu NE la punta Roma, pel llau este, de norte a sur, les puntes Arturo, Lindsay y \u00c1rboles y nel estremu sur la punta Mer\u00edn. La so llongura ente les puntes Romo y Merino ye de 12 nmi, el so anchu ye de 5 nmi. La mari\u00f1a occidental ta formada por petones inabordables por cuenta de la mar que permanentemente ruempe sobre ellos con violencia.\nXeolox\u00eda y orograf\u00eda.\nNel pas\u00e1u produci\u00f3 un fundimientu del territoriu provoc\u00e1u pol alcuentru, frente a la pen\u00ednsula de Taitao, de tres plaques tect\u00f3niques: la de Naza y l'Ant\u00e1rtica que se mueven escontra l'este, y la Suramericana que se mueve escontra l'oeste. Esta situaci\u00f3n caus\u00f3 un bultable fundimientu del cantu de la placa Suramericana baxando los suelos al so nivel actual, lo que puede comprobase pola fragmentaci\u00f3n del territoriu y la penetraci\u00f3n del mar nos llugares fund\u00edos, surdiendo gran cantid\u00e1 d'islles.\nData de la d\u00f3mina terciaria; y ye productu de la mesma causa xeol\u00f3xica que fizo apaecer primero'l cordal de la Mari\u00f1a y depu\u00e9s la de los Andes. Na ed\u00e1 glacial, tom\u00f3'l so aspeutu actual siendo la continuaci\u00f3n escontra'l sur de la cordal de la Mari\u00f1a.\nYe d'orixe \u00edgneu pola clase de roca que la constit\u00fai y pol so relieve aspru ya irregular, caracter\u00edsticu de les cadenes d'erupci\u00f3n\nEl so relieve ye medianamente alto nel sector norte y baxu nel sur. Los sos visos y fasteres t\u00e1n cubiertes de vexetaci\u00f3n trupa nel norte y menos nel sur. La parte SE de la islla ta formada por altos derribadorios de magre, que dexen al pie una sablera angosto y cascayoso; En partir norte hai cumes de 365 a 425 metros d'altor.\nClimatolox\u00eda.\nLa rex\u00f3n ye afeutada de cutio por vientos del oeste y pol pasu frecuente de sistemes fronteros. Estos sistemes fronteros xenerar na llatit\u00fa 60\u00b0 S, zona na que confl\u00fain mases d'aire subtropical y mases d'aire polar creando una petrina de baxes presiones que forma los sistemes fronteros.\nEsta \u00e1rea tien un clima que se conoz como \u201ctempl\u00e1u fr\u00edu lluviosu\u201d que s'estiende dende partir sur de la X Rex\u00f3n de Los Lagos hasta'l estrechu de Magallanes. Equ\u00ed rex\u00edstrense les m\u00e1ximes cantidaes de precipitaciones, en islla Guarello algam\u00e1ronse hasta 9.000 mm a\u00f1ales.\nLa nubosidad atmosf\u00e9rica ye alta, los d\u00edes estenos son escasos. L'amplit\u00fa t\u00e9rmica ye amenorgada, la oscilaci\u00f3n a\u00f1al ye d'aproximao 4\u00b0 C con una temperatura medio de 9\u00a0\u00b0C. Bastia mientres tol a\u00f1u siendo m\u00e1s lluviosu escontra la seronda.\nEsisten solu dos estaciones: branu ya iviernu. El branu empieza en setiembre y los vientos empiecen a ronden del NO al SO. Los d\u00edes empieza a ser m\u00e1s llargos y n'ochobre pueden haber dellos d\u00edes estenos. Nos meses d'avientu, xineru y febreru los vientos y\u00e1 soplen casi puramente del SO con gran intensid\u00e1.\nLes ag\u00fces, nesta estaci\u00f3n, son frecuentes pero non tan persistentes como nel iviernu y pres\u00e9ntense so la forma de fuertes y bayurosos bastios. La meyor d\u00f3mina del a\u00f1u ye la que va de febreru a abril. En mayu reparen braveces de mar que traen muncha marexada. En mayu cayen les primera nevazones les que siguen mientres tol iviernu. Les nevazones dacuando son tan trupes que la visibilid\u00e1 vese amenorgada a non m\u00e1s de 100 metros. El vientu rond\u00f3 al NO. Los meses de xunu y xunetu consid\u00e9rense los peores del a\u00f1u. El mal tiempu ye l'est\u00e1u normal de la rex\u00f3n, el bon tiempu ye un accidente transitoriu.\nNa mayor\u00eda de los senos, esteros y canales les tierres altes faen camudar la direici\u00f3n del vientu verdaderu. El vientu tiende a soplar a lo llargo de les canales, siguiendo la so direici\u00f3n y escontra baxo nos valles.\nNos puertos y fondeaderos que s'atopen a sotaventu de les tierres altes, cuando los bastios que soplen polo alto atopen quebraes o valles, baxen por ellos en forma repentina y violenta, a estos bastios con\u00f3zse-yos como \u201cwilliwaws\u201d.\nEl vientu dominante en tola zona seg\u00fan el mes ye: Xineru del NO \u2013 Febreru del O \u2013 Marzu y abril del O \u2013 Mayu ronda al S \u2013 Xunu camuda al SO \u2013 Julio y agostu ente l'O al SO \u2013 Setiembre del E y del N \u2013 Ochobre del O \u2013 Payares del O al NO y n'avientu del ONO.\nOceanograf\u00eda.\nTien solu dos fondeaderos, dambos na so mari\u00f1a este. El de m\u00e1s al norte ye'l surgidero Javier, ye'l meyor de los dos, l'otru atopar nel estremu sur, el surgidero Ignacio; les sableres de dambos t\u00e1n arrodiaes de sargazos que con frecuencia los pon inaccesibles. Nel surgidero Javier puede fondiase en 31 metros de fondu y a 4 cables de la mari\u00f1a. Cerca de la punta Lindsay, estremu sur de Javier, hai una sablera de sable con grandes \u00e1rboles nel so monte. Nel surgidero Ignacio puede fondiase en 16 a 26 metros d'agua pero les sos condiciones son inferiores al primeru. Dambos son cut\u00edos pola fuerte marexada que se llevanta na canal Cheap.\nFlora y fauna.\nLa mari\u00f1a mariniega ya islles son predreses d'orixe volc\u00e1nicu ensin capa vexetal na que crecen liquen y mofos sobre una masa esponxoso, pero nes fasteres y fondalaes crez un monte tupiu nel que s'atopen carbayos, cipr\u00e9s de les Guaitecas y ma\u00f1ios de porte medianu pero en dellos llugares pueden atopase rectu d'hasta ocho metros d'altor. Tami\u00e9n hai comestibles como canelu, haya, tep\u00fa y le\u00f1adura. Ente los arbustos atopen el array\u00e1n, el mechai, calafate, la murtilla, l'apiu mont\u00e9s y la fuccia montesa.\nEl reinu animal ye bien amenorg\u00e1u, pueden atopase el fo\u00edn y dalgunos royedores. Hai llobos y llondres. Ente les aves terrestre y acu\u00e1ticu podemos atopar el mart\u00edn pescador, el tordu, el malv\u00eds, el cisne, el cor\u00edu, el ping\u00fc\u00edn, el canqu\u00e9n, la gavilueta y el quetro o cor\u00edu a vapor. Ente los pexes atopen el r\u00f3balo, el pejerrey, el blancucu y la vieya. Ente los mariscos hai centolles, jaibas, corcuspinos y choros.\nHistoria.\nA cuntar de 1520, col descubrimientu del estrechu de Magallanes, poques rexones fueron tan esploraes como la de les canales de la Patagonia. Nes cartes antig\u00fces la rex\u00f3n de la Patagonia, ente los paralelos 48\u00b0 y 50\u00b0 Sur, apaec\u00eda ocupada casi puramente por una gran islla denomada \u201cCampana\u201d separada del continente pela canal de la naci\u00f3n Cal\u00e9n\u201d, naci\u00f3n que se supunxo esisti\u00f3 hasta'l sieglu XVIII ente los paralelos 48\u00b0 y 49\u00b0 de latiutd sur.\nDende mediaos del sieglu XX eses canales son percorr\u00edos con segurid\u00e1 por grandes naves de toles naciones, gracies a les numberoses reconocencies y trabayos hidrogr\u00e1ficos efectuaos neses peligroses mari\u00f1es.\nPor m\u00e1s de 6.000 a\u00f1os estes canales y les sos mari\u00f1es fueron percorr\u00edes polos kaw\u00e9sqar, ind\u00edxenes, n\u00f3mades canoeros. Hai dos hip\u00f3tesis sobre la so llegada a los llugares de poblamientu. Una, que proced\u00eden del norte siguiendo la ruta de les canales chilotes y que travesaron escontra'l sur cruciando l'ismu d'Ofqui. La otra ye que proced\u00eden dende'l sur y qu'al travi\u00e9s d'un procesu de colonizaci\u00f3n y tresformamientu de poblaciones cazadores terrestres, procedentes de la Patagonia Oriental, poblaron les islles del estrechu de Magallanes y xubieron poles canales de la Patagonia hasta'l golfu de Penas. A empiezos del sieglu XXI esti pueblu fuera pr\u00e1uticamente aniquil\u00e1u pola aici\u00f3n del home blancu.\nEspediciones y trabayos hidrogr\u00e1ficos.\nEl comandante Pringle Stokes del HMS \"Beagle\" en 1828 tuvo trabayando nel golfu de Penas dende mediaos d'abril hasta fines de xunu, pocu m\u00e1s de dos meses y mientres esi tiempu esperiment\u00f3 escesivu mal tiempu, frecuentes y enllargaos temporales ya incesante agua y pedriscaes.\nEl 26 de mayu na nueche fondi\u00f3 nel surgidero Javier una peque\u00f1a cala na mari\u00f1a NE de la islla Javier. Taba arrodiada de montes que s'alzaben hasta 1.000 pies r\u00e1pido. El 27 trabay\u00f3 nel llevantamientu de la islla. Cort\u00f3 un \u00e1rbol, un canelu, que mid\u00eda ochenta y siete pies de llargu, y ten\u00eda tres pies y cinco pulgaes de circunferencia. Hab\u00eda delles cascaes y un regueru d'agua duce. Los \u00fanicos seres vivos que vieron fueron patos a vapor, mart\u00edn pescador y \u00e1guiles. \nEsi d\u00eda tuvieron que llamentar la muerte del sarxentu infante de marina Lindsay por una infeici\u00f3n intestinal. A otru d\u00eda cavaron una tumba na que lo soterraron, asitiaron una cruz con una inscripci\u00f3n y al puntu sur de la badea punx\u00e9ron-y punta Lindsay. Al mediud\u00eda del 27 zarparon de puerto Javier y siguieron llevantando la islla escontra'l sur. Costearon la islla y fondiaron nel so estremu sur nel surgidero Ignacio. Partir sur de la islla yera m\u00e1s baxa. Equ\u00ed desembarc\u00f3, tom\u00f3 demarcaciones, estableci\u00f3 la llatit\u00fa, compar\u00f3 los cron\u00f3metros y midi\u00f3 la variaci\u00f3n magn\u00e9tica y zarp\u00f3 escontra l'estuariu Boca de Canales \nN'avientu de 1829 la goleta \"Adelaide\", sol mandu de teniente Skyring, zarp\u00f3 dende Chilo\u00e9 al golfu de Penas pa llevantar les partes ensin trabayar pol \"Beagle\". Aport\u00f3 al cabu Tr\u00e9s Montes el 14 d'avientu y esa mesma tarde fondi\u00f3 en puertu Barroso. Hasta'l 19 de xineru de 1830 percorri\u00f3 en bote'l r\u00edu San Tadeo y afay\u00f3 el r\u00edu Negru, llevant\u00f3'l senu Xesuita y depu\u00e9s la Boca de Canales y dirixi\u00e9ronse a les Guayaneco y siguieron cumpliendo les sos xeres escontra'l sur."}
{"id": "117256", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117256", "title": "Llaguna San Rafael", "text": "La llaguna San Rafael ye un llagu costeru alcontr\u00e1u na Rex\u00f3n d'Ays\u00e9n, Chile.\nToma 123 km\u00b2 de superficie, y ta dientro del Parque Nacional Laguna San Rafael. Al norte, la llaguna coneutar cola canal Moraleda al travi\u00e9s de dellos golfos y esteros. Al sur y al este parte con el ismu d'Ofqui y la pen\u00ednsula de Taitao. Al sur de la llaguna atopen los Campos de Xelu Norte.\nLa llaguna ye d'orixe proglaciar, pos se form\u00f3 pol retrocesu del glaciar San Rafael, na cabecera de los Campos de Xelu Norte. G\u00fcei ye un importante dest\u00edn tur\u00edsticu: dellos barcos zarpen a diariu dende Puerto Chacabuco y Puerto Montt escontra la contorna de la llaguna pa contemplar la guapura de la redolada natural y ver el xelu desmembrarse del glaciar.\nFoi afayada pa los europeos el 21 de payares de 1674 pol esplorador Bartolom\u00e9 Gallardo, nun viaxe mientres saleaba dende Chilo\u00e9 escontra'l Estrechu de Magallanes. El misioneru xesuita Jos\u00e9 Garc\u00eda visitar a fines de 1766 mientres un viaxe en busca d'ind\u00edxenas canoeros que deseyaba evanxelizar y llevar a la misi\u00f3n de Cail\u00edn en Chilo\u00e9."}
{"id": "117257", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117257", "title": "Campu de xelu patag\u00f3nicu norte", "text": "Campos de Xelu Norte, ye un campu de xelu que tien una estensi\u00f3n d'aproximao 4200\u00a0km\u00b2, y at\u00f3pase \u00edntegramente dientro de la rex\u00f3n d'Ays\u00e9n de la Rep\u00fablica de Chile. Tien una dimensi\u00f3n averada de 120\u00a0km de llongura en sent\u00edu norte-sur y de 50 a 70\u00a0km d'anchu (dependiendo de la llatit\u00fa) en sent\u00edu esti oeste. \nDellos puntos xeogr\u00e1ficos d'inter\u00e9s dientro del CHPN incl\u00fain:\nM\u00e1s al sur, y separ\u00e1u pol ismu d'Ofqui, all\u00fagase'l glaciar San Quint\u00edn, \u00fanica llingua glaciar na zona de crecedera sostenida nos \u00faltimos a\u00f1os."}
{"id": "117258", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117258", "title": "Campu de xelu patag\u00f3nicu sur", "text": "El Campu de xelu patag\u00f3nico sur ye una gran estensi\u00f3n d'hielo continentales (la tercera m\u00e1s estensa del mundu tres les de L'Ant\u00e1rtida y Groenlandia; la mayor de toles de calter continental non polar y con accesu terrestre), asitiada nos Andes patag\u00f3nicos, na frontera ente Arxentina y Chile. Ye denomin\u00e1u xelu continental patag\u00f3nico n'Arxentina y campu de xelu sur en Chile, pa estremalo del campu de xelu norte.\nEstender de norte a sur a lo llargo de 350\u00a0km, dende los 48\u00ba20' S hasta los 51\u00ba30' S. Tien una estensi\u00f3n de 16\u00a0800\u00a0km\u00b2, de los cualos alredor del 85% pertenez a Chile y el restu a l'Arxentina.\nDel campu de xelu esprenden un total de 49 glaciares, ente los que s'atopen los glaciares Upsala (902\u00a0km\u00b2), Viedma (978\u00a0km\u00b2), y Perito Moreno (258\u00a0km\u00b2) n'Arxentina; y en Chile Jorge Montt, P\u00edo XI (el mayor del hemisferiu Sur fuera de L'Ant\u00e1rtida, con 1\u00a0265\u00a0km\u00b2), O'Higgins, Bernardo, Tyndall, y Grey.\nGran parte de la so estensi\u00f3n atopa protexida al formar parte de distintos parques nacionales: los de Bernardo O'Higgins y Torres del Paine en Chile y el de Los Glaciares n'Arxentina.\nHistoria.\nEl campu de xelu sur form\u00f3 en tiempos prehisp\u00e1nicos parte de les llindes de la ocupaci\u00f3n del pueblu canoero kaweskar (alacalufe), pel oeste, y los n\u00f3mades pampeanos aonikenk (tehuelches), pel este. Dambes etnies dieron a esi paisaxe de xelu un llugar predominante dientro de les sos cosmovisiones. \nLos tehuelches cre\u00eden que'l so h\u00e9roe cultural, Elal, el introductor de la humanid\u00e1 na Patagonia oriental, fuera cri\u00e1u pol cisne nel sagr\u00e1u Monte Chalt\u00e9n (Fitz Roy), unu de les llendes y finxos paisax\u00edsticos principales de los xelos continentales, desamarrando, al baxar les fasteres, la roxura vengatible de los hermanos Shie (la nieve) y Kosheske (el fr\u00edu), quien tami\u00e9n convocaron al ases\u00edn vientu xel\u00e1u, Maip. Elal ganar inventando'l fueu na fastera, al faer topetar dos piedres, colo que los sos enemigos -la nieve, el xelu y el vientu xel\u00e1u- recularon a los sos propios dominios, dexando espaciu pal surdimientu de la vida, anque dende ent\u00f3s quedaron enemistados colos homes y animales.\nEsploraci\u00f3n occidental.\nDescubrimientu.\nEl 4 d'avientu de 1557 la tripulaci\u00f3n del buque San Luis, sol mandu de Juan Ladrillero, unvi\u00e1u a reconocer la zona pol gobernador de Chile Garc\u00eda Hurtado de Mendoza, foi'l primer grupu europ\u00e9u en columbrar un aventexu o glaciar que s'esprend\u00eda d'esti campu de xelu. L'afayu asoceder\u00eda al internase la embarcaci\u00f3n nesta llatit\u00fa por unu de los numberosos fiordos de la Patagonia occidental, l'actual Fiordu Eyre. Na mesma traves\u00eda Ladrillero volvi\u00f3 aventurase por diverses otres canales, volviendo atopase colos glaciares de los xelos continentales, que denomin\u00f3 \"Sierra Nevada\", en tr\u00e9s causes m\u00e1s.\nSieglu XX.\nLos campos de xelu fueron estudiaos per primer vegada en 1943 depu\u00e9s d'investigaciones aerofotogram\u00e9trica realizaes pola aviaci\u00f3n militar d'Estaos Xun\u00edos a pidimientu del gobiernu chilenu. Darr\u00e9u realiz\u00e1ronse delles espediciones; siendo empobinaes, principalmente, por Federico Reichert y Alberto Mar\u00eda de Agostini.\nEn febreru de 1952 realiz\u00f3se la Espedici\u00f3n arxentina al Xelu Continental\u00bb, que consigui\u00f3'l primer encruz esti oeste al travi\u00e9s de cam\u00edn Marconi y hasta'l fiordu Exmouth. Vistos les resultaos d'esta espedici\u00f3n, el 23 de mayu de 1952 fund\u00f3se l'Institutu Arxent\u00edn de Xelu Continental, qu'instalar\u00eda depu\u00e9s una rede de 14 abellugos y va realizar el primer inventariu de glaciares. Dirix\u00f3 la espedici\u00f3n a solicit\u00fa del presidente J. Per\u00f3n,el teniente coronel Emiliano Huerta, col sofitu y gu\u00eda del alpinista italo-arxent\u00edn Folco Doro Altan, quien conoc\u00eda la Patagonia Austral m\u00e1s que naide nesos a\u00f1os.\nNel branu de 1960-1961 realiz\u00f3se la Espedici\u00f3n chilena-brit\u00e1nica al Xelu Patag\u00f3nico Sur\u00bb, cruciando parcialmente en forma llonxitudinal el campu de xelu dende'l fiordu Cal\u00e9n hasta'l brazu norte del llagu Arxent\u00edn.\nEn 1993, un grupu espa\u00f1ol/arxent\u00edn, form\u00e1u por Carlos Tamayo, Sebasti\u00e1n de la Cruz, Antonio Trab\u00e1u, Jos\u00e9 Bedia, Antonio Peregruezo y Sebasti\u00e1n Alvaro, realiz\u00f3 una traves\u00eda norte-sur nel campu de xelu Sur, sorteando la falla Richter por aciu l'usu d'un helic\u00f3pteru y saliendo nel glaciar Tyndall, fechos amosaos nun documental de la serie: \u00abAl Filu de lo Imposible\u00bb.\nMientres los meses d'ochobre de 1998 a xineru de 1999, desenvolvi\u00f3se'l primer encruz llonxitudinal completu, los integrantes, cuatro chilenos: Pablo Besser, Jos\u00e9 Pedro Montt, Mauricio Rojas y Rodrigo Fica. El primeru d'ellos afigur\u00f3 la esperiencia nun sitiu web. Sicas\u00ed, l'\u00faltimu miembru del grupu retrat\u00f3 lo asoced\u00edo mientres los d\u00edes previos y los 98 d\u00edes que dur\u00f3 la espedici\u00f3n nun llibru titul\u00e1u \u00abSo la marca de la roxura\u00bb.\nNel a\u00f1u 2003 el noruegu Boerge Ousland y el suizu Thomas Ulrich realicen una traves\u00eda norte sur, ensin suministru y utilizando veles para traccionar los trineos, superen la falla Richter y salen del xelu nel sector del glaciar Pingo. \nNel a\u00f1u 2002 efectu\u00f3se una espedici\u00f3n dende'l cuetu Murall\u00f3n hasta'l cuetu Daudet, realizada pola Escuela de Monte del Ex\u00e9rcitu de Chile, percorriendo 60 km de terrenes cubiertos d'ininterrump\u00edos glaciares. Dende esi mesmu a\u00f1u'l gobiernu de Chile estableci\u00f3 l'Abellugu Eduardo Garc\u00eda\u00bb (n'honor a unu de los pioneros na investigaci\u00f3n y esploraci\u00f3n d'esta zona) allug\u00e1u nel cerro Gorra Blanca, pa sofitar les actividaes cient\u00edfiques que realiza na zona.\nAbellugos.\nAbellugos arxentinos.\nEl Institutu Nacional del Xelu Continental Patag\u00f3nico de l'Arxentina instal\u00f3 abellugos nel campu de xelu perteneciente al so pa\u00eds, denominaos: \u00abFuercia A\u00e9rea Arxentina\u00bb, \u00abPascale\u00bb, \u00abUpsala\u00bb, \u00abBase Cristina\u00bb, \u00abOnelli\u00bb, \u00abMayu\u00bb y \u00abFr\u00edas\u00bb. Otru abellugu arxent\u00edn, llam\u00e1u \u00abMalvines Arxentines\u00bb tami\u00e9n conoc\u00edu como \u00abAbellugu nunatak Viedma\u00bb, t\u00f3pase allug\u00e1u nel nunatak hom\u00f3nimu, foi instal\u00e1u na zona non demarcada en 1995.\nL'Abellugu Fuercia A\u00e9rea Arxentina\u00bb foi instal\u00e1u'l 7 de xunetu de 1962 pol capit\u00e1n Mario Olezza nel cuetu Don Bosco, fecha na que fixo'l primer aterrizaxe nel campu de xelu.\nAbellugos chilenos.\nPel llau chilenu puede atopase l'abellugu \"Eduardo Garc\u00eda Sotu\", instal\u00e1u'l 2004 pol Institutu Chilenu de Campu de Xelu (ICCH), que s'alluga na cara Esti del macizu Arxent\u00edn-Chilenu Fitz Roy, m\u00e1s precisamente nel nunatak sur del cuetu Gorra Blanca, xuntu Pasu Marconi y l'estremu norte de la llende internacional demarcado . Esti abellugu ye utiliz\u00e1u por espediciones que s'enfusen con fines d'estudiu cient\u00edficos y actividaes tur\u00edstiques. Pero los oxetivos enunciaos pol proyeutu tami\u00e9n se refieren a temes de soberan\u00eda y control territorial. El nunatak o afloramientu predresu Gorra Blanca y\u00e1 fuera utiliz\u00e1u mientres la d\u00e9cada de 1990 como campamentu base de diverses operaciones \"Xelu Azul\" entamaes por instituciones chilenes nel \u00e1rea.\nEl ICCH, na fecha de llevantamientu d'esta instalaci\u00f3n, anunciaba que construcci\u00f3n pal 2005 d'otros dos bases m\u00e1s allo\u00f1aes del sector fronterizu, en glaciares axacentes a los fiordos del Pac\u00edficu. Unu d'estos abellugos instalar nel Glaciar Jorge Montt, \u00e1rea de Tortel, y el segundu en Pandu del Comandante, Glaciar Trinidad, al que s'apuerta dende'l Fiordu Exmauth nel \u00e1rea de Puerto Ed\u00e9n. Los planes pa instalar abellugos rellanz\u00e1ronse'l 2013 per parte del Ex\u00e9rcitu de Chile, qu'orden\u00f3 a la Compa\u00f1\u00eda Andina Non. 20 \"Cochrane\" la instalaci\u00f3n n'avientu d'esi a\u00f1u de dos estaciones nos sectores El Cax\u00f3n y aventexu Piramide, redoma a Glaciar Chicu al sur del Llagu O'Higgins. Los abellugos, dise\u00f1aos pola unid\u00e1 de \"arquiteutura estrema\" (ARQ-X) de la Universid\u00e1 Federico Santa Mar\u00eda, tendr\u00eden l'oxetu, seg\u00fan la instituci\u00f3n militar chilena, de: \"dar m\u00e1s certidumbre a los desplazamientos escontra'l Pasu Marconi, un corredor de xelu ente Chile y Arxentina que ye crecientemente utiliz\u00e1u por espediciones de turismu aventura dende'l pa\u00eds vec\u00edn, y asegurar la soberan\u00eda de Chile na tercera mayor reserva d'agua duce del mundu\".\nZona estremera non demarcada.\nA pesar de que la llende ente Arxentina y Chile na zona foi establec\u00edu pol trat\u00e1u de 1881, la frontera ente dambos pa\u00edses nuna parte del campu de xelu nun s'atopa demarcada deb\u00edu al trat\u00e1u de 1998.\nEl trat\u00e1u de 1881 establez nel so art\u00edculu\u00a01\u00b0 que \u00abLa llinia fronteriza va correr nesa estensi\u00f3n polos cumes m\u00e1s elevaes de diches cordales qu'estremen ag\u00fces y va pasar por ente les aguaes que s'esprenden a un llau y otru...\u00bb en referencia; nel so art\u00edculu 6\u00b0 establez la posibilid\u00e1 de someter a fallu d'una potencia amiga cualesquier diferendo que pudiera surdir ente dambes naciones.\nEn 1893 robl\u00f3se un protocolu adicional pa esclariar determinaos puntos y una vegada empezaos los estudios de les Perites Barros Arana (Chile) y Moreno (Arxentina) surdieron les primeres diferencies.\nEn 1902 recurrir al fallu de la corona brit\u00e1nica, y estableci\u00f3 ente otres coses que dende'l cuetu Fitz Roy hasta'l Cuetu Stokes la llinia fronteriza y\u00e1 foi determinada, y dende ell\u00ed hasta la divisoria continental d'ag\u00fces al noroeste del Llagu Viedma. \u00abEqu\u00ed la llende foi determin\u00e1u ente los dos Rep\u00fabliques\u00bb.\nNel \u00e1rea allugada ente los paralelos de latitud sur 49\u00b010'00\" y 49\u00b047'30\" y los meridianos de longitud oeste 73\u00b038'00\" y 72\u00b059'00\", correspondiente a un territoriu rectangular que va dende pocos quil\u00f3metros al norte del cume del monte Fitz Roy hasta'l cuetu Murall\u00f3n, esiste una \u00e1rea ensin demarcaci\u00f3n de llendes que foi determinada pol Alcuerdu pa precisar el percorr\u00edu de la llende dende'l monte Fitz Roy hasta'l cuetu Daudet, robl\u00e1u en Buenos Aires el 16 d'avientu de 1998. Dambos pa\u00edses tienen d'iguar una carta a escala 1:50\u00a0000 como requisitu previu pa realizar la demarcaci\u00f3n dientro d'esi rect\u00e1ngulu de coordenaes. Dientro del cual, sicas\u00ed, el mesmu alcuerdu demarc\u00f3 la llende dende'l Fitz Roy hasta dellos quil\u00f3metros al suroeste (puntu B), y dende el mesmu monte escontra'l norte foi demarcado per mediu del laude arbitral de llaguna del Desiertu de 1994.\nNos mapes que siguen lo dicho nel trat\u00e1u suelse ver la descripci\u00f3n:\n\"\"Alcuerdu ente la Rep\u00fablica de Chile y la Rep\u00fablica Arxentina pa precisar el percorr\u00edu de la llende dende'l Monte Fitz-Roy hasta'l Cuetu Daudet\"\n(Buenos Aires, 16 d'Avientu 1998)\""}
{"id": "117259", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117259", "title": "Monte San Valent\u00edn", "text": "El monte San Valent\u00edn (tami\u00e9n conoc\u00edu como \"monte San Clemente\") con una altit\u00fa de 3.910 msnm ye'l monte de mayor altor de la Patagonia chilena y la m\u00e1s alta al sur de los 40\u00baS fora de L'Ant\u00e1rtida. Ta na cabecera de los Campos de Xelu Norte, ente'l llagu Xeneral Carrera y la laguna San Rafael, na Rex\u00f3n d'Ays\u00e9n del Xeneral Carlos Ib\u00e1\u00f1ez del Campo.\nEl glaciar que cubre'l monte San Valent\u00edn ye'l m\u00e1s altu de la rex\u00f3n (unos 3.900 msnm), y al tener forma de planicie, ye ideal pa estudiar cambeos clim\u00e1ticos (paleoclimatolog\u00eda) por aciu la perforaci\u00f3n de les sos xelos, convirti\u00e9ndose nun importante dest\u00edn pa expedici\u00f3n cient\u00edfiques.\nYe'l segundu cume m\u00e1s alta de tola Patagonia, nam\u00e1i superada pol volc\u00e1n Domuyo, casi nel estremu norte de la Patagonia arxentina."}
{"id": "117260", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117260", "title": "Cerro Arenales", "text": "El cerro Arenales ye un estratovolc\u00e1n dafechu cubiertu de xelu, allug\u00e1u na Rex\u00f3n d'Ays\u00e9n, nel sur de Chile. At\u00f3pase dientro del Parque Nacional Laguna San Rafael, na parte austral del Campu de xelu Patag\u00f3nico Norte.\nLa primer ascensi\u00f3n al cuetu Arenales llevar a cabu en 1958 por una espedici\u00f3n chilenu-xaponesa encabezada pol profesor Tanaka. N'avientu de 1963, una espedici\u00f3n liderada por Eric Shipton, cruci\u00f3'l campu de xelu Patag\u00f3nico Norte diendo al sureste dende la laguna San Rafael al r\u00edu de la Colonia, completando nel trayeutu la segunda ascenbsi\u00f3n al Arenales."}
{"id": "117261", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117261", "title": "Glaciar San Rafael", "text": "El glaciar San Rafael ye unu de los mayores glaciares de los Campos de Xelu Norte, na Patagonia chilena. Alimenta a la laguna San Rafael y, al travi\u00e9s d'\u00e9sta, desagua na canal Moraleda. Ye'l glaciar qu'algama'l nivel del mar m\u00e1s cercanu al ecuador terrestre."}
{"id": "117262", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117262", "title": "Glaciar San Quint\u00edn", "text": "El glaciar San Quint\u00edn, tami\u00e9n llam\u00e1u San Tadeo, ye'l mayor de tolos glaciares que s'esprenden dende Campos de Xelu Norte, nel Parque Nacional Laguna San Rafael. Fl\u00fai escontra l'oeste onde'l so frente forma un l\u00f3bulu (pie espand\u00edu), que sale del monte y forma un semi ciclu a la manera d'un gran conu de deyecci\u00f3n nel Ismu d'Ofqui, que comunica la pen\u00ednsula de Taitao col continente. El so frente atopar a 20 quil\u00f3metros al suroeste del glaciar San Rafael y a 100 quil\u00f3metros al este de la pen\u00ednsula Tres Montes, dixebr\u00e1u d'\u00e9sta per mediu del golfu de Penas.\nHistoria.\nEl primer rexistru del glaciar llogr\u00f3se l'a\u00f1u 1834, cuando foi visit\u00e1u por Charles Darwin nel so viaxe a bordu del Beagle. Darr\u00e9u, en 1921, la zona foi mapeada por Reichert mientres la so traves\u00eda pol Campu de Xelu Norte. Como ye normal na mayor\u00eda de los glaciares del planeta, el San Quint\u00edn at\u00f3pase en retrocesu, sicas\u00ed, a empiezos de la d\u00e9cada de los 90 esperiment\u00f3 una meyora que se caltuvo hasta l'a\u00f1u 1993. A partir d'esa fecha, el Glaciar San Quint\u00edn esperiment\u00f3 una importante perda de masa col consiguiente colapsu de parte del so frente principal, qu'alimenta a un llagu proglacial form\u00e1u pol retrocesu d'\u00e9sti. Esti fechu foi confirm\u00e1u nuna nueva midida realizada nel a\u00f1u 2002."}
{"id": "117263", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117263", "title": "Archipi\u00e9lagu Guayaneco", "text": "L'archipi\u00e9lagu Guayaneco ta asiti\u00e1u nel oc\u00e9anu Pac\u00edficu na rex\u00f3n austral de Chile, en partir sur del golfu de Penas al empiezu de les canales de la Patagonia.\nAlministrativamente pertenez a la provincia Capit\u00e1n Prat de la Rex\u00f3n D'Ais\u00e9n.\nDende hai aproximao 6.000 a\u00f1os les sos costes fueron habitaes pol pueblu kaw\u00e9sqar. A empiezos del sieglu XXI esti pueblu fuera pr\u00e1uticamente escast\u00e1u pola aici\u00f3n del home blancu.\nAllugamientu.\nMapa del archipi\u00e9lagu\nL'archipi\u00e9lagu tien 22 nmi en direici\u00f3n E-O y 12 nmi en sent\u00edu N-S. Estender ente les siguientes llendes:\nAllug\u00e1u nel llau occidental de la badea Tarn y al norte de la islla Juan Stuven. Ta conform\u00e1u por dos islles principales, Byron y Wager, les islles San Pedro y Schr\u00f6der y numberosos castros y roques.\nXeolox\u00eda y orograf\u00eda.\nSon una socesi\u00f3n de tierres altes y barrancosas con numberosos cumes y puexos bien paec\u00edos ente sigo. Los sos cabos y puntes terminen en forma abrupta.\nLes costes son acantiladas y les sos canales polo xeneral son llimpies y abiertes, onde hai estorbises estos t\u00e1n invariablemente marcaos por sargazos.\nEsisten altores bastante notables que sirven pa reconocer la entrada a los distintos senos, canales o badees. Estes t\u00e1n claramente indicaes nes respeutives cartes y derrotero de la rex\u00f3n. Na islla Wager, l'altor m\u00e1ximu ye de 436 metros y tien forma c\u00f3nica; la islla Byron tien el so cume planu y 650 metros.\nNel pas\u00e1u produci\u00f3 un fundimientu del territoriu provoc\u00e1u pol alcuentru, frente a la pen\u00ednsula de Taitao, de tres plaques tect\u00f3niques: la de Naza y l'Ant\u00e1rtica que se mueven escontra l'este, y la Suramericana que se mueve escontra l'oeste. Esta situaci\u00f3n caus\u00f3 un bultable fundimientu del cantu de la placa Suramericana baxando los suelos al so nivel actual, lo que puede comprobase pola fragmentaci\u00f3n del territoriu y la penetraci\u00f3n del mar nos llugares fund\u00edos, surdiendo gran cantid\u00e1 d'islles.\nData de la d\u00f3mina terciaria; y ye productu de la mesma causa xeol\u00f3xica que fizo apaecer primero'l cordal de la Mari\u00f1a y depu\u00e9s la de los Andes. Na ed\u00e1 glacial, tom\u00f3'l so aspeutu actual siendo la continuaci\u00f3n escontra'l sur de la cordal de la Mari\u00f1a.\nYe d'orixe \u00edgneu pola clase de roca que la constit\u00fai y pol so relieve aspru ya irregular, caracter\u00edsticu de les cadenes d'erupci\u00f3n.\nClimatolox\u00eda.\nLa rex\u00f3n ye afeutada de cutio por vientos del oeste y pol pasu frecuente de sistemes fronteros. Estos sistemes fronteros xenerar na llatit\u00fa 60\u00b0 S, zona na que confl\u00fain mases d'aire subtropical y mases d'aire polar creando una petrina de baxes presiones que forma los sistemes fronteros.\nEsta \u00e1rea tien un clima que se conoz como \u201ctempl\u00e1u fr\u00edu lluviosu\u201d que s'estiende dende partir sur de la X Rex\u00f3n de Los Lagos hasta'l estrechu de Magallanes. Equ\u00ed rex\u00edstrense les m\u00e1ximes cantidaes de precipitaciones, en islla Guarello algam\u00e1ronse hasta 9.000 mm a\u00f1ales.\nLa nubosidad atmosf\u00e9rica ye alta, los d\u00edes estenos son escasos. L'amplit\u00fa t\u00e9rmica ye amenorgada, la oscilaci\u00f3n a\u00f1al ye d'aproximao 4\u00b0 C con una temperatura medio de 9\u00a0\u00b0C. Bastia mientres tol a\u00f1u siendo m\u00e1s lluviosu escontra la seronda.\nEsisten solu dos estaciones: branu ya iviernu. El branu empieza en setiembre y los vientos empiecen a ronden del NO al SO. Los d\u00edes empieza a ser m\u00e1s llargos y n'ochobre pueden haber dellos d\u00edes estenos. Nos meses d'avientu, xineru y febreru los vientos y\u00e1 soplen cuasi puramente del SO con gran intensid\u00e1.\nLes ag\u00fces, nesta estaci\u00f3n, son frecuentes pero non tan persistentes como nel iviernu y pres\u00e9ntense so la forma de fuertes y bayurosos bastios. La meyor d\u00f3mina del a\u00f1u ye la que va de febreru a abril. En mayu reparen braveces de mar que traen muncha marexada. En mayu cayen les primera nevazones les que siguen mientres tol iviernu. Les nevazones dacuando son tan trupes que la visibilid\u00e1 vese amenorgada a non m\u00e1s de 100 metros. El vientu rond\u00f3 al NO. Los meses de xunu y xunetu consid\u00e9rense los peores del a\u00f1u. El mal tiempu ye l'est\u00e1u normal de la rex\u00f3n, el bon tiempu ye un accidente transitoriu\nNa mayor\u00eda de los senos, esteros y canales les tierres altes faen camudar la direici\u00f3n del vientu verdaderu. El vientu tiende a soplar a lo llargo de les canales, siguiendo la so direici\u00f3n y escontra baxo nos valles.\nNos puertos y fondeaderos que s'atopen a sotaventu de les tierres altes, cuando los bastios que soplen polo alto atopen quebraes o valles, baxen por ellos en forma repentina y violenta, a estos bastios con\u00f3zse-yos como \u201cwilliwaws\u201d.\nEl vientu dominante en tola zona seg\u00fan el mes ye: xineru del NO \u2013 febreru del O \u2013 marzu y abril del O \u2013 mayu ronda al S \u2013 xunu camuda al SO \u2013 xunetu y agostu ente l'O al SO \u2013 setiembre del E y del N \u2013 ochobre del O \u2013 payares del O al NO y n'avientu del ONO.\nFlora y fauna.\nNes fasteres y fondalaes de los cuetos crez un monte tupiu que s'afirma nes fiendes de les roques, los \u00e1rboles enxar\u00e9yense unos con otros. De normal nun se desenvuelven sobre los 50 metros sobre'l nivel del mar, pero onde ta abellug\u00e1u del vientu dominante xube hasta los 200 y 300 metros sobre dichu nivel.\nSobre la roca desnuda reparar una formaci\u00f3n esponxosa sobre la cual crecen l\u00edquenes y mofos dende los cualos surde l'agua a la menor presi\u00f3n que s'exerza sobre la so superficie. Dellos \u00e1rboles son l'haya, el tep\u00fa y el canelu.\nEl reinu animal ye bien amenorg\u00e1u, pueden atopase el fo\u00edn y dalgunos royedores. Hai llobos y llondres. Ente les aves terrestre y acu\u00e1ticu podemos atopar el mart\u00edn pescador, el tordu, el malv\u00eds, el cisne, el cor\u00edu, el ping\u00fc\u00edn, el canqu\u00e9n, la gavilueta y el quetro o cor\u00edu a vapor. Ente los pexes atopen el r\u00f3balo, el pejerrey, el blancucu y la vieya. Ente los mariscos hai centolles, jaibas, corcuspinos y choros.\nHistoria.\nA cuntar de 1520, col descubrimientu del estrechu de Magallanes, poques rexones fueron tan esploraes como la de les canales de la Patagonia. Nes cartes antig\u00fces la rex\u00f3n de la Patagonia, ente los paralelos 48\u00b0 y 50\u00b0 Sur, apaec\u00eda ocupada cuasi puramente por una gran islla denomada \u201cCampana\u201d separada del continente pela canal de la naci\u00f3n Cal\u00e9n\u201d, naci\u00f3n que se supunxo esisti\u00f3 hasta'l sieglu XVIII ente los paralelos 48\u00b0 y 49\u00b0 de latitud sur.\nDende mediaos del sieglu XX eses canales son percorr\u00edos con segurid\u00e1 por grandes naves de toles naciones, gracies a les numberoses reconocencies y trabayos hidrogr\u00e1ficos efectuaos neses peligroses costes.\nPor m\u00e1s de 6.000 a\u00f1os estes canales y les sos costes fueron percorr\u00edes polos kaw\u00e9sqar, ind\u00edxenes, n\u00f3mades canoeros. Hai dos hip\u00f3tesis sobre la so llegada a los llugares de poblamientu. Una, que proced\u00eden del norte siguiendo la ruta de les canales chilotes y que travesaron escontra'l sur cruciando l'ismu d'Ofqui. La otra ye que proced\u00eden dende'l sur y qu'al travi\u00e9s d'un procesu de colonizaci\u00f3n y tresformamientu de poblaciones cazadores terrestres, procedentes de la Patagonia Oriental, poblaron les islles del estrechu de Magallanes y xubieron poles canales de la Patagonia hasta'l golfu de Penas. A empiezos del sieglu XX esti pueblu fuera pr\u00e1uticamente aniquil\u00e1u pola aici\u00f3n del home blancu.\nEn 1741 naufrag\u00f3 nes costes del archipi\u00e9lagu Guayaneco la fragata inglesa HMS \"Wager\" integrante de la escuadra de George Anson, que'l so capit\u00e1n yera David Cheap. Parte de la tripulaci\u00f3n torn\u00f3 a Brasil v\u00eda estrechu de Magallanes, pero otros, xunto al capit\u00e1n Cheap optaron por dirixir se al norte pola mari\u00f1a del oc\u00e9anu Pac\u00edficu, d'estos, nam\u00e1i cuatro llegaron a Chilo\u00e9, ente ellos el guardiamarina John Byron. El nome de los dos islles principales del archipi\u00e9lagu recuerden esti naufraxu.\nDescripci\u00f3n.\nIslla San Pedro.\nMapa de la islla\nAllugada nel llau oeste de la badea Tarn y al oriente de la Islla Wager dixebrada d'esta por una canal ensin nome de 3 cables d'anchu. Tien 1\u00bd nmi en direici\u00f3n NO-SE por 1 nmi a 90\u00b0. Na mari\u00f1a oriental hai un muelle pa les embarcaciones menores qu'abastecen les instalaciones que l'Armada de Chile y de la Direici\u00f3n d'Aeron\u00e1utica tienen na islla: un faru, una radioestaci\u00f3n y un radiofaru.\nNel llau oriental de la islla, 2\u00bd cables al este del muelle ta'l fondeadero encament\u00e1u solo con vientu del SO y poca marexada.\nIslla Schr\u00f6der.\nMapa de la islla\nAllugada nel llau occidental de la badea Tarn y al suroriente de la islla Wager de la que ta dixebrada por un enr\u00edo bien angostu. Mide 1\u00be nmi en sent\u00edu N-S por igual midida a 90\u00b0. Nel llau este alcen les cumes Tetes de Ballenes de 122 metros d'altu.\nNel llau TASE puerto Ballenes y m\u00e1s escontra l'oeste abre Caleta Chica.\nBadea Acosta.\nMapa de la badea\nFormar ente la mari\u00f1a suroeste de la islla San Pedro pel norte, el grupu de los castros Albertina pel este, la mari\u00f1a norte de la islla Schr\u00f6der pel sur y la islla Wager pel oeste. Ye espaciosa, tien una llongura de 2\u00bd nmi en direici\u00f3n NO-SE y un anchu de \u00bd nmi.\nEsisten dos fondeaderos, unu de 22 a 29 metros de fondura y l'otru de 15 a 18 metros, dambos con fondu de sable; apropiaos pa naves d'hasta porte moder\u00e1u. Nellos nun se sienten los peligrosos williwaws pos nun hai cumes altos nes sos cercan\u00edes.\nPuerto Ballenes.\nAbrir na mari\u00f1a SE de la islla Schr\u00f6der, aportar a \u00e9l dende la badea Tarn o bien dende'l paso Suroeste. Ye un bon puertu cuando, procediendo dende'l sur, les naves atopen vientos fuertes o mar gruesa procedente del golfu de Penas. Les sos cualidaes como puertu son inferiores a los fondeaderos qu'hai na badea Acosta.\nCaleta Chica.\nMapa de la caleta\nAllug\u00e1u na mari\u00f1a sur de la islla Schr\u00f6der, media milla al occidente de la punta San Francisco. Ye una peque\u00f1a ensenada conocida tami\u00e9n col nome d'Aceru. Tien 3 cables de sacu y d'anchu. El fondeadero ta nel centru d'ella en 31 metros d'agua fondo de piedra. Los fondeaderos de badea Acosta y de puerto Ballenes son preferibles.\nIslla Wager.\nMapa de la islla\nYe la segunda islla en tama\u00f1u de les que componen el archipi\u00e9lagu Guayaneco. Tien 10 nmi de llongura na so exa NO-SE y 4 nmi d'anchu. Pel norte llindar les ag\u00fces del golfu de Penas; pel este la badea Acosta que la dixebra de la islla San Pedro y un enr\u00edo ensin nome y non navegable; pel sur el paso Suroeste que la dixebra de les islles del archipi\u00e9lago Campana y pel oeste la islla Byron dixebraes pol pasu Rundle.\nNella atopen el monte Anson, de forma c\u00f3nica y de 436 metros d'altor y el monte Wager de cume planu y 650 metros los cualos ayuden a reconocer la islla.\nPasu Rundle.\nMapa del pasu\nCuerre ente les islles Byron y Wager por una estensi\u00f3n de 4 nmi llibre de peligros sacante nel so accesu norte que ta apex\u00e1u por munches roques que faen bien dif\u00edcil la entrada a la badea Speedwell que se forma nel so estremu NO. El so anchu mediu ye de \u00bc nmi.\nBadea Speedwell.\nMapa de la badea\nFormar nel estremu NO del pasu Rundle. Ye peque\u00f1a y el so accesu norte ye bien dif\u00edcil porque ta apex\u00e1u por munches roques.\nIslla Byron.\nMapa de la islla\nYe la de mayor tama\u00f1u de les que componen l'archipi\u00e9lagu Guayaneco. Tien 12 nmi de llongura na so exa mayor y 9 nmi na so parte m\u00e1s ancha. Ta llindada pel norte peles ag\u00fces del golfu de Penas; pel este pol pasu Rundle que la dixebra de la islla Wager; pel sur pol paso Suroeste que la dixebra de les islles del archipi\u00e9lago Campana y pel oeste peles ag\u00fces del oc\u00e9anu Pac\u00edficu.\nNel so llau norte hai delles roques, islles y castros que destaquen pola so forma y alto: les roques Mures 2 nmi al NE, la islla Rugged de 152 metros d'altu 1\u00bd al NO, el castru Solitariu 2 nmi al NO y el castru Medora de 81 metros d'altu 2 nmi al norte del estremu NO."}
{"id": "117264", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117264", "title": "Distritu del Duc\u00e1u de Lauenburgu", "text": "El Distritu del Duc\u00e1u de Lauenburgu (n'alem\u00e1n: \"Kreis Herzogtum Lauenburg\") ye un distritu nel est\u00e1u feder\u00e1u de Schleswig-Holstein (Alema\u00f1a). El distritu pertenez a la Rex\u00f3n Metropolitana de Hamburgu y tien como capital a la ciud\u00e1 de Ratzeburgu.. \nXeograf\u00eda.\nEl distritu ye de los m\u00e1s meridionales del est\u00e1u feder\u00e1u de Schleswig-Holstein. Llenda al noroeste y al norte col distritu de Stormarn y la ciud\u00e1 independiente de (kreisfreie Stadt) Lubeca, al este col distritu de Mecklemburgu Noroccidental y col Ludwigslust, dambos del est\u00e1u feder\u00e1u de Mecklemburgu-Pomerania Occidental, na so parte meridional a la otra vera del Elba parte con el distritu de Luneburgu y el distritu de Harburgu en Baxa Saxonia y al oeste cola contorna de Hamburgu.\nEl distritu a d\u00eda de g\u00fcei ye un terr\u00e9n de grandes montes que parte con el Sachsenwald, una de les m\u00e1s grandes zones montiegues del est\u00e1u de Schleswig-Holsteins, y xunto col parque natural de Llagos de Lauenburgu ye unu de los m\u00e1s antiguos del est\u00e1u. El territoriu del actual distritu form\u00f3 parte nel sieglu XIV d'un cond\u00e1u.\nComposici\u00f3n del distritu.\nUni\u00f3n de Conceyos (Gemeinden/Ciudaes)"}
{"id": "117265", "revid": "735", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117265", "title": "Islles del Almirantalgu", "text": "Les islles del Almirantazgo o islles Manus (n'ingl\u00e9s, Admiralty Islands) son un grupu de 18 islles nel archipi\u00e9lagu Bismarck. Les islles formen la provincia de Manus de Pap\u00faa Nueva Guinea. La so superficie total ye de 2.100 km\u00b2, con una poblaci\u00f3n de 32.713 habitantes. La capital de la provincia ll\u00e1mase Lorengau.\nMientres la Segunda Guerra Mundial les islles fueron ocupaes por Xap\u00f3n, qu'estableci\u00f3 una base na islla Manus n'abril de 1942. \nEl 29 de febreru de 1944 les islles del Almirantazgo fueron tomaes mientres la operaci\u00f3n Brewer dirixida pol xeneral norteamericanu Douglas MacArthur. Los norteamericanos construyeron r\u00e1pido una base, que foi importante pa posteriores operaciones en Nueva Guinea y Filipines."}
{"id": "117266", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117266", "title": "Foreign Policy", "text": "Foreign Policy ye una revista bimestral d'Estaos Xun\u00edos sobre pol\u00edtica internacional y temes globales. Esiste una edici\u00f3n n'espa\u00f1ol sol nome de Foreign Policy en castellanu.\nHistoria.\n\"Foreign Policy\" foi fundada en 1970 por Samuel P. Huntington y Warren Demian Manshel como una revista trimestral. So la direici\u00f3n del so redactor xefe Mois\u00e9s Na\u00edm y mientres el periodu 1996-2009, \"Foreign Policy\" pas\u00f3 de ser una publicaci\u00f3n acad\u00e9mica a convertise nuna revista bimestral empobinada al p\u00fablicu xeneral. \nEl 29 de setiembre de 2008, Washington Post Co. anunci\u00f3 la compra de \"Foreign Policy\" a Carnegie Endowment for International Peace, y dende 2009, la publicaci\u00f3n atopar so la direici\u00f3n del so editor xefe Susan Glasser. En mayu de 2009 la publicaci\u00f3n realiz\u00f3 una importante remodelaci\u00f3n del so sitiu web.\nTem\u00e1tica y conten\u00edos.\nLa revista ocupar de temes de pol\u00edtica internacional, rellaciones internacionales, econom\u00eda, ente otros. \n\"Foreign Policy\" publica a\u00f1almente'l \"\u00cdndiz de Globalizaci\u00f3n\", y el \"\u00cdndiz d'Estaos Fall\u00edos\".\nFirmes.\nEnte los collaboradores habituales de \"Foreign Policy\" at\u00f3pense Tom Ricks (periodista militar ganador d'un premiu Pulitzer), seg\u00fan David Y. Hoffman, Colum Lynch, Stephen Walt, Daniel W. Drezner.\nEdiciones locales.\nPublicar ediciones locales de Foreign Policy n'alban\u00e9s, \u00e1rabe, espa\u00f1ol, b\u00falgaru, coreanu, portugu\u00e9s y rumanu. La Fundaci\u00f3n pa les Rellaciones Internacionales y el Di\u00e1logu Esterior (FRIDE) ocupar de la publicaci\u00f3n de la versi\u00f3n espa\u00f1ola, Foreign Policy en castellanu."}
{"id": "117267", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117267", "title": "Guerra del Sina\u00ed", "text": "La Guerra del Sina\u00ed, llamada tami\u00e9n Crisis de Suez, o bien Guerra de Suez, foi una guerra militar llibrada sobre territoriu exipciu nel a\u00f1u 1956, qu'implic\u00f3 a l'alianza militar formada pol Reinu Xun\u00edu, Francia ya Israel contra Exiptu col sofitu en mayor o menor midida de los pa\u00edses qu'angua\u00f1o conformen la Lliga \u00c1rabe, de los cualos dalgunos el sofitu foi testimonial pos nun participaron.\nCauses.\nMotivos pa la intervenci\u00f3n francu-brit\u00e1nica.\nLa canal de Suez, financiada por Francia y Exiptu, empez\u00f3 a operar en 1869, y r\u00e1pido convirti\u00f3se nun enllaz vital ente'l Reinu Xun\u00edu y la so colonia m\u00e1s importante, la India Brit\u00e1nica. Dada esta relevancia, el Reinu Xun\u00edu merc\u00f3 la so participaci\u00f3n al Gobiernu exipciu. La canal caltuvo la so importancia inclusive tres la independencia de la India, y\u00e1 que se tresform\u00f3 na principal ruta pa tresportar petroleu dende'l golfu P\u00e9rsicu a Europa, polo que resultaba vital pa toles econom\u00edes d'Europa Occidental.\nEl militar exipciu Gamal Abdel Nasser encabez\u00f3 en 1952 un golpe d'Est\u00e1u contra'l gobiernu del rei Faruq I, tres el cual proclam\u00f3 la rep\u00fablica y reemplaz\u00f3 les pol\u00edtiques prooccidentales de la monarqu\u00eda por una nuevu pol\u00edtica panarabista cercana al socialismu. En xunu de 1956, Nasser foi escoy\u00edu presidente y, como parte de la so nueva pol\u00edtica, enllant\u00f3 nel pa\u00eds lo que denomin\u00f3'l \"nacionalismu socialista \u00e1rabe\". Darr\u00e9u, el gobiernu de Nasser merc\u00f3 tanques a Checoslovaquia y reconoci\u00f3 diplom\u00e1ticamente a la Rep\u00fablica Popular China. Con Nasser a la cabeza d'Exiptu, desamarr\u00f3 una campa\u00f1a antimperialista, polo que busc\u00f3 nacionalizar la Canal de Suez (hasta esi momentu en posesi\u00f3n anglo-francesa), cosa qu'afectaba a los intereses econ\u00f3micos brit\u00e1nicos y franceses na zona, y robl\u00f3 de la mesma alcuerdos d'ayuda mutua con Siria y Xordania.\nLa influencia del presidente Nasser nel mundu \u00e1rabe gan\u00f3-y les antipat\u00edes del Reinu Xun\u00edu y de Francia. Arriendes d'ello, brit\u00e1nicos y estauxunidenses negar a financiar la construcci\u00f3n de la Presa d'Asu\u00e1n, como se comprometieren con anteriorid\u00e1. En respuesta a aquello, el presidente Nasser nacionaliz\u00f3 la Canal el 26 de xunetu de 1956 coles mires de financiar tal construcci\u00f3n, lo qu'agaf\u00f3 considerablemente a franceses y brit\u00e1nicos, principales accionistes de la Canal de Suez y m\u00e1ximos beneficiarios del petroleu que por \u00e9l circulaba.\nMotivos pa la intervenci\u00f3n israelina.\nEn 1947 aprob\u00f3se'l Plan de la ONX pa la partici\u00f3n de Palestina, resoluci\u00f3n que contemplaba la formaci\u00f3n de do Estaos sobre'l mandatu brit\u00e1nicu. Los estaos \u00e1rabes circundantes, seg\u00fan la dirigencia \u00e1rabe-palestina, refugaron esti alcuerdu y declar\u00e1ron-y la guerra al Est\u00e1u xud\u00edu al momentu de declarar la so independencia, lo que provoc\u00f3 la guerra \u00e1rabe-israelina de 1948, na que particip\u00f3, ente otros, l'ent\u00f3s Reinu d'Exiptu. Esta guerra acab\u00f3 cola victoria d'Israel, que non y\u00e1 llogr\u00f3 la so independencia, sin\u00f3n que vio'l so territoriu ampli\u00e1u con respectu al traz\u00e1u del plan orixinal de la ONX.\nLa victoria israelina caus\u00f3 que la opini\u00f3n p\u00fablica de los pa\u00edses \u00e1rabes demandara una nueva guerra p'acabar con Israel. Nasser, como pol\u00edticu nacionalista, nun pod\u00eda permanecer insensible a estes demandes, polo que convirti\u00f3 al so pa\u00eds n'unu de los principales instigadores de la guerra de guerrilles contra los israelinos, de manera que guerrilleros fedayin operaben dende la franxa de Gaza sobre territoriu israel\u00edn desencadenando aiciones violentes, que s'intensificaron de manera importante nel a\u00f1u 1956.\nAl nacionalizar la canal el 26 de xunetu de 1956, Nasser orden\u00f3'l bloqu\u00e9u de los estrechos de Tir\u00e1n, v\u00eda d'accesu a Eilat, principal puertu mercantil israel\u00edn nel golfu d'\u00c1qaba, y que-y dexaba comunicar se colos mercaos del Sureste Asi\u00e1ticu al travi\u00e9s del mar Roxu y l'\u00cdndicu. N'ochobre de 1956, Exiptu, Siria y Xordania roblaron una alianza militar, y amontaron ent\u00e1 m\u00e1s la presi\u00f3n sobre Israel.\nDesenvolvimientu de les operaciones.\nEl plan d'intervenci\u00f3n n'Exiptu.\nNuna xunta nes contornes de Par\u00eds ente Francia y el Reinu Xun\u00edu, \u00e9stos, contrariados pola nacionalizaci\u00f3n de la canal de Suez, alcordaron aliase con Israel, que buscaba castigar a Exiptu pol so sofitu a les guerrilles \u00e1rabes y el so bloqu\u00e9u de los estrechos de Tir\u00e1n. El pactu alcanz\u00e1u incluy\u00eda una primer invasi\u00f3n israelina del Sina\u00ed, siguida d'una ufierta de mediaci\u00f3n anglo-francesa, qu'en casu de ser refugada, convertir en \"casus belli\" contra Exiptu.\nLa meyora.\nEl 29 d'ochobre de 1956, Israel decret\u00f3 la movilizaci\u00f3n de les sos fuercies armaes al travi\u00e9s d'una planificaci\u00f3n eficiente en nam\u00e1i cuatro d\u00edes y llanz\u00f3 la invasi\u00f3n del Sina\u00ed y de la Franxa de Gaza, algamando r\u00e1pido la zona de la canal de Suez. El desenvolvimientu del conflictu foi pa los israelinos d'una planificaci\u00f3n esitosa, nel sent\u00edu d'introducir la sorpresa, polo cual afect\u00f3 en tolos sos aspeutos al Ex\u00e9rcitu exipciu.\nLa subsiguiente ufierta de mediaci\u00f3n de Francia y el Reinu Xun\u00edu foi refugada por Exiptu, tal como esperaben, polo que los dos pa\u00edses europeos empezaron a bombardear suelu exipciu dende les sos bases en Xipre y Malta el 31 d'ochobre. Reinu Xun\u00edu y Francia axuntaron 80.000 homes y una flota de m\u00e1s de 100 barcos, ente los qu'hab\u00eda 7 portaviones. Nasser respondi\u00f3 fundiendo barcos comerciales na canal, hasta un total de 40, lo que convirti\u00f3 a la rex\u00f3n n'intransitable hasta principios de 1957. Los bombardeos fueron sigu\u00edos por un esplegue de paracaidistes en Port Said a partir del d\u00eda 5 de payares, onde aviones y buques ingleses y franceses intervinieron nel conflictu pa protexer la canal de Suez, atacando Port Said y Port Fuad, polo cual les tropes israelines detuvieron la so meyora a 16 quil\u00f3metros al este de la canal, situaci\u00f3n que foi refugada polos Estaos Xun\u00edos, lo que dex\u00f3 a Nasser la nacionalizaci\u00f3n de la Canal el mesmu d\u00eda qu'Israel completaba la conquista del Sina\u00ed.\nEl d\u00eda decisivu foi'l 4 de payares, cuando definitivamente qued\u00f3 la pen\u00ednsula del Sina\u00ed en poder del Ex\u00e9rcitu israel\u00edn, que complet\u00f3 la ocupaci\u00f3n de dicha zona (con esceici\u00f3n de la franxa riberana de la canal) y simult\u00e1neamente atop\u00f3 al ex\u00e9rcitu exipciu derrot\u00e1u. El 5 de payares de 1956 disp\u00fanxose l'altu'l fueu per parte de la ONX.\nDarr\u00e9u, la ONX alcord\u00f3 la retirada de les fuercies israelines de la pen\u00ednsula del Sina\u00ed y de la Franxa de Gaza, de la mesma qu'aport\u00f3 a reconocer la frontera exipciu-israelina como una llinia de tregua, la mesma esistente antes del conflictu alcordada nel armisticiu de 1949, siendo garantizada poles Fuercies d'Emerxencia de les ONX que s'instalaron en territoriu exipciu, y\u00e1 que Israel nun acept\u00f3 la instalaci\u00f3n nel so territoriu de fuercies de paz, alcord\u00e1ndose'l llibre navegaci\u00f3n de buques israelinos nel estrechu de Tir\u00e1n.\nLa retirada.\nLos Estaos Xun\u00edos y la Uni\u00f3n de Rep\u00fabliques Socialistes Sovi\u00e9tiques taben en contra de la intervenci\u00f3n de la triple alianza por distintes razones. Los sovi\u00e9ticos convirti\u00e9rense n'unu de los principales aliaos de Siria, y buscaben amontar la so popularid\u00e1 nel mundu \u00e1rabe.\nLos estauxunidenses, pela so parte, alegaron nun ser informaos de la invasi\u00f3n polos sos aliaos, y l'alministraci\u00f3n de Dwight Eisenhower ten\u00eda que demostrar al mundu que nun dexar\u00eda esa clase de comportamientos per parte de los sos aliaos si pretend\u00eda que les sos denuncies de la intervenci\u00f3n sovi\u00e9tica n'Hungr\u00eda tuvieren dalguna clase de credibilid\u00e1. El 30 d'ochobre de 1956, EE.\u00a0UU. llev\u00f3 al Conseyu de Segurid\u00e1 un resoluci\u00f3n que pid\u00eda la retirada israelina del Sina\u00ed, anque foi vetada por Francia y el Reinu Xun\u00edu.\nL'amenaza econ\u00f3mica estauxunidense, xunida a l'amenaza d'agresi\u00f3n de la XRSS \u2014que dixo entamar usar \u00abmodernes armes de destrucci\u00f3n\u00bb contra Londres y Par\u00eds\u2014, foi determinante pa la retirada de les fuercies anglo-franceses ya israelines del Sina\u00ed. Esta retirada foi auspiciada por Lester Pearson, quien suxuri\u00f3 la creaci\u00f3n d'un cuerpu especial d'interposici\u00f3n, la UNEF y los Cascos Azules, ente Exiptu ya Israel, suxerencia que foi aprobada na ONX y que m\u00e1s tarde-y vali\u00f3 a Pearson el Premiu Nobel de la Paz de 1957. \nLa retirada de los tr\u00e9s aliaos completar a principios de 1957. Israel consiguiera los sos oxetivos principales d'asegurar el pasu llibre de barcos nos estrechos de Tir\u00e1n y el final de les incursiones guerrilleres dientro del so territoriu. Pela so parte, nin el Reinu Xun\u00edu nin Francia consiguieron evitar la nacionalizaci\u00f3n de la canal de Suez. Perdieron influencia ente que los Estaos Xun\u00edos convertir en pieza clave de la pol\u00edtica n'Oriente Mediu.\nConsecuencies.\nPa franceses y brit\u00e1nicos, la retirada forzada de la guerra foi una comprobaci\u00f3n descuayante de que y\u00e1 nun yeren m\u00e1s que potencies subordinaes a los dos grandes poderes qu'abondar\u00eden dende ent\u00f3s: los Estaos Xun\u00edos y la XRSS. El primer ministru brit\u00e1nicu, Anthony Eden, present\u00f3 la dimisi\u00f3n pola participaci\u00f3n del so pa\u00eds na guerra, ente qu'en Francia, Charles de Gaulle aument\u00f3 la so rocea escontra los Estaos Xun\u00edos.\nN'Israel, la retirada forzosa dex\u00f3 un sentimientu mistu, y\u00e1 que anque l'ex\u00e9rcitu israel\u00edn nun atopara nenguna torga seria na so meyora pol Sina\u00ed y la so consiguiente victoria militar, demostr\u00f3 cuanto val\u00eda como fuercia militar y potencia na rex\u00f3n, a pesar de que neng\u00fan de los oxetivos pol\u00edticos de la guerra fuera alcanz\u00e1u, pos Exiptu nun se comprometi\u00f3 a modificar la so actit\u00fa escontra Israel, anque, siquier, reabri\u00f3'l pasu de los estrechos de Tir\u00e1n a la circulaci\u00f3n de barcos israelinos y dex\u00f3 l'asentamientu de la UNEF na frontera ente los dos pa\u00edses. \nNasser alz\u00f3se como'l claru benefici\u00e1u de la guerra. Anque militarmente nam\u00e1i llogr\u00f3 fracasos, pol\u00edticamente sali\u00f3 reforz\u00e1u y\u00e1 que la canal sigui\u00f3 nacionaliz\u00e1u como propied\u00e1 del est\u00e1u exipciu y, ante los g\u00fceyos de la opini\u00f3n p\u00fablica \u00e1rabe, opunx\u00e9rase al Reinu Xun\u00edu, a Francia, y, sobremanera a Israel, ensin ser derroc\u00e1u del poder. Nasser foi aclam\u00e1u como un h\u00e9roe nel mundu \u00e1rabe.\nEnsin un camb\u00e9u d'actit\u00fa por nenguna de les partes, rescamplaba que la crisis ente Israel y Exiptu nun tardar\u00eda en repitise. En xunu de 1967, tres un nuevu bloqu\u00e9u exipciu de los estrechos de Tir\u00e1n, espa\u00f1\u00f3 la guerra de los Seis D\u00edes, continuaci\u00f3n natural d'esta guerra.\nNun se llogr\u00f3 la paz, sin\u00f3n que se volvi\u00f3 a la mesma situaci\u00f3n antes del entamu del conflictu y les Fuercies d'Emerxencia de la ONX tomaron posesi\u00f3n a lo llargo de la frontera de dambos pa\u00edses, que'l so oxetivu yera'l d'asegurar el cumplimientu del cese de les hostilidaes.\nImpautu.\nDe resultes de la guerra, produci\u00f3se un racionamientu del combustible qu'afect\u00f3 direutamente a la vida, a la industria y al comerciu polo xeneral de los pa\u00edses europeos. Les ventes d'autom\u00f3viles cayeron y delles competiciones automovil\u00edstiques paraliz\u00e1ronse, como'l \"Circuit of Ireland Rally\"."}
{"id": "117268", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117268", "title": "Llista de pa\u00edses por n\u00famberu de fuercies de paz nes Naciones Xun\u00edes", "text": "El siguiente ye un llist\u00e1u sobre'l n\u00famberu total per pa\u00eds d'efectivos militares y policiales que conformen les fuercies de paz, que contribuyeron en misiones de les Naciones Xun\u00edes, seg\u00fan el reporte de 2013"}
{"id": "117269", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117269", "title": "Lester Bowles Pearson", "text": "Lester Bowles Pearson pol\u00edticu y diplom\u00e1ticu canadiense, ganador del Premiu Nobel de la Paz en 1957.\nPearson naci\u00f3 nel senu d'una familia con enclinos pol\u00edticos diverses. Entr\u00f3 a estudiar a la Universid\u00e1 de Toronto cuando se produci\u00f3 l'espa\u00f1\u00edu de la Primer Guerra Mundial. Pearson apunt\u00f3se como voluntariu y sirvi\u00f3 a l'aviaci\u00f3n canadiense. Terminada la guerra volvi\u00f3 a Canad\u00e1 a terminar los sos estudios. Depu\u00e9s, foi perfeccionase a Oxford.\nAl volver a Canad\u00e1, xunir al Departamentu d'Asuntos Esteriores del so pa\u00eds. Mientres la so xesti\u00f3n desempe\u00f1\u00f3se como representante del pa\u00eds en delles conferencies internacionales hasta la Segunda Guerra Mundial.\nMientres la guerra, desempe\u00f1\u00f3se como viceministru de Rellaciones Esteriores, primer secretariu de la embaxada canadiense en Londres, c\u00f3nsul y depu\u00e9s embaxador n'Estaos Xun\u00edos, ente otros. Rematada la guerra, foi'l representante canadiense ante la ONX (1944-1946) y depu\u00e9s foi nom\u00e1u Ministru d'Asuntos Esteriores (1948-1957).\nFoi nes Naciones Xun\u00edes onde consigui\u00f3 unu de los sos mayores llogros. En 1956, mientres se produc\u00eda la crisis de la Canal de Suez qu'enfrentaba a Exiptu contra Francia, Gran Breta\u00f1a ya Israel, Pearson foi l'ide\u00f3logu y principal auspiciador de la creaci\u00f3n d'una fuercia de paz que solucionara'l conflictu, idea que foi aprobada y finalmente llev\u00f3se a cabu. Gracies a esta idea, foi premi\u00e1u al a\u00f1u siguiente col Premiu Nobel de la Paz.\nEn terminando la so carrera diplom\u00e1tica, dedicar a la pol\u00edtica. Foi miembru del Part\u00edu Lliberal del so pa\u00eds, y ente 1963 y 1968 foi Primer Ministru. Mientres el so gobiernu cre\u00f3se l'actual bandera nacional de Canad\u00e1. "}
{"id": "117270", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117270", "title": "Campu de refuxaos", "text": "Un campu de refuxaos (o campamentu de refuxaos) ye un asentamientu envernada construyida pa recibir refuxaos. Nun \u00fanicu campu pueden llegar a vivir cientos de miles de persones. De normal son construy\u00edos y alministraos por organizaciones internacionales como Naciones Xun\u00edes o por organizaciones non gubernamentales- ONG- tales como la Cruz Roja o les ONG.\nLos campamentos de refuxaos son xeneralmente establec\u00edos de forma improvisada y dise\u00f1aos pa satisfaer les necesidaes humanes b\u00e1siques por nam\u00e1i un curtiu periodu. Dellos campamentos de refuxaos son puercos y antihigi\u00e9nicos. Si los refuxaos nun pueden tornar (de cutiu por una guerra civil) puede asoceder una crisis humanitaria.\nDellos campamentos de refuxaos convirti\u00e9ronse n'asentamientos permanentes, como Ain al-Hilweh, y esistieron mientres d\u00e9cades teniendo importantes implicaciones pa los derechos humanos.\nInstalaciones.\nLes instalaciones d'un campu de refuxaos pueden incluyir:\nDuraci\u00f3n.\nLes persones pueden quedase nestos campamentos recibiendo alimentu, bebida d'emerxencia y asistencia m\u00e9dica hasta que seya seguro tornar a los sos llares.\nEsportaci\u00f3n.\nA nivel mundial, alredor de 18 pa\u00edses (Australia, Ben\u00edn, Brasil, Burkina Fasu, Canad\u00e1, Chile, Dinamarca, Finlandia, Islandia, Irlanda, M\u00e9xicu, Pa\u00edses Baxos, Nueva Zelanda, Noruega, Suecia, Reinu Xun\u00edu y Estaos Xun\u00edos) con regularid\u00e1 acepten una \"cuota de refuxaos\" de los campos de refuxaos. Los campos de refuxaos su\u00e9lense utilizar pa describir los asentamientos de persones qu'escaparon de la guerra. Nos \u00faltimos a\u00f1os, la mayor\u00eda de los refuxaos esportaos vinieron de Siria, Ir\u00e1n, Afganist\u00e1n, Iraq, Liberia, Somalia y Sud\u00e1n, que tuvieron en delles guerres y revoluciones, y la estinguida Yugoslavia por cuenta de les guerres yugoslaves.\nCampos destacaos.\nDellos exemplos de campos de refuxaos son:\nSupervisi\u00f3n.\nEl desenvolvimientu y organizaci\u00f3n de los campamentos pueden supervisase v\u00eda sat\u00e9lite, coles mires d'entender y supervisar, una emerxencia mientres un periodu."}
{"id": "117271", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117271", "title": "Susana Malcorra", "text": "Susana Mabel Malcorra ye una inxeniera ll\u00e9trica y diplom\u00e1tica arxentina. Recibida d'inxeniera ll\u00e9trica na Universid\u00e1 Nacional de Rosario, trabay\u00f3 en IBM y en 1993 ingres\u00f3 a Telecom Arxentina, empresa de telecomunicaciones ent\u00f3s apocay\u00e1 privatizada, y onde aportar\u00eda a direutora xeneral. En setiembre de 2004 pas\u00f3 a ser direutora executiva adxunta del Programa Mundial d'Alimentos de les Naciones Xun\u00edes. Dende 2008 hasta 2012 foi secretaria xeneral adxunta del Departamentu de Sofitu a les Actividaes sobre'l Terr\u00e9n de Naciones Xun\u00edes, nomada pol secretariu xeneral Ban Ki-moon. En marzu de 2012 foi designada xefa de gabinete d'esa organizaci\u00f3n. \nTres l'asunci\u00f3n de Mauricio Macri como Presidente de la Naci\u00f3n Arxentina el 10 d'avientu de 2015, foi designada ministra de Rellaciones Esteriores y Cultu del so gobiernu, cargu qu'ocup\u00f3 hasta'l 12 de xunu de 2017. \nBiograf\u00eda.\nPrimeros a\u00f1os.\nMalcorra estudi\u00f3 inxenier\u00eda ll\u00e9trica na Universid\u00e1 Nacional de Rosario. Ente 1979 y 1993 trabay\u00f3 en IBM, esi a\u00f1u ingres\u00f3 en Telecom Arxentina, de la cual aportar\u00eda a presidenta.\nEn 2001, mientres el so pasu como xerente xeneral de Telecom, resolvi\u00f3 un retayu del 10 % nos sueldos de los trabayadores telef\u00f3nicos pero ante'l refugu de Foetra, amenaci\u00f3 con despidos. \u00abEl pr\u00f3ximu pasu va ser tomar mid\u00edes qu'incluyan la salida de xente\u00bb, dixo al diariu \"La Capital\", lo que xener\u00f3 una serie de mid\u00edes de fuercia gremial poles cualos tuvo que dar marcha tras con esa decisi\u00f3n. Hab\u00eda mand\u00e1u 400 telegrames de despidu a emplegaos que nun aceptaben una rebaxa de sueldos.\nEn saliendo de la entid\u00e1 de telecomunicaciones en 2002, foi cofundadora de \u00abVectis Management\u00bb.\nNaciones Xun\u00edes.\nDende 2004 en ONX, desempe\u00f1\u00f3se como Direutora d'Operaciones y Direutora Executiva Adxunta del Programa Mundial d'Alimentos, onde tuvo al cargu d'emerxencies en dellos pa\u00edses. Mientres el tsunami n'avientu de 2004, dirix\u00f3 la primer fase de la respuesta operativa. Ingres\u00f3 a les Naciones Xun\u00edes tres un procesu de seleici\u00f3n de m\u00e1s d'once entevistes coordin\u00e1u por un \"head hunter\" (\u00abcazador de talentos\u00bb).\nFoi, dende 2008 hasta 2012, Secretaria Xeneral Adxunta del Departamentu de Sofitu a les Actividaes sobre'l Terr\u00e9n de Naciones Xun\u00edes, siendo nomada por Ban Ki-moon, reemplazando a la estauxunidense Jane Holl Lute.\nBan Ki-moon moteyar \u00abla doctora non\u00bb poles respuestes que daba en dalgunes causes ante los estaos miembros.onde se vio implicada pol ocultamiento de denuncies por abusos sexuales a menores d'ed\u00e1 perpetaos por Cascos Azules de la ONX y fuercies de paz de Guinea, Chad y Guinea Ecuatorial en misiones n'\u00c1frica.\nEn marzu de 2012 foi designada por Ban Ki-moon, Secretariu Xeneral de les Naciones Xun\u00edes, como de Xefa de Gabinete de felicid\u00e1 organizaci\u00f3n. Malcorra desempe\u00f1\u00f3 dichu rol hasta aceptar el so nomamientu como Canciller de la Rep\u00fablica Arxentina n'avientu de 2015.\nCanciller de la Naci\u00f3n Arxentina.\nEl 24 de payares de 2015 anunci\u00f3se la so eleici\u00f3n pal cargu de ministra de Rellaciones Esteriores de la Rep\u00fablica Arxentina del gobiernu de Mauricio Macri. Pal so reemplazu na ONX foi design\u00e1u'l guatemalianu Edmond Mulet.\nNuna entrevista del diariu \"La Naci\u00f3n\", fal\u00f3 de la rellaci\u00f3n con Estaos Xun\u00edos, xenerar vinculaciones econ\u00f3miques con Ir\u00e1n, acercamieno con China y declar\u00f3 que la cuesti\u00f3n de les islles Malvines \u00abnun lo ye tou\u00bb nes rellaciones col Reinu Xun\u00edu. Tiempu dempu\u00e9s axunt\u00f3se col canciller brit\u00e1nicu onde alcord\u00f3 realizar una axenda al marxe de la cuesti\u00f3n de la soberan\u00eda de Malvines.\nDepu\u00e9s d'asumir nel cargu, Diosdado Cabello, titular de l'Asamblea Nacional de Venezuela, acus\u00f3 a Malcorra de pertenecer a l'Axencia Central d'Intelixencia de los Estaos Xun\u00edos. Cabello afirm\u00f3 que la recibiera na so oficina y que yera \u00abla CIA mesma\u00bb. D\u00edes m\u00e1s tarde, la canciller venezolana Delcy Rodr\u00edguez criticar sobre \u00abel so persistente ya illex\u00edtima inxerencia n'asuntos internos de Venezuela\u00bb. M\u00e1s tarde, la Canciller\u00eda Arxentina decidi\u00f3 nun designar embaxador a Venezuela, quedando la misi\u00f3n diplom\u00e1tica a cargu del encarg\u00e1u de negocios.\nPela so parte representantes de Venezuela abogaron pola lliberaci\u00f3n de los presos pol\u00edticos de dichu pa\u00eds. Per otru llau el Parlasur pidi\u00f3 informaci\u00f3n sobre la detenci\u00f3n de la diputada Milagro Sala, considerada presa pol\u00edtica. El presidente del parllamentu rexonal, Jorge Taiana pidi\u00f3 informaci\u00f3n a la canciller Malcorra y alvirti\u00f3 que nun se ta respetando la invistidura de la dirixente como parllamentaria rexonal.\nA fines d'avientu de 2015, nuna nota del diariu \"Perfil\" Malcorra declar\u00f3 que taba revisando la estructura del Ministeriu de Rellaciones Esteriores y que va crear una subsecretar\u00eda del Atl\u00e1nticu Sur, incluyendo la cuesti\u00f3n Malvines, anunci\u00e1u asina'l zarru de la secretar\u00eda d'Asuntos Relativos a les Islles Malvines, creada en 2013. Meses dempu\u00e9s desmantel\u00f3 dicha secretar\u00eda, despidiendo a 120 persones.\nTres el discutiniu xener\u00e1u pol espardimientu d'un documentu nel que Macri figuraba como directivu nuna socied\u00e1 off shore, en Les Bahames, al pie del so padre, Franco Macri, y a unu de los sos hermanos, Mariano Macri, Malcorra sali\u00f3 en defensa del gobiernu. Nuna entrevista publicada en mayu de 2016 nel peri\u00f3dicu brit\u00e1nicu \"The Financial Times\" Malcorra almiti\u00f3 que les Malvines y\u00e1 nun son priorid\u00e1 pal gobiernu de Macri y la tema dominante na rellaci\u00f3n ente Buenos Aires y Londres. En xunu de 2016, encabez\u00f3 la delegaci\u00f3n arxentina la xunta del Comit\u00e9 de Descolonizaci\u00f3n de la ONX que trata a\u00f1almente la cuesti\u00f3n Malvines. Malcorra quixo saludar a la delegaci\u00f3n de les Malvines, pero unu de los sos miembros, Gavin Short (asambleista) neg\u00f3-y el saludu.\nEn 2016 foi nomada oficialmente como candidata p'asumir la Secretar\u00eda Xeneral de les Naciones Xun\u00edes cargu pal que finalmente foi escoy\u00edu'l portugu\u00e9s Antonio Guterres.\nEl 29 de mayu de 2017 anunci\u00f3'l so arrenunciu por motivos personales y dex\u00f3 el cargu oficialmente'l 12 de xunu. Anunci\u00f3se qu'en dexando'l cargu camudar a Espa\u00f1a pa tar cola so familia y presidir\u00eda el Conseyu d'Altu Nivel pal Anal\u00eds Global, con rangu ministerial.\nControversies.\nCables y documentos peneraos por WikiLeaks sostienen que mientres los sos a\u00f1os en Naciones Xun\u00edes, Malcorra trabay\u00f3 a favor del gobiernu de los Estaos Xun\u00edos. Susan Rice, ent\u00f3s embaxadora estauxunidense ante l'organismu, solicit\u00f3-y poner ciudadanos estauxunidenses en distintos puestos debaxo de Malcorra, a lo qu'ella acept\u00f3. Tami\u00e9n se penerar cables onde delegaos italianos y brit\u00e1nicos quexar de la burocracia de la misi\u00f3n de Naciones Xun\u00edes en Darfur, que taba al mandu de Malcorra.\nEn xunu de 2015, la revista estauxunidense \"Foreign Policy\" revel\u00f3 una investigaci\u00f3n interna de Naciones Xun\u00edes sobre'l rol que cumpli\u00f3 Malcorra y otros altos funcionarios de Naciones Xun\u00edes nun posible ocultamiento de denuncies por abusos sexuales a menores d'ed\u00e1 perpetaos por Cascos Azules de la ONX y fuercies de paz de Guinea, Chad y Guinea Ecuatorial en misiones n'\u00c1frica. En total hai 13 abusos sexuales a ne\u00f1os documentaos per parte de 16 soldaos nun campu de refuxaos en Rep\u00fablica Centroafricana. Tami\u00e9n tar\u00eda arreyada xunto a otros funcionarios del organismu en callar y escorrer al denunciante del esc\u00e1ndalu, un especialista en derechos humanos de Suecia, Anders Kompass, quien present\u00f3 denunciar ante autoridad de Francia. Los testimonios de les v\u00edctimes fueren recoy\u00edos en 2014 por personal de la Oficina del Altu Comisionado de les Naciones Xun\u00edes pa los Derechos Humanos y Unicef, siendo peneraos nel diariu brit\u00e1nicu \"The Guardian\".\nAm\u00e1s critic\u00f3se la designaci\u00f3n d'allegaos en puestos claves na Canciller\u00eda Arxentina. Incorpor\u00f3 a dos ex executivos de Telecom del so enfotu na organigrama del Ministeriu de Rellaciones Esteriores. Los cambeos impuestos n'embaxaes de pa\u00edses clave respuenden, na so mayor\u00eda, a decisiones de tinte pol\u00edticu y, en dellos casos, personal: seg\u00fan design\u00f3 a nuevos funcionarios del radicalismu.\nCauses xudiciales.\nA mediaos de 2016 denunci\u00f3se, en diversos medios de comunicaci\u00f3n, que pa la so campa\u00f1a pa la presidencia de la ONX, que finalmente nun consigui\u00f3; utiliz\u00f3 fondos p\u00fablicos del Est\u00e1u Arxent\u00edn, al travi\u00e9s de viaxes oficiales, y promeses sobre pol\u00edtiques estatales pa llograr sofitu a la candidatura. El mesmu xefe de gabinete Marcos Pe\u00f1a, en payares de 2016, reconoci\u00f3 que s'utilizaron m\u00e1s d'un mill\u00f3n de pesos de les arques del Est\u00e1u na candidatura de Malcorra. Seg\u00fan los medios de comunicaci\u00f3n, la cifra ser\u00eda mayor una y bones nun se reconocieron tolos viaxes fechos pola canciller y l'usu de trelce funcionarios p\u00fablicos pa la candidatura. Por estos fechos, en febreru de 2017, Malcorra foi imputada por \u00abpeculado de servicios y malversaci\u00f3n de caudales p\u00fablicos\u00bb.\nN'avientu de 2016 foi imputada por defraudaci\u00f3n a l'alministraci\u00f3n p\u00fablica xunto a Mauricio Macri, Gabriela Michetti, Emilio Basavilbaso, Luis Mar\u00eda Blaquier, Rossana Cecilia Surballe, l'empresariu Diego Nicol\u00e1s Rosendi, el extenista Gast\u00f3n Gaudio, Abdullah Bin Mohammed Bin Saud al Thani, ente otros, pola eventual comisi\u00f3n de los delitos d'actos irregulares o indeb\u00edos, estafes y defraudaciones, alministraci\u00f3n fraudulenta y negociaciones incompatibles col exerciciu de funciones p\u00fabliques en perxuiciu al erariu p\u00fablicu\u00bb por 1.300 millones de d\u00f3lares d'Estaos Xun\u00edos, tres la firma d'un memor\u00e1ndum con Qatar. Denuncia que ser\u00eda darr\u00e9u tornada pol xuez Daniel Rafecas."}
{"id": "117272", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117272", "title": "Javier P\u00e9rez de Cu\u00e9llar", "text": "Javier Felipe Ricardo P\u00e9rez de Cu\u00e9llar y de la Guerra foi'l quintu Secretariu Xeneral de les Naciones Xun\u00edes ente xineru de 1982 y avientu de 1991. Ye abog\u00e1u y diplom\u00e1ticu peruanu de carrera. Igualmente, actu\u00f3 na pol\u00edtica del so pa\u00eds. \nSemblanza.\nF\u00edu de Ricardo P\u00e9rez de Cu\u00e9llar y de Rosa de la Guerra Cevallos, estudi\u00f3 nel Colegio San Agust\u00edn de Lima. Una vegada concluyida la secundaria, ingres\u00f3 a la Pontificia Universid\u00e1 Cat\u00f3lica de Per\u00fa pa siguir estudios de Derechu, optando'l t\u00edtulu profesional na mentada carrera. \nCas\u00e1u en primeres nupcias cola ciudadana francesa Yvette Roberts (finada en Lisboa, 2013), de que'l so matrimoniu tuvieron dos f\u00edos, Francisco (nac\u00edu en 1947, en Par\u00eds) y \u00c1gueda Cristina (nacida en 1955, en Londres). Tuvo cas\u00e1u en segundes nupcias cola ciudadana trujillana Marcela Temple Seminariu (finada en Bruxeles, 2013).\nCarrera diplom\u00e1tica.\nTrabay\u00f3 nel ministeriu de Rellaciones Esteriores peruanu dende 1940 y nel cuerpu diplom\u00e1ticu en 1944. \nParticip\u00f3 en misiones nes embaxaes del Reinu Xun\u00edu, Bolivia y Brasil, torn\u00f3 en 1961 al ministeriu, onde permaneci\u00f3 hasta 1969, sacante dos a\u00f1os nos que foi embaxador en Suiza (1964-1966). \nEn 1969, foi nom\u00e1u embaxador de Per\u00fa na Uni\u00f3n de Rep\u00fabliques Socialistes Sovi\u00e9tiques (1969-1971) per primer vegada, nel gobiernu de Juan Velasco, rompiendo'l marcu estrechu de la diplomacia peruana hasta ent\u00f3s.\nEn 1979, foi nom\u00e1u subsecretariu de la ONX y, n'avientu de 1981, foi escoy\u00edu Secretariu Xeneral de les Naciones Xun\u00edes. En siendo reelix\u00edu como secretariu xeneral en 1986, utiliz\u00f3 h\u00e1bilmente la diplomacia pa llograr el \"alto al fueu\", que punxo fin a la Guerra Irano-iraquina.\nEn 1991, axust\u00f3'l fin de les hostilidaes na guerra del Golfu P\u00e9rsicu. Llogr\u00f3 la lliberaci\u00f3n de los rehenes occidentales secuestraos pol grupu isl\u00e1micu Hezbol\u00e1 n'El L\u00edbanu, y la paz ente'l gobiernu y la guerrilla d'El Salvador. \nEn 2002, asumi\u00f3'l cargu d'Embaxador de Per\u00fa en Francia y ante la Unesco. El 22 de xunetu de 2004, Javier P\u00e9rez de Cu\u00e9llar presenta l'arrenunciu a esti cargu, la que foi aceptada pa rexir dende'l primeru de payares de 2004, pero depu\u00e9s retardada hasta'l 31 d'avientu de 2004.\nActuaci\u00f3n pol\u00edtica.\nA solicit\u00fa de distintos grupos pol\u00edticos peruanos, aport\u00f3 a ser candidatu a la presidencia de la Rep\u00fablica del so pa\u00eds en 1995. Con esti fin, en 1994, fund\u00f3'l part\u00edu pol\u00edticu Uni\u00f3n pol Per\u00fa. Nes eleiciones algam\u00f3 la segunda mayor votaci\u00f3n, pero foi reelix\u00edu en primer vuelta l'ent\u00f3s Presidente Alberto Fujimori al llograr el 64% de votos v\u00e1lidos (la llei eleutoral peruana otorga'l trunfu en primer vuelta al candidatu que llogre m\u00e1s del 50% de votos v\u00e1lidos).\nDepu\u00e9s de les eleiciones, P\u00e9rez de Cu\u00e9llar instalar en Par\u00eds.\nEl 22 de payares, el Presidente Transitoriu, Valent\u00edn Paniagua Corazao prop\u00fanxo-y a P\u00e9rez de Cu\u00e9llar ser Presidente del Conseyu de Ministros y nel gobiernu qu'encabezar\u00eda hasta 28 de xunetu de 2001. \nP\u00e9rez de Cu\u00e9llar lleg\u00f3 a Lima'l 24 de xunetu de 2001 y form\u00f3 con Paniagua el nuevu gabinete de ministros, nel cual alcord\u00f3se que l'embaxador tami\u00e9n asumir\u00eda'l cargu de Ministru de Rellaciones Esteriores. \nJurament\u00f3 el d\u00eda 25 de payares del a\u00f1u 2000 nuna ceremonia realizada en Palaciu de Gobiernu.\nComo canciller, encargar de la reinserci\u00f3n de Per\u00fa na comunid\u00e1 internacional ya impuls\u00f3 la Carta Democr\u00e1tica nel Cume Interamericana de Quebec. De la mesma manera, retom\u00e1ronse les rellaciones cola Corte Interamericana de Derechos Humanos.\nDocencia acad\u00e9mica.\nTrabay\u00f3 tami\u00e9n como profesor de derechu Internacional na Academia Diplom\u00e1tica de Per\u00fa y como Profesor de Rellaciones Internacionales na Academia de Guerra A\u00e9rea de Per\u00fa.\nCondecoraciones y homenaxes.\nL'Embaxador Javier P\u00e9rez de Cu\u00e9llar recibi\u00f3'l \"Doctor\u00e1u Honoris Causa nes siguientes Universidaes\":\nUniversid\u00e1 Teunol\u00f3xica de Per\u00fa\nA lo llargo de la so carrera, Javier P\u00e9rez de Cu\u00e9llar foi condecor\u00e1u por delles decenes de pa\u00edses:"}
{"id": "117273", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117273", "title": "Llista de misiones de caltenimientu de la paz de Naciones Xun\u00edes", "text": "Esti art\u00edculu presenta una llista completa de les misiones de caltenimientu de la paz desenvueltes poles fuercies de paz de les Naciones Xun\u00edes a lo llargo de la so historia. El llist\u00e1u presentar por misiones angua\u00f1o en cursu (actualizaes a xineru de 2012) y misiones remataes. Sobre cada misi\u00f3n ind\u00edquense: la fecha d'entamu y nel so casu tami\u00e9n de finalizaci\u00f3n, el nome oficial n'espa\u00f1ol, les sigles n'ingl\u00e9s poles que com\u00fanmente se les conoz, la llocalizaci\u00f3n onde t\u00e1n o tuvieron esplegaes, el conflictu (o conflictos) nel que se contextualiza ca\u00fana y la so p\u00e1xina web oficial."}
{"id": "117274", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117274", "title": "Misi\u00f3n de paz", "text": "En t\u00e9rminos de pol\u00edtica internacional, misi\u00f3n de paz entender por aquella amparada poles Naciones Xun\u00edes (ONX) na que s'establecen mid\u00edes preventives pa la salvaguardia de la paz nun pa\u00eds o territoriu, o coercitivas pa imponela.\nLa clasificaci\u00f3n establecida en 1992 pola Secretar\u00eda Xeneral de les Naciones Xun\u00edes establez como misiones de paz les siguientes:"}
{"id": "117275", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117275", "title": "Cascos Blancos", "text": "Cascos Blancos ye l'\u00f3rganu del Ministeriu de Rellaciones Esteriores y Cultu de la Rep\u00fablica Arxentina encarg\u00e1u de dise\u00f1ar y executar l'asistencia humanitaria internacional. \nDesenvuelve les sos actividaes sofit\u00e1u nun cuerpu de voluntarios, al travi\u00e9s d'un modelu de trabayu bas\u00e1u na cooperaci\u00f3n, la solidarid\u00e1 y la participaci\u00f3n comu\u00f1al. So los principios de \u00abhumanitarismo, imparcialid\u00e1, neutralid\u00e1 ya independencia\u00bb, Cascos Blancos act\u00faa a solicit\u00fa del Est\u00e1u afeut\u00e1u o nel marcu d'un llamamientu internacional humanitariu.\nCuenta con una rede de vinculaciones de cooperaci\u00f3n billateral y multillateral al travi\u00e9s de la cual coordina la respuesta inmediata ante desastres sociu-naturales, act\u00faa en xeres de rehabilitaci\u00f3n, reconstrucci\u00f3n y desenvolvimientu, y promueve la prevenci\u00f3n y la xesti\u00f3n del riesgu, dientro y fora del territoriu arxent\u00edn.\nDende la so creaci\u00f3n en 1994, particip\u00f3 en numberoses misiones d'asistencia humanitaria internacional, con un fuerte enfoque rexonal, y en campa\u00f1es nacionales xunto a otros organismos federales, provinciales y municipales. \nHistoria.\nCascos Blancos tien el so orixe na Comisi\u00f3n de Llucha contra la Fame y la Probeza, un cuerpu civil internacional cre\u00e1u en 1994 pa combatir esa emerxencia social. Esti organismu marc\u00f3 l'entamu de la participaci\u00f3n de los pa\u00edses en desenvolvimientu na asistencia humanitaria internacional, qu'hasta ent\u00f3s yera acutada a pa\u00edses donantes, ya introduci\u00f3 l'empl\u00e9u del voluntari\u00e1u como un cuerpu profesional especializ\u00e1u. \nEsi mesmu a\u00f1u, l'Asamblea Xeneral de les Naciones Xun\u00edes adopt\u00f3 y aprob\u00f3 a la Comisi\u00f3n como Iniciativa, denomin\u00e1ndola \"Cascos Blancos\" ya incorporando a la so axenda la respuesta a los desastres causaos pol home o la naturaleza, los conflictos y les situaciones d'emerxencia de too tipu.\nAsina foi que la Comisi\u00f3n Casco Blancos estendi\u00f3'l so algame a otros aspeutos incluy\u00edos nel conceutu d'emerxencia humanitaria complexa. Adopt\u00f3 como prop\u00f3situ'l sofitar les actividaes de la ONX na esfera de l'asistencia humanitaria d'emerxencia y na rehabilitaci\u00f3n, reconstrucci\u00f3n y desenvolvimientu en momentos de transici\u00f3n. Am\u00e1s, estableci\u00f3se que la Comisi\u00f3n tendr\u00eda qu'actuar so los lineamientos del Departamentu d'Asuntos Hemisf\u00e9ricos (Oficina de Coordinaci\u00f3n de l'Asistencia Humanitaria - OCHA-, dende 1998) y trabayar operativamente col programa de Voluntarios de les Naciones Xun\u00edes (VNU), que ye'l que moviliza personal pa les misiones. \nDe magar, l'Asamblea Xeneral de les Naciones Xun\u00edes anov\u00f3'l so sofitu a la Iniciativa cada tr\u00e9s a\u00f1os, destacando la importancia de la esperiencia arxentina na atenci\u00f3n de les crisis humanitaries, al travi\u00e9s de la organizaci\u00f3n de los cuerpos de voluntarios. El respaldu m\u00e1s reci\u00e9n foi dau na 67\u00aa Asamblea de la ONX, en 2012. \nA nivel rexonal, en 1995, l'Asamblea Xeneral de la Organizaci\u00f3n de los Estaos Americanos(OEA) adopt\u00f3 la Iniciativa Cascos Blancos, contribuyendo al so afitamientu. Depu\u00e9s, aprob\u00f3 resoluciones que dieron llugar a un sistema de sofitu pa les actividaes de Cascos Blancos nes Am\u00e9riques, incluyendo un Fondu Especial Cascos Blancos. Hai de solli\u00f1ar que la OEA ratifica a\u00f1almente la Iniciativa. \nEn 1999, al trabayu desenvueltu xunto a la OCHA y a VNU sum\u00f3se la Estratexa Internacional pal Amenorgamientu de Desastres (EIRD), la plataforma del sistema de Naciones Xun\u00edes que promueve venceyos y sinergias pa la coordinaci\u00f3n d'actividaes d'amenorgamientu de desastres.\nEn 2000, Cascos Blancos convertir nun organismu dependiente del Ministeriu de Rellaciones Esteriores y Cultu y con esto incorpor\u00f3se un cuerpu diplom\u00e1ticu de carrera a la so estructura de personal. \nA partir de 2003, reformul\u00f3se l'esquema de trabayu de la Iniciativa, faciendo posible l'asistencia horizontal en coxuntures de crisis o emergencia socio-natural, esto ye, m\u00e1s all\u00e1 del desastre natural, y tomando situaciones de deterioru o colapsu social de distintu tipu. \nEn 2007, coles mires de garantizar que l'amenorgamientu del riesgu de desastres seya una priorid\u00e1 nacional y tea dotada d'una s\u00f3lida base institucional pa la so aplicaci\u00f3n, la Rep\u00fablica Arxentina cre\u00f3 la so Plataforma Nacional pal Amenorgamientu de Riesgos de Desastres (PNRD), co-coordinada pola Comisi\u00f3n Cascos Blancos. Hai de solli\u00f1ar que la PNRD desenvolver seg\u00fan los lineamientos de la EIRD. \nLa continuid\u00e1 del trabayu cola ONX dex\u00f3 l'afitamientu de Cascos Blancos a lo llargo de los a\u00f1os. Numberosos resoluciones del organismu reconocieron el papel importante de la \"Iniciativa de los Cascos Blancos\" non y\u00e1 na asistencia humanitaria sin\u00f3n tami\u00e9n nel desenvolvimientu de mecanismos que faciliten la xesti\u00f3n llocal de les emerxencies, cola participaci\u00f3n de les comunidaes afeutaes.\nEnfoque.\nLa visi\u00f3n de Cascos Blancos sobre los asuntos humanitarios ta basada nel Marcu d'Aici\u00f3n de Hyogo de 2005 y la Reforma Humanitaria.\nNun mundu con desastres cada vez m\u00e1s desastrosos y menos naturales, Cascos Blancos promueve un conceutu d'asistencia humanitaria participativa, democr\u00e1tica y horizontal, opuestu a la tradicional asistencia empobinada y verticalista. \nConsidera a la probeza como la principal causa de la vulnerabilid\u00e1 y basa el so modelu de trabayu na xesti\u00f3n llocal del riesgu, cola participaci\u00f3n activa de les comunidaes, les organizaciones de la socied\u00e1 civil y los cuerpos de voluntarios entamaos. \nEn contraposici\u00f3n al modelu d'asistencia empobinada, que considera'l riesgu como natural, inevitable, imprevisible y qu'entepasa la capacid\u00e1 de les naciones pa face-y frente, Cascos Blancos prop\u00f3n el conceutu de \u00abdesastre sociu-natural\u00bb, alcord\u00e1u nel marcu del Mercosur. Frente a la l\u00f3xica d'operaci\u00f3n \u00abde respuesta y d'aterrizaxe\u00bb con teunolox\u00edes una vegada asoced\u00edu'l desastre, incorpora'l desenvolvimientu de ferramientes de prevenci\u00f3n y d'organizaci\u00f3n del voluntari\u00e1u local. \nD'esta manera, collabora coles comunidaes sol convencimientu de qu'\u00e9stes nun son meres v\u00edctimes potenciales, sin\u00f3n protagonistes nes distintes etapes de la xesti\u00f3n integral del riesgu y tresformadores de la so propia realid\u00e1. Dende esta perspeutiva, enc\u00e9tase'l riesgu como parte integral de la planificaci\u00f3n del desenvolvimientu, considerando asina una amplia gama de problemes sociales, econ\u00f3micos, pol\u00edticos y ambientales. \nEsti enfoque foi afal\u00e1u y defend\u00edu por Cascos Blancos en tolos niveles del Segmentu d'Asuntos Humanitarios del Conseyu Econ\u00f3mico y Social (ECOSOC). Estos esfuercios materializar en 2009 cola creaci\u00f3n de la Xunta Especializada d'Amenorgamientu de Riesgos de Desastres Socio-naturales, Defensa Civil, Proteici\u00f3n Civil y Asistencia Humanitaria (REHU), que representa'l primer intentu de consolidar un mecanismu de sofitu mutuu nel marcu del Mercosur.\nAiciones de Cascos Blancos.\nSofitada nel so cuerpu de voluntarios y col Marcu d'Aici\u00f3n de Hyogo como gu\u00eda, la Comisi\u00f3n Cascos Blancos realiza cuatro tipos d'aiciones: \nAsistencia humanitaria: \nAnte emergencia y desastres naturales o xeneraos pol home, una vegada solicitada la so collaboraci\u00f3n, Cascos Blancos entama equipos de voluntarios de R\u00e1pida Respuesta, qu'act\u00faen nel terr\u00e9n asistiendo n'\u00e1rees o temes primeramente establec\u00edes. Nestos casos, se pre-identifica y pre-escueye a los candidatos, conf\u00f3rmase l'equipu de trabayu y superv\u00edsase que tea en condiciones d'actuar en terr\u00e9n con una demoranza non mayor de 72 hores asoced\u00edu'l desastre. Am\u00e1s de los sos apurras concretos p'asistir a los damnificados, estes misiones d'asistencia humanitaria capaciten y entrenen a los recursos llocales nel diagn\u00f3sticu d'estructures estropiaes, manexu de suministros humanitarios y fortalecimientu del voluntari\u00e1u local.Coles mesmes, Cascos Blancos pon a disposici\u00f3n de la comunid\u00e1 internacional diversos insumos d'ayuda humanitaria. Ente otros suministros, apurre ropa, frazadas, carpes, sales de rehidrataci\u00f3n oral, potabilizadores d'agua, melecines, alimentos y ferramientes, que son unviaos en coordinaci\u00f3n coles autoridaes llocales y d'alcuerdu a les necesidaes plantegaes. Pa garantizar la eficiencia y eficacia en tiempu que demanda esta modalid\u00e1 d'ayuda, nes misiones intervienen recursos humanos de Cascos Blancos especializaos en lox\u00edstica y manexu de suministros. \nRehabilitaci\u00f3n y Reconstrucci\u00f3n: \nUna vegada superaos los impautos inmediatos de la emerxencia, Cascos Blancos entama aiciones de medianu y llargu plazu pal desenvolvimientu, coles mires de fortalecer los mecanismos de respuesta local y recomponer estructures granibles estropiaes. \nNesti sent\u00edu, les misiones lleven alantre aiciones con focu na atenci\u00f3n sanitaria, educativa y agroalimentaria. \nXesti\u00f3n Integral del Riesgu y Resiliencia: \nEn llinia col Marcu d'Aici\u00f3n de Hyogo y l'Estratexa Internacional pal Amenorgamientu de los Desastres, Cascos Blancos concibe a los desastres non y\u00e1 como fen\u00f3menos naturales, sin\u00f3n tami\u00e9n sociales, econ\u00f3micos y ambientales. Les sos consecuencies dependen del grau de vulnerabilid\u00e1 de la socied\u00e1, derivada de factores complexos como la desiguald\u00e1 y la probeza, la degradaci\u00f3n de los ecosistemes y el camb\u00e9u clim\u00e1ticu. Nesti sent\u00edu, Cascos Blancos promueve la xesti\u00f3n integral del riesgu, construyendo ferramientes de prevenci\u00f3n pa menguar les vulnerabilidaes y reforzar la resiliencia de les comunidaes. Por casu, al travi\u00e9s de programes, capacitaciones y talleres, impulsa la formaci\u00f3n de capacidaes llocales, espubliza esperiencies y bones pr\u00e1utiques y crea concencia sobre los beneficios del amenorgamientu de los riesgos de desastres y de l'adopci\u00f3n de pol\u00edtiques pa prevenir y menguar la vulnerabilid\u00e1. \nAiciones en territoriu arxent\u00edn: \nDientro del pa\u00eds, Cascos Blancos trabaya en proyeutos de prevenci\u00f3n y respuesta a desastres, creando ferramientes de resiliencia al travi\u00e9s del programa de fortalecimientu del voluntari\u00e1u local. \nAm\u00e1s, collabora na atenci\u00f3n a emerxencies, en coordinaci\u00f3n colos organismos nacionales, gobiernos provinciales y municipales.\nAliances Estrat\u00e9xiques.\nCascos Blancos estableci\u00f3 aliances estrat\u00e9xiques con diverses axencies d'asistencia humanitaria coles cualos trabaya regularmente:\nMisiones.\nLa organizaci\u00f3n particip\u00f3 nes siguientes misiones:"}
{"id": "117276", "revid": "116", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117276", "title": "Cascos verdes", "text": "Los Cascos verdes son les fuercies de paz de la Xuni\u00f3n Africana encargaes de caltener l'orde lex\u00edtimu, la paz, creala y de la mesma detener cr\u00edmenes de lesa humanid\u00e1 como xenocidiu o llimpieza \u00e9tnica. \nYe seg\u00fan les fuercies de la uni\u00f3n pueden intervenir lex\u00edtimamente y llegalmente. Y\u00e1 que cunta cola autorizaci\u00f3n de los estaos africanos firmantes del trat\u00e1u constitutivu, que aceptaron el trat\u00e1u y polo tanto la intervenci\u00f3n de los cascos verdes nel so territoriu, en casu de que la Uni\u00f3n Africana considerar pertinente.\nLos cascos verdes fueron un esperimentu innovador en cuanto una organizaci\u00f3n rexonal pretend\u00eda tener les sos propies fuercies armaes col fin de realizar intervenciones humanitaries y garantizar la paz.\nYe seg\u00fan estes fuercies pretenden ser d'alerta temprano y esplegue r\u00e1pido y collaboraron en misiones h\u00edbrides coles Naciones Xun\u00edes, ye dicir que los cascos verdes lleven a cabu la coerci\u00f3n y la ONX lleva a cabu'l procesu pol\u00edticu pa restaurar la paz."}
{"id": "117277", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117277", "title": "Federalismu australianu", "text": "La Federaci\u00f3n d'Australia foi'l procesu pol cual los seis colonies brit\u00e1niques de Nueva Gales del Sur, Queensland, Australia Meridional, Tasmania, Victoria y Australia Occidental constituyeron una federaci\u00f3n a partir del 1 de xineru de 1901 pa formar la Mancomunid\u00e1 d'Australia, de la cual convirti\u00e9ronse nos sos estaos componentes. Primeramente Fixi y Nueva Zelanda participaron nesti procesu, pero depu\u00e9s optaron por dixebrar se.\nAntecedentes.\nA partir de finales de la d\u00e9cada de 1880 empecipi\u00f3se'l movimientu federalista. El 24 d'ochobre de 1889, el Premier de Nueva Gales del Sur Sir Henry Parkes, produci\u00f3 la Proclama de Tenterfield, onde s'establec\u00eda que'l momentu llegara por que les colonies consideraren [la creaci\u00f3n de] la Federaci\u00f3n Australiana. Munchos pol\u00edticos prominentes, como Parkes, fueron instigadores y promotores del movimientu federalista.\nMientres la siguiente d\u00e9cada trabay\u00f3se arduamente nel desenvolvimientu de los principios de la mancomunid\u00e1. Optar por un sistema parllamentariu bicameral, form\u00e1u polos Senadores australianos y polos representantes. La oficina del Gobernador Xeneral d'Australia ser\u00eda la representaci\u00f3n de la Reina, esto ye, del gobiernu brit\u00e1nicu. La Constituci\u00f3n tami\u00e9n estableci\u00f3 la Corte Cimera, y estrem\u00f3 los poderes de gobiernu ente los estaos y el nuevu gobiernu de la mancomunid\u00e1.\nLa colonies primeramente fueron roceanes de delegar poder a un gobiernu nacional que tarrec\u00eden apoderar\u00eden les colonies m\u00e1s poblaes como Nueva Gales del Sur y Victoria. Queensland tarrec\u00eda l'adopci\u00f3n de lleis nacionales que torgaren la trayida de trabayadores canaques y punxera en peligru la so producci\u00f3n de ca\u00f1a d'azucre. Los estaos m\u00e1s peque\u00f1os tarrec\u00eden tami\u00e9n l'abolici\u00f3n d'impuestos que dexar\u00eden la so producci\u00f3n a merc\u00e9 d'estaos m\u00e1s grandes.\nLos movimientos llaborales, representaos por delles organizaciones pol\u00edtiques, antecesores del actual Part\u00edu Llaborista d'Australia, tarrec\u00eden que'l Sen\u00e1u adquiriera demasi\u00e1u poder y fora una fuercia que torgara les reformes sociales.\nTocantes a la capital, les ciudaes rivales de Sydney y Melbourne dif\u00edcilmente aceptar\u00eden que la otra fuera la capital, de manera que s'estableci\u00f3'l Territoriu de la capital australiana dientro de Nueva Gales del Sur onde morar\u00eda'l gobiernu central, ente que Melbourne ser\u00eda la capital mientres se construy\u00eda la nueva capital. Nel llugar escoy\u00edu estableci\u00f3se la ciud\u00e1 de Canberra.\nCarauter\u00edstiques federales de la Constituci\u00f3n australiana.\nEl 1 de xineru de 1901 la naci\u00f3n Australiana surdi\u00f3 como una federaci\u00f3n. El modelu de Federalismu australianu xuntar a los principios del modelu orixinal de los Estaos Xun\u00edos d'Am\u00e9rica.\nAustralia nun tom\u00f3 del sistema estauxunidense'l sistema de presidencia con llista de gobiernu, nin la \"Carta de Derechos\", pero'l restu de les carauter\u00edstiques fueron cuasi toes iguales, incluyendo un altu grau d'autonom\u00eda pa les instituciones gubernamentales de la federaci\u00f3n y los estaos, una divisi\u00f3n de poder ente estes organizaciones y una autorid\u00e1 xudicial que determina cuando dalg\u00fan nivel de poder entepas\u00f3se nel usu de los sos poderes.\nHai otros aspeutos na Constituci\u00f3n d'Australia que reflexen la so naturaleza federal. Dalgunos d'ellos garanticen que la comunid\u00e1 p\u00f3rtese equitativamente con cada est\u00e1u ente qu'otres garanticen que los estaos p\u00f3rtense equitativamente con al respective de los otros estaos.\nOtra carauter\u00edstica de la constituci\u00f3n que foi estrechamente acomu\u00f1ada col principiu federal ye la representaci\u00f3n nel Sen\u00e1u. La c\u00e1mara alta, con n\u00famberu de representantes igual pa tolos estaos, reflexa la uni\u00f3n de les comunidaes coloniales orixinales que gociaben d'iguales privilexos ente elles.\nDesarrollu del federalismu australianu.\nEl balance de poder ente los distintos niveles de gobiernu, tal como foi pens\u00e1u polos fundadores de la naci\u00f3n y\u00e1 nun s'apliquen. Esi balance movi\u00f3se na so mayor parte de los estaos y gobiernos llocales al gobiernu de la mancomunid\u00e1. Ye posible estremar fases nel desenvolvimientu del federalismu australianu.\nLa primera d'elles pue ser descrita como \"federalismu coordin\u00e1u\", nel cu\u00e1l la mancomunid\u00e1 y los estaos yeren financiera y pol\u00edticamente independientes dientro de les sos propies esferes de responsabilid\u00e1. Un factor mayor na espansi\u00f3n de los poderes de la mancomunid\u00e1 foi la crecedera de los gastos de defensa que remataron cola participaci\u00f3n d'Australia na Primer Guerra Mundial.\nDende finales de la guerra, los gobiernos conservadores de la mancomunid\u00e1 intentaron tornar a un sistema de federalismu coorden\u00e1u. Pero en respuesta a presiones internes y esternes desenvolvi\u00f3se un sistema de \"federalismu cooperativu\" dende les d\u00e9cades de 1920 y 1930. Los principales elementos d'esti federalismu incl\u00fain l'establecimientu del \"Conseyu de Pr\u00e9stamos d'Australia\" en respuesta a la competencia intergubernamental nos mercaos de capitales; la coordinaci\u00f3n de les pol\u00edtiques de manexu econ\u00f3micu y presupuestariu mientres la gran depresi\u00f3n; y l'establecimientu de cuerpos consultivos, usualmente so la forma de Conseyos ministeriales.\nEl sistema de cooperaci\u00f3n intergubernamental nun llogr\u00f3 sobrevivir enforma tiempu a la esguilada d'impuestos que sobrevieno dempu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial. En 1942 la mancomunid\u00e1 introduci\u00f3 una llexislaci\u00f3n que-y dio un monopoliu efectivu sobre l'impuestu sobre les rentes. Tres nun poder llograr los estaos invalidar esta llexislaci\u00f3n, la uniformizaci\u00f3n de los impuestos convertir nel principal pres\u00e9u de dominaci\u00f3n financiera de la mancomunid\u00e1 y del desbalance vertical nel sistema federal australianu. Esti sistema dex\u00f3 a la mancomunid\u00e1 avanzar n'\u00e1rees que fueren responsabilid\u00e1 tradicional de los estaos, pela v\u00eda de presupuestar programes de prop\u00f3situ espec\u00edficu en educaci\u00f3n, sal\u00fa y tresporte. Les rellaciones ente la mancomunid\u00e1 y los estaos tuvieron en us puntu m\u00e1s baxu en 1975, cuando los estaos intentaron aguantar a la intervenci\u00f3n cada vez m\u00e1s creciente de la mancomunid\u00e1 nos asuntos rexonales. \nDepu\u00e9s de la derrota del gobiernu de Whitlam, el Primer Ministru Malcolm Fraser llev\u00f3 a execuci\u00f3n una nueva pol\u00edtica de federalismu coordin\u00e1u. La resultancia foi un alcuerdu ente la mancomunid\u00e1 y los estaos nel cual dambos niveles de gobiernu alcuerden un sistema de planificaci\u00f3n cooperativa y de toma de decisiones.\nA pesar de la centralizaci\u00f3n del poder llexislativu y financieru, hai munches \u00e1rees onde'l Parllamentu Federal cadez de poderes pa regular asuntos d'inter\u00e9s nacional. Esto llev\u00f3 a los gobiernos estatales y al gobiernu federal a cooperar pa crear rex\u00edmenes de regulaci\u00f3n n'\u00e1rees como'l mercad\u00e9u de productos agr\u00edcoles y pol\u00edtiques de competencia.\nLos Territorios.\nEl llugar de los Territorios Australianos dientro del sistema federal sigui produciendo discutinios. El poder pa llexislar sobre asunto de los territorios, asign\u00e1u al Parllamentu de la Mancomunid\u00e1 pola Constituci\u00f3n, nun ta suxetu a llimitaciones. Xeneralmente asumir que'l parllamentu tien poderes plenos nos territorios, del mesmu tenor a los que tien cada est\u00e1u."}
{"id": "117278", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117278", "title": "Gobernador xeneral d'Australia", "text": "El gobernador xeneral d'Australia ye un puestu establec\u00edu pola Constituci\u00f3n de la Mancomunid\u00e1 d'Australia pa proclamar lleis, nomar xueces y ministros y realizar otres xeres de gran importancia. En t\u00e9rminos del protocolu, la figura ye la m\u00e1s alta d'Australia (dempu\u00e9s de la reina). El gobernador xeneral preside'l Conseyu Executivu d'Australia y ye el comandante en xefe de les fuercies de defensa.\nSeg\u00fan el testu lliteral de la Constituci\u00f3n de la Mancomunid\u00e1 d'Australia un \"gobernador xeneral\" nom\u00e1u pola reina ten de ser el representante de La so Maxest\u00e1 na mancomunid\u00e1, pa exercer control sobre'l gobierno federal y exercer poder de vetu a lleis propuestes. Estos estensos poderes pol\u00edticos t\u00e1n regulaos por una regla non escrita de convenci\u00f3n constitucional qu'indica que'l gobernador xeneral primero pide opini\u00f3n al primer ministru y a otros miembros del Gobiernu. En pr\u00e1uticamente tolos casos, la opini\u00f3n ye venceyante de manera que, na pr\u00e1utica, ye bien raru que'l gobernador xeneral tome decisiones importantes y nunca decide vetar lleis.\nLa principal activid\u00e1 del gobernador xeneral ye la de auspiciar, articular y representar asuntos que tienden a xunir a la naci\u00f3n australiana. Pa ello'l gobernador xeneral viaxa con frecuencia por toa Australia, participa en festividaes y conmemoraciones, inaugura obres, etc.\nNa actualid\u00e1, ocupa'l cargu Peter Cosgrove, asocediendo d'esta miente a Quentin Bryce.\nGobernadores xenerales d'Australia.\n1. John Adrian Louis Hope, VII conde de Hopetoun y I marqu\u00e9s de Linlithgow (1860-1908). Del 1 de xineru de 1901 al 9 de xineru de 1903.\n2. Hallam Tennyson, II bar\u00f3n Tennyson (1852-1928). Del 9 de xineru de 1903 al 21 de xineru de 1904.\n3. Henry Stafford Northcote, I bar\u00f3n Northcote. (1846-1911). Del 21 de xineru de 1904 al 9 de setiembre de 1908.\n4. William Humble Ward, II conde de Dudley (1867-1932). Del 9 de setiembre de 1908 al 31 de xunetu de 1911.\n5. Thomas Denman, III bar\u00f3n Denman (1874-1954). Del 31 de xunetu de 1911 al 18 de mayu de 1914.\n&amp;. Ronald Craufurd Munro Ferguson (1860-1934). Del 18 de mayu de 1914 al 6 d'ochobre de 1920.\n7. Henry William Forster, I bar\u00f3n Forster (1866-1936). Del 6 d'ochobre de 1920 al 8 d'ochobre de 1925.\n8. John Lawrence Baird, I bar\u00f3n Stonehaven (1874-1941). Del 8 d'ochobre de 1925 al 21 de xineru de 1931.\n9. Isaac Alfred Isaacs (1855-1948). Del 21 de xineru de 1931 al 23 de xineru de 1936.\n10. Alexander Gore Arkwright Hore-Ruthven, I bar\u00f3n Gowrie (1872-1955). Del 23 de xineru de 1936 al 30 de xineru de 1945.\n11. El pr\u00edncipe Enrique, duque de Gloucester (1900-1974). Del 30 de xineru de 1945 al 11 de marzu de 1947.\n12. William John McKell (1891-1985). Del 11 de marzu de 1947 al 8 de mayu de 1953.\n13. William Joseph Slim (1891-1970). Del 8 de mayu de 1953 al 2 de febreru de 1960.\n14. William Shepherd Morrison, I vizconde Dunrossil (1893-1961). Del 2 de febreru de 1960 al 3 de febreru de 1961.\n15. William Philip Sidney, I vizconde De L'Isle (1909-1991). Del 3 d'agostu de 1961 al 7 de mayu de 1965.\n16. Richard Gardiner Casey, bar\u00f3n Casey (1890-1976). del 7 de mayu de 1965 al 30 d'abril de 1969.\n17. Paul Meernaa Caedwalla Hasluck (1905-1993). Del 30 d'abril de 1969 al 11 de xunetu de 1974.\n18. John Robert Kerr (1914-1991). Del 11 de xunetu de 1974 al 8 d'avientu de 1977.\n19. Zelman Cowen (1919-2011). Del 8 d'avientu de 1977 al 29 de xunetu de 1982.\n20. Ninian Martin Stephen (1923-2017). Del 29 de xunetu de 1982 al 16 de febreru de 1989.\n21. William George Hayden (nac\u00edu en 1933). Del 16 de febreru de 1989 al 16 de febreru de 1996.\n22. William Patrick Deane (nac\u00edu en 1931). Del 16 de febreru de 1996 al 29 de xunu de 2001.\n23. Peter John Hollingworth (nac\u00edu en 1935). Del 29 de xunu de 2001 al 28 de mayu de 2003.\n24. Michael Jeffery (1937-2020). Del 28 de mayu de 2003 al 5 de setiembre de 2008.\n25. Quentin Bryce (nacida en 1942). Del 5 de setiembre de 2008 al 28 de marzu de 2014.\n26. Peter Cosgrove (nac\u00edu en 1947). Dende'l 28 de marzu de 2014."}
{"id": "117279", "revid": "37624", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117279", "title": "Estrechu Vitiaz", "text": "El estrechu Vitiaz ye un estrechu mar\u00edn alcontr\u00e1u n'ag\u00fces de Pap\u00faa Nueva Guinea, y dixebra la islla de Nueva Breta\u00f1a (nel archipi\u00e9lagu de Bismarck) de la pen\u00ednsula de Huon, nel norte de la gran islla de Nueva Guinea. L'estrechu comunica'l mar de Bismarck, al norte, col mar de Salom\u00f3n, al sur (dambos mares del oc\u00e9anu Pac\u00edficu).\nHistoria.\nL'estrechu foi llam\u00e1u asina por Nicholai Nicholaievich Mikluho-Maklai pa conmemorar la corbeta rusa \"Vitiaz\" na que sale\u00f3 dende ochobre de 1870 per Am\u00e9rica del Sur y les islles del Pac\u00edficu hasta algamar la bah\u00eda Astrolabio en setiembre 1871.\nAlcuentros europeos.\nEl neerland\u00e9s Abel Tasman columbr\u00f3 en 1643 la isla Umboi, nel estrechu Vitiaz, pero nun se dio cuenta de que l'estrechu dixebraba la islla de la mari\u00f1a de Nueva Guinea. William Dampier cartografi\u00f3 el pasu agora llam\u00e1u estrechu de Dampier ente les islles Umboi y Nueva Inglaterra en 1700. Dampier estableciera que la masa de tierra que'l nom\u00f3 como Nueva Inglaterra yera una isla. Mientres saleaba escontra'l noroeste al travi\u00e9s del pasaxe, Dampier tami\u00e9n cartografi\u00f3 y dio nome a delles islles que s'estend\u00eden ente los estrechos de Dampier y Vitiaz: Sir George Rook (m\u00e1s tarde islla Rooke y agora Umboi), Long Island (isla Arop) y la Islla de la Corona (Crown Island).\nSegunda Guerra Mundial.\nMientres la Campa\u00f1a de Nueva Guinea (1942-45), el control del estrechu Vitiaz adquiri\u00f3 importancia estrat\u00e9xica militar. Los xaponeses desembarcaron dos batallones en Lae y Salamaua nel golfu de Huon el 8 de marzu de 1942, d\u00e1ndo-yos el control de los estrechos de Dampier y Vitiaz. Les fuercies xaponeses perdieron el control del ambos estrechos dempu\u00e9s de la captura de Finschhafen poles tropes australianes y del desembarcu posterior de les fuercies estauxunidenses en Nueva Breta\u00f1a (avientu de 1943). El xeneral Douglas MacArthur anunci\u00f3 que la islla Rooke (agora Umboi) fuera ocupada'l s\u00e1badu 12 de febreru de 1944 poles fuercies estauxunidenses que nun atoparon oposici\u00f3n. El control ali\u00e1u qued\u00f3 asegur\u00e1u polos desembarcos nes islles del Almirantazgo el 29 de febreru de 1944.\nHidrograf\u00eda.\nLos 1200 m de fondura del estrechu Vitiaz \u00abfueron un focu d'atenci\u00f3n pa los ocean\u00f3grafos australianu y estauxunidense en viaxes en 1985, 1986, 1988, 1991 y 1992 como parte del Estudiu de Circulaci\u00f3n del oc\u00e9anu Pac\u00edficu occidental ecuatorial [Western Equatorial Pacific Ocean Circulation Study, WEPOCS]\u00bb. La corriente costera submarina de Nueva Guinea\u00bb (\"New Guinea Coastal Undercurrent\") tresporta \u00abag\u00fces d'altu sal\u00edn, so conten\u00edu en tritiu, altos niveles d'os\u00edxenu y baxos nutrientes dende'l mar de Salom\u00f3n escontra'l noroeste a lo llargo de la mari\u00f1a septentrional de Pap\u00faa Nueva Guinea al travi\u00e9s del estrechu Vitiaz\u00bb.\nSicas\u00ed, la capa superficial de la corriente al travi\u00e9s del estrechu, la corriente costera de Nueva Guinea\u00bb (\"New Guinea Coastal Current\"), esperimenta una reversi\u00f3n estacional. Nel branu boreal (branu del hemisferiu norte) carauterizar pol monz\u00f3n del sureste, cola corriente dominante escontra l'oeste; mientres l'iviernu boreal (iviernu nel hemisferiu norte) so la influencia de los vientos del monz\u00f3n del noroeste, apoderen los fluxu escontra l'este."}
{"id": "117280", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117280", "title": "Viacheslav M\u00f3lotov", "text": "Viacheslav Mikh\u00e1ilovich M\u00f3lotov (; ) foi un pol\u00edticu y diplom\u00e1ticu sovi\u00e9ticu, un vieyu bolxevique y una figura destacada nel gobiernu sovi\u00e9ticu mientres la d\u00e9cada de 1920, cuando xubi\u00f3 al poder como un protex\u00edu d'Josif Stalin, hasta 1957, cuando foi despid\u00edu del Presidium (Politbur\u00f3) del Comit\u00e9 Central por Nikita Khrushchov. Desempe\u00f1\u00f3se como presidente del Conseyu de Comisarios del Pueblu dende 1930 hasta 1941 y como ministru d'Asuntos Esteriores ente 1939 y 1949 y dende 1953 a 1957. M\u00f3lotov trabay\u00f3 dellos a\u00f1os como primer vicepresidente del Conseyu de Ministros del gabinete d'Josif Stalin y retir\u00f3se en 1961 tres dellos a\u00f1os d'escurid\u00e1.\nM\u00f3lotov foi'l principal sovi\u00e9ticu firmante del pactu de non agresi\u00f3n nazi-sovi\u00e9ticu de 1939 (conoc\u00edu como Pactu Ribbentrop-M\u00f3lotov), tami\u00e9n tuvo arrey\u00e1u nes negociaciones de la posguerra onde se fixo notar polos sos escelente habilid\u00e1 diplom\u00e1tiques. Arriendes de les remortines de la Segunda Guerra Mundial (Gran Guerra Patria) M\u00f3lotov caltuvo'l so llugar hasta 1949, como l\u00edder diplom\u00e1ticu y pol\u00edticu. En marzu de 1949, en perdiendo'l favor de Stalin, perdi\u00f3'l Ministeriu d'Asuntos Esteriores para Andr\u00e9i Vyshinski. La rellaci\u00f3n de M\u00f3lotov con Stalin deterior\u00f3se ent\u00e1 ye m\u00e1s, con Stalin quex\u00e1ndose alrodiu de los errores de M\u00f3lotov nun discursu ante'l XIX Congresu del Part\u00edu. Sicas\u00ed, dempu\u00e9s de la muerte de Stalin en 1953 op\u00fanxose firmemente a la pol\u00edtica de la desestalinizaci\u00f3n llevada a cabu por Khrushchov. Defendi\u00f3 les sos pol\u00edtiques y el leg\u00e1u de Stalin hasta la so muerte en 1986 criticando duramente a los socesores de Stalin, especialmente a Nikita Khrushchov.\nPrimeros a\u00f1os y carrera (1890\u20131930).\nM\u00f3lotov naci\u00f3 como Viacheslav Mikh\u00e1ilovich Skryabin () na aldega de Kukarka (agora Sovetsk nel \u00d3blast de K\u00edrov), siendo f\u00edu d'un empleg\u00e1u d'una tienda. Al contrariu d'un error que se repite com\u00fanmente, nun tuvo emparent\u00e1u col compositor Aleksandr Skriabin. Foi educ\u00e1u nuna escuela secundaria en Kaz\u00e1n y xuni\u00f3se a la facci\u00f3n bolxevique del Part\u00edu Obreru Socialdem\u00f3crata de Rusia (POSDR) en 1906. Tom\u00f3'l seud\u00f3nimu de M\u00f3lotov (del rusu \u041c\u043e\u043b\u043e\u0442 \"m\u00f3lot\", \"martiellu\") pol so trabayu pol\u00edticu. El so otru llamatu de part\u00edu foi 'traseru de piedra', por cuenta de les sos llargues hores nel escritoriu. (Nuna ocasi\u00f3n anunci\u00f3 que taba tomando un pigazu 13 minutos y espert\u00f3se esautamente 13 minutos dempu\u00e9s). Foi arrest\u00e1u en 1909 y pas\u00f3 dos a\u00f1os exili\u00e1u en V\u00f3logda. En 1911 matricular nel Institutu Polit\u00e9unicu de San Petersburgu y tami\u00e9n se xuni\u00f3 a la redaici\u00f3n de \"Pravda\", el peri\u00f3dicu clandest\u00edn bolxevique del que Josif Stalin yera editor. En 1915 M\u00f3lotov foi nuevamente deten\u00edu y deport\u00e1u a Irkutsk, pero en 1916 escap\u00f3se y torn\u00f3 a la capital.\nM\u00f3lotov convertir en miembru del Comit\u00e9 del Part\u00edu Bolxevique de Petrogr\u00e1u en 1916. Cuando se produci\u00f3 la Revoluci\u00f3n de Febreru en 1917, foi unu de los pocos bolxeviques que permanecieron na capital. So la so direici\u00f3n \"Pravda\" llev\u00f3 a la \"esquierda\" a oponese al Gobiernu provisional rusu form\u00e1u dempu\u00e9s de la revoluci\u00f3n. Cuando Josif Stalin torn\u00f3 a la capital, revirti\u00f3 la llinia de M\u00f3lotov; pero cuando'l l\u00edder del part\u00edu, Vlad\u00edmir Lenin, lleg\u00f3, invalid\u00f3 a Stalin. A pesar d'ello, M\u00f3lotov convertir nun protex\u00edu y estrechu adherente a Stalin, una alianza a la que debe la so fama posterior. M\u00f3lotov convertir en miembru del comit\u00e9 militar revolucionariu qu'entam\u00f3 la Revoluci\u00f3n d'Ochobre, y que efeutivamente llev\u00f3 a los bolxeviques al poder.\nEn 1918, M\u00f3lotov foi unvi\u00e1u a Ucra\u00edna pa participar na guerra civil que se taba desamarrando nesi momentu. Pero como nun yera un militar, nun particip\u00f3 nos combates. En 1920, convertir en secretariu del Comit\u00e9 Central del Part\u00edu Bolxevique d'Ucra\u00edna. Lenin llamar a Mosc\u00fa en 1921, alz\u00e1ndolo a miembru de plenu derechu del Comit\u00e9 Central y del Orgbur\u00f3 y poni\u00e9ndolo al cargu de la secretar\u00eda del part\u00edu. Foi escoy\u00edu como miembru ensin derechu a votu del Politbur\u00f3 en 1921, y ocup\u00f3 el cargu de Secretariu Responsable. La so Secretar\u00eda responsable foi criticada tantu por Lenin como por Lli\u00f3n Trotski, con Lenin se\u00f1alando'l so \"burocratismo vergonzosu\" y comportamientu est\u00fapidu. Siguiendo los conseyos de M\u00f3lotov y Nikol\u00e1i Bujarin el Comit\u00e9 Central decidi\u00f3 amenorgar les hores de trabayu de Lenin. En 1922, Stalin convertir en Secretariu Xeneral del Part\u00edu Bolxevique con M\u00f3lotov como segundu secretariu \"de facto\". Como un mozu siguidor, M\u00f3lotov almiraba a Stalin, pero taba abiertu a la cr\u00edtica d'\u00e9l. Sol patrociniu de Stalin, M\u00f3lotov convertir en miembru del Politbur\u00f3 en 1926.\nMientres les lluches pol poder que siguieron a la muerte de Lenin en 1924, M\u00f3lotov sigui\u00f3 siendo un partidariu lleal de Stalin contra los sos distintos rivales: primero Lli\u00f3n Trotski, darr\u00e9u Lev K\u00e1menev y Grigori Zin\u00f3viev y finalmente Nikol\u00e1i Bujarin. M\u00f3lotov convertir nuna figura destacada nel centru \"estalinista\" del part\u00edu, que tami\u00e9n incluy\u00eda a Kliment Vorosh\u00edlov y Serg\u00f3 Ordzhonikidze. Trotski y los sos siguidores subestimaron a M\u00f3lotov, seg\u00fan munchos otros. Trotski llamar de \"mediocrid\u00e1 personificada\", ente que'l mesmu M\u00f3lotov correx\u00eda a los sos collacios con pedanter\u00eda cuando se refer\u00eden a \u00e9l como 'traseru de piedra' diciendo qu'en realid\u00e1 Lenin moteyar de 'traseru de fierro'. Sicas\u00ed, esti embotamiento esterior despintaba una mente astuta y un gran talentu alministrativo. Oper\u00f3 principalmente detr\u00e1s de les escenes y cultiv\u00f3 una imaxe de bur\u00f3crata incoloru \u2013 por casu, foi l'\u00fanicu l\u00edder bolxevique que siempres llevaba traxe y corbata. En 1928 M\u00f3lotov reemplaz\u00f3 a Nikol\u00e1i Ugl\u00e1nov como Primer Secretariu del Part\u00edu Comunista de Mosc\u00fa y caltuvo esa posici\u00f3n hasta'l 15 d'agostu de 1929. Nun llargu discursu ante Comit\u00e9 Central en 1929, M\u00f3lotov dixo a los miembros que'l gobiernu sovi\u00e9ticu empecipiar\u00eda una campa\u00f1a de coleutivizaci\u00f3n obligatoria pa resolver l'atrasu agrariu de l'agricultura Sovi\u00e9tica.\nXefatura de Gobiernu (1930\u20131941).\nMientres un plenariu del Comit\u00e9 Central del 19 d'avientu de 1930, M\u00f3lotov relev\u00f3 a Aleks\u00e9i R\u00fdkov como presidente del Conseyu de Comisarios del Pueblu (equivalente d'un xefe de Gobiernu occidental). Nesti puestu, M\u00f3lotov supervis\u00f3 la coleutivizaci\u00f3n de l'agricultura del gobiernu de Stalin. Sigui\u00f3 la llinia de Stalin por aciu una combinaci\u00f3n de fuercia y propaganda pa entartallar la resistencia de los llabradores a la coleutivizaci\u00f3n, incluyendo la deportaci\u00f3n de millones de \"kul\u00e1ks\" (llabradores con propiedaes) a campos de trabayu. Un n\u00famberu enorme de los deportaos morrieron por esposici\u00f3n y escesu de trabayu. Robl\u00f3 la \"Llei de los tr\u00e9s espiguillas\" (\u0417\u0430\u043a\u043e\u043d \u043e \u0442\u0440\u0451\u0445 \u043a\u043e\u043b\u043e\u0441\u043a\u0430\u0445) y conduci\u00f3 personalmente la Comisi\u00f3n Estraordinaria pa la Entrega de Granos n'Ucra\u00edna, que confisc\u00f3 unes 4.2 millones de tonelaes de granos de los llabradores sum\u00edes mientres una estensa fame artificial (conocida n'Ucra\u00edna como Holodomor). Los historiadores contempor\u00e1neos envaloren qu'ente siete y once millones de persones morrieron, de fame o en campos de trabayu, na transici\u00f3n pa colectivizar les granxes. M\u00f3lotov tami\u00e9n supervis\u00f3 l'aplicaci\u00f3n del Primer Plan Quinquenal pa la r\u00e1pida industrializaci\u00f3n.\nSergu\u00e9i K\u00edrov, xefe de la organizaci\u00f3n del part\u00edu en Leningr\u00e1u, foi asesin\u00e1u en 1934; dalgunos creyeron que la so muerte fuera ordenada por Stalin. La muerte de K\u00edrov desencaden\u00f3 una segunda crisis, la Gran Purga. En 1938, de los ventiocho Comisarios del Pueblu presentes nel gobiernu de M\u00f3lotov, venti fueron executaos so les \u00f3rdenes de Stalin y M\u00f3lotov. Les purgues llevar a cabu polos socesivos xefes de polic\u00eda de Stalin, Nikol\u00e1i Yezhov foi'l principal organizador y Kliment Vorosh\u00edlov, L\u00e1zar Kagan\u00f3vich y M\u00f3lotov tuvieron \u00edntimamente implicaos nos procesos. Stalin frecuentemente solicitaba que M\u00f3lotov y otros miembros del Politbur\u00f3 roblaren les sentencies de muerte de les v\u00edctimes m\u00e1s prominentes de la purga, y M\u00f3lotov siempres lo fixo ensin batura a duldes. Nun hai neng\u00fan rexistru de que M\u00f3lotov haya intentando moderar el cursu de les purgues o inclusive salvar a persones, al igual que dellos otros funcionarios sovi\u00e9ticos. Mientres la Gran Purga, aprob\u00f3 personalmente 372 llistes d'execuci\u00f3n documentaes, m\u00e1s que cualesquier otru funcionariu sovi\u00e9ticu incluyendo a Stalin. Ye conoc\u00edu que M\u00f3lotov foi unu de los pocos con quien Stalin alderic\u00f3 abiertamente alrodiu de les purgues. Magar M\u00f3lotov y Stalin roblaron un decretu p\u00fablicu en 1938 que los desvencey\u00f3 de la Gran Purga, en cursu nesi momentu, en priv\u00e1u ya inclusive dempu\u00e9s de la muerte de Stalin, M\u00f3lotov sofit\u00f3 la Gran Purga y los asesinatos comet\u00edos pol so gobiernu.\nA pesar del gran costo humanu, la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica so la xefatura de Gobiernu nominal de M\u00f3lotov fixo grandes meyores na adopci\u00f3n y aplicaci\u00f3n xeneralizada de teunolox\u00eda agraria ya industrial. Nun documentu escritu por M\u00f3lotov repar\u00f3 c\u00f3mo'l canibalismu y la fame ent\u00e1 sigu\u00eden siendo problemes graves en 1937 na Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica. Andr\u00e9i Vyshinski, el Fiscal Xeneral, inclusive-y dixo personalmente a M\u00f3lotov sobre incidentes rellacionaos con madres comiendo a los sos f\u00edos naciellos. L'ascensu d'Adolf Hitler na Alema\u00f1a nazi basti\u00f3'l desenvolvimientu d'una industria d'armamentu modernu a les \u00f3rdenes del Gobiernu sovi\u00e9ticu. N'\u00faltima instancia, foi esta industria d'armes, xunto cola asistencia estauxunidense por aciu la llei de Pr\u00e9stamu y Arriendu, qu'ayud\u00f3 a la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica a prevalecer na Segunda Guerra Mundial (Gran Guerra Patri\u00f3tica). Frente a esto, les purgues de los l\u00edderes del Ex\u00e9rcitu Color\u00e1u, nes que M\u00f3lotov particip\u00f3, debilitaron la capacid\u00e1 de defensa de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica y contribuyeron a los desastres militares de 1941 y 1942, que na so mayor\u00eda fueron causaos pola falta de preparaci\u00f3n pa la guerra. Les purgues tami\u00e9n conducieron al esmantelamientu de l'agricultura privatizada y a la so sustituci\u00f3n pola agricultura colectivizada. Esto dex\u00f3 un leg\u00e1u de ineficiencias agr\u00edcoles cr\u00f3niques y baxa producci\u00f3n que'l Gobiernu sovi\u00e9ticu nunca rectific\u00f3 totalmente.\nM\u00f3lotov foi descritu como un vexetarianu y astemiu pol periodista estauxunidense John Gunther en 1938. Sicas\u00ed, Milovan Djilas afirm\u00f3 qu'\u00e9l \"beb\u00eda m\u00e1s que Stalin\" y nun se not\u00f3'l so vegetarianismo a pesar de tener delles llacuaes con \u00e9l.\nMinistru de Rellaciones Esteriores (1939\u20131949).\nEn 1939, tres los alcuerdos de M\u00fanich y la invasi\u00f3n subsiguiente de Hitler a Checoslovaquia en 1938, Stalin cre\u00eda que Gran Breta\u00f1a y Francia nun ser\u00eden aliaos confiables contra la espansi\u00f3n alemana y ent\u00f3s trat\u00f3 de conciliar cola Alema\u00f1a Nazi. En mayu de 1939 Maksim Litv\u00ednov, el Comisariu del Pueblu d'Asuntos Esteriores d'orixe xud\u00edu, foi despid\u00edu y M\u00f3lotov foi design\u00e1u p'asocedelo. M\u00f3lotov foi reemplaz\u00e1u del so puestu como presidente del Conseyu de Comisarios del Pueblu por Stalin.\nDe primeres, Hitler refug\u00f3 les suxerencies diplom\u00e1tiques sovi\u00e9tiques de que Stalin deseyaba un trat\u00e1u, pero a empiezos d'agostu de 1939, Hitler autoriz\u00f3 al ministru de Rellaciones Esteriores Joachim von Ribbentrop pa empezar negociaciones series. Robl\u00f3se un alcuerdu de comerciu'l 18 y el 22 d'agostu, Ribbentrop viax\u00f3 a Mosc\u00fa pa roblar un trat\u00e1u de non agresi\u00f3n formal. Anque'l trat\u00e1u ye conoc\u00edu como'l Pactu Ribbentrop-M\u00f3lotov, en realid\u00e1 fueron Stalin y Hitler y non M\u00f3lotov y Ribbentrop, quien decidieron el conten\u00edu del trat\u00e1u. La parte m\u00e1s importante del alcuerdu foi'l , que prev\u00eda la repartida de Polonia, Finlandia y los pa\u00edses b\u00e1lticos ente l'Alema\u00f1a Nazi y la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica y l'anex\u00f3n sovi\u00e9tica de Besarabia (qu'ent\u00f3s formaba parte de Ruman\u00eda, agora Moldavia). Esti protocolu dio-y a Hitler la lluz verde pa la invasi\u00f3n de Polonia, qu'empez\u00f3'l 1 de setiembre de 1939, y tami\u00e9n a Stalin pa la la invasi\u00f3n sovi\u00e9tica de Polonia el 17 de setiembre. El 05 de marzu de 1940 Lavrenti Beria dio-y a M\u00f3lotov, xunto con Anast\u00e1s Mikoy\u00e1n, Kliment Vorosh\u00edlov y Stalin, una nota ordenando la execuci\u00f3n de 25.700 oficiales polacos, no que se conoz como la masacre de Katyn.\nSo los t\u00e9rminos del pactu, Hitler taba, n'efeutu, recibiendo autorizaci\u00f3n pa ocupar dos tercios del oeste de Polonia, seg\u00fan Lituania. M\u00f3lotov recibi\u00f3 carta blanca en rellaci\u00f3n a Finlandia. Na guerra sovi\u00e9ticu-finlandesa que produci\u00f3, una combinaci\u00f3n ente la feroz resistencia finlandesa y la mala xesti\u00f3n sovi\u00e9tica result\u00f3 na perda de partes del territoriu de Finlandia, pero non la so independencia. L'apauto foi modific\u00e1u darr\u00e9u p'asignar a Lituania na esfera sovi\u00e9tica en cuenta de una frontera m\u00e1s favorable en Polonia. Estes anexones llevaron a enormes sufrimientos y perdes de vides nos pa\u00edses ocupar y estremar polos dos Gobiernos.\nEn payares de 1940, Stalin unvi\u00f3 a M\u00f3lotov a Berl\u00edn p'axuntase con von Ribbentrop y Adolf Hitler. En xineru de 1941, el ministru d'Asuntos Esteriores brit\u00e1nicu Anthony Eden visit\u00f3 Turqu\u00eda buscando que los turcos entraren na guerra del llau de los aliaos. Anque'l prop\u00f3situ de la visita de Eden yera m\u00e1s antialemana en llugar d'antisovi\u00e9tica, M\u00f3lotov supunxo lo contrario y nuna serie de conversaciones col embaxador italianu Augusto Rosso, M\u00f3lotov afirm\u00f3 que la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica llueu s'enfrentar\u00eda a una invasi\u00f3n anglu-turca de Crimea. L'historiador brit\u00e1nicu D.C. Watt argument\u00f3 que, sobre la base de les declaraciones de M\u00f3lotov a Rosso, paecer\u00eda qu'a empiezos de 1941, Stalin y M\u00f3lotov v\u00eden a Gran Breta\u00f1a en llugar d'Alema\u00f1a como la principal amenaza.\nEl Pactu Ribbentrop-M\u00f3lotov rix\u00f3 les rellaciones sovi\u00e9ticu-alemanes hasta xunu de 1941, cuando Hitler, ocupando Francia y neutraliz\u00e1u Gran Breta\u00f1a, xir\u00f3 escontra l'este y atac\u00f3 la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica. M\u00f3lotov tuvo la responsabilid\u00e1 de dici-y al pueblu sovi\u00e9ticu del ataque, cuando \u00e9l en llugar de Stalin anunci\u00f3 la guerra. El so discursu, tresmit\u00edu per radio'l 22 de xunu, caracteriz\u00f3 a la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica nun papel similar al articul\u00e1u pa Gran Breta\u00f1a por Winston Churchill nos sos discursos mientres los empiezos de la guerra. El Comit\u00e9 de Defensa del Est\u00e1u foi establec\u00edu pocu dempu\u00e9s del discursu de M\u00f3lotov; Stalin foi escoy\u00edu presidente y M\u00f3lotov, vicepresidente. Tres la invasi\u00f3n alemana, M\u00f3lotov, llev\u00f3 a cabu urxentes negociaciones con Gran Breta\u00f1a y, m\u00e1s tarde, colos Estaos Xun\u00edos pa establecer aliances de guerra. Tom\u00f3 un vuelu secretu a Glasgow, Escocia, onde foi recib\u00edu por Eden. Dende ell\u00ed tom\u00f3 un tren escontra Londres p'aldericar col Gobiernu brit\u00e1nicu la posibilid\u00e1 d'abrir un segundu frente contra Alema\u00f1a. Dempu\u00e9s de roblar el Trat\u00e1u anglu-sovi\u00e9ticu el 26 de mayu de 1942 M\u00f3lotov foi a Washington, D.C., Estaos Xun\u00edos y axunt\u00f3se col presidente de los Estaos Xun\u00edos, Franklin D. Roosevelt y ratific\u00f3 un Trat\u00e1u de Pr\u00e9stamu y Arriendu ente la URSS y los Estaos Xun\u00edos. Los brit\u00e1nicos y el Gobierno de los Estaos Xun\u00edos, comprometi\u00e9ronse, anque vagamente, a abrir un segundu frente contra Alema\u00f1a. Nel so vuelu de regresu a la URSS, el so avi\u00f3n foi atac\u00e1u por caces alemanes y depu\u00e9s por caces sovi\u00e9ticos.\nCuando Beria inform\u00f3 a Stalin avera del proyeutu Manhattan y la so importancia, Stalin escoy\u00f3 a M\u00f3lotov pa ser l'home a cargu del proyeutu de la bomba at\u00f3mica sovi\u00e9tica. Sicas\u00ed, sol lideralgu de M\u00f3lotov la bomba y los elementos del proyeutu, desenvolvi\u00e9ronse bien amodo y M\u00f3lotov foi reemplaz\u00e1u por Beria en 1944 col asesoramientu d'\u00cdgor Kurch\u00e1tov. Cuando Harry S. Truman, el presidente d'Estaos Xun\u00edos, d\u00edxo-y a Stalin que los norteamericanos crearen una bomba nunca antes vista, Stalin rellat\u00f3-y la conversaci\u00f3n a M\u00f3lotov y d\u00edxo-y qu'acelerara la velocid\u00e1 de desenvolvimientu. Por \u00f3rdenes de Stalin el Gobiernu sovi\u00e9ticu amont\u00f3 sustancialmente la inversi\u00f3n nel proyeutu.\nEn collaboraci\u00f3n con Kliment Vorosh\u00edlov, M\u00f3lotov contribuy\u00f3 musical y l\u00edricamente a la versi\u00f3n del himnu nacional sovi\u00e9ticu de 1944. M\u00f3lotov pidi\u00f3 a los escritores la inclusi\u00f3n d'una o dos llinies sobre la paz. El papel de M\u00f3lotov y de Vorosh\u00edlov na realizaci\u00f3n del nuevu himnu sovi\u00e9ticu foi, seg\u00fan pallabres del historiador Simon Sebag Montefiore, actuar como xueces de m\u00fasica pa Stalin.\nM\u00f3lotov acompa\u00f1\u00f3 a Stalin na Conferencia de Te\u1e25r\u00e1n en 1943, na Conferencia de Yalta en 1945 y, tres la derrota d'Alema\u00f1a, na Conferencia de Potsdam. Represent\u00f3 a la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica na Conferencia de San Francisco, que cre\u00f3 les Naciones Xun\u00edes. Inclusive mientres el periodu d'aliances de los tiempos de guerra, M\u00f3lotov foi conoc\u00edu como un duru negociador y un decid\u00edu defensor de los intereses sovi\u00e9ticos. Ente 1945 y 1947 M\u00f3lotov particip\u00f3 en toes los cuatro conferencies de ministros de Rellaciones Esteriores de los Estaos victoriosos de la Segunda Guerra Mundial. Polo xeneral, estremar por una actit\u00fa pocu cooperativa escontra les potencies occidentales. Na direici\u00f3n del Gobiernu sovi\u00e9ticu, conderg\u00f3 al Plan Marshall como imperialista y afirm\u00f3 que taba estremando a Europa en dos campos, unu capitalista y l'otru comunista. En respuesta, la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica, xunto coles dem\u00e1s naciones del bloque del Este, empecipiaron lo que se conoz como'l Plan M\u00f3lotov. El plan cre\u00f3 delles rellaciones billaterales ente los Estaos d'Europa oriental y la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica; y m\u00e1s tarde convertir\u00edase nel Conseyu d'Ayuda Mutua Econ\u00f3mica (CAME).\nNel periodu de la posguerra, el poder de M\u00f3lotov empez\u00f3 a tornar. Un signu claru de la situaci\u00f3n precaria de M\u00f3lotov foi la so incapacid\u00e1 d'evitar la detenci\u00f3n por \"traici\u00f3n\" n'avientu de 1948 de la so esposa xud\u00eda, Polina Zhemch\u00fazhina, de quien Stalin resabiara enforma. M\u00f3lotov nunca dex\u00f3 d'amar a la so esposa, y dizse que cada nueche ordenaba a les sos mucamas faer una cena pa dos persones pa recorda-y que, seg\u00fan les sos propies pallabres, \"ella sufri\u00f3 pola mio culpa\". La pareya foi axuntada por Beria tres la muerte de Stalin. En 1949, M\u00f3lotov foi reemplaz\u00e1u como ministru de Rellaciones Esteriores por Andr\u00e9i Vyshinski, anque caltuvo la so posici\u00f3n como primer vicepresidente del Conseyu de Ministros y como miembru del Politbur\u00f3.\nCarrera dempu\u00e9s de la guerra (1949\u20131976).\nNel XIX Congresu del Part\u00edu en 1952, M\u00f3lotov foi escoy\u00edu pal reemplazu del Politbur\u00f3, el Presidium, pero nun foi incluy\u00edu ente los miembros del \u00f3rganu secretu acabante establecer, conoc\u00edu como la Oficina del Presidium; indicando que perdiera'l favor de Stalin. Nel XIX Congresu, M\u00f3lotov y Anast\u00e1s Mikoy\u00e1n, fueron se\u00f1alaos por Stalin por cometer errores graves, incluyendo la publicaci\u00f3n d'un discursu de guerra de Winston Churchill favorable a los esfuercios de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica na guerra. Tantu M\u00f3lotov como Mikoy\u00e1n fueron perdiendo'l favor r\u00e1pido, con Stalin, Beria, Khrushchov, Malenkov y Nikol\u00e1i Bulganin ensin querer ver m\u00e1s a M\u00f3lotov y Mikoy\u00e1n alredor. Nel so cumplea\u00f1os n\u00famberu 73, Stalin trat\u00f3 a dambos con disgustu. Khrushchov, nel so discursu secretu ante'l XX Congresu del Part\u00edu d\u00edxo-y a los delegaos que Stalin ten\u00eda planes de \"acabar\" con M\u00f3lotov y Mikoy\u00e1n tres el XIX Congresu.\nTres la muerte de Stalin, solicit\u00f3se un reaxuste de los dirixentes, nel cursu del cual fortaleci\u00f3se la posici\u00f3n de M\u00f3lotov. Georgi Malenkov, el socesor de Stalin nel puestu de presidente del Conseyu de Ministros, design\u00f3 a M\u00f3lotov como ministru de Rellaciones Esteriores el 05 de marzu de 1953. Magar M\u00f3lotov foi vistu como un posible socesor de Stalin darr\u00e9u dempu\u00e9s de la so muerte, nunca intent\u00f3 convertise en l\u00edder de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica. Una Troika (triunviratu) estableci\u00f3se darr\u00e9u dempu\u00e9s de la muerte de Stalin, conformada por Malenkov, Beria y M\u00f3lotov, pero termin\u00f3 cuando Malenkov y M\u00f3lotov enga\u00f1aron a Beria. M\u00f3lotov sofit\u00f3 la remoci\u00f3n y la posterior execuci\u00f3n de Beria por \u00f3rdenes de Khrushchov. El nuevu Secretariu del Part\u00edu, Khrushchov, remaneci\u00f3 r\u00e1pido como'l nuevu l\u00edder de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica. Presidi\u00f3 una gradual lliberalizaci\u00f3n dom\u00e9stica y una distensi\u00f3n na pol\u00edtica esterior, demostrada pola reconciliaci\u00f3n col gobiernu de Josip Broz Tito en Yugoslavia (que Stalin espulsara del movimientu comunista). M\u00f3lotov, un estalinista de la vieya guardia, paec\u00eda cada vez m\u00e1s fuera de sitiu nesta nueva redolada, pero represent\u00f3 a la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica na Conferencia de Xinebra de 1955.\nLos fechos que conducieron a la cayida de M\u00f3lotov empezaron en febreru de 1956 cuando Khrushchov llanz\u00f3 una inesperada denuncia contra Stalin nel XX Congresu del Part\u00edu Comunista. Khrushchov atac\u00f3 a Stalin, tantu poles purgues de los a\u00f1os 1930 como poles derrotes de los primeros a\u00f1os de la Segunda Guerra Mundial, culp\u00e1ndolo pol so escesu d'enfotu en Hitler y les purgues del Ex\u00e9rcitu Color\u00e1u. Y\u00e1 que M\u00f3lotov foi'l decanu de los collaboradores de Stalin que sigu\u00eden vivos y que desempe\u00f1ara un papel destac\u00e1u nes purgues, f\u00edxose evidente que l'exame de Khrushchov del pas\u00e1u probablemente resultar\u00eda na cayida de M\u00f3lotov del poder. Arriendes d'ello, convirti\u00f3se nel l\u00edder d'una vieya guardia qu'intent\u00f3 derrocar a Khrushchov.\nEn xunu de 1956, M\u00f3lotov foi ces\u00e1u como ministru de Rellaciones Esteriores, y en xunu de 1957 foi espuls\u00e1u del Presidium (Politbur\u00f3) tres un intentu fall\u00edu d'estremar a Khrushchov como Primer Secretariu. Anque primeramente, la facci\u00f3n de M\u00f3lotov gan\u00f3 una votaci\u00f3n nel Presidium por 7-4, pa estremar a Khrushchov, esti postreru refug\u00f3 arrenunciar nun siendo que un plenariu del Comit\u00e9 Central decidir asina. Nel plenariu, que dur\u00f3 dende'l 22 hasta'l 29 xunu, M\u00f3lotov y la so facci\u00f3n fueron derrotaos. Finalmente foi desterr\u00e1u como embaxador na Rep\u00fablica Popular de Mongolia. En 1960, foi nom\u00e1u como representante sovi\u00e9ticu nel Organismu Internacional d'Enerx\u00eda At\u00f3mica, daqu\u00e9 que foi vistu como una rehabilitaci\u00f3n parcial. Sicas\u00ed, tres el XXII Congresu del Part\u00edu en 1961, mientres el cual Khrushchov llev\u00f3 a cabu la so campa\u00f1a de desestalinizaci\u00f3n, qu'incluy\u00eda la remoci\u00f3n de cuerpu de Stalin del Mausol\u00e9u de Lenin, y la remoci\u00f3n de M\u00f3lotov, xunto con L\u00e1zar Kagan\u00f3vich de tolos cargos y la so espulsi\u00f3n del Part\u00edu Comunista. En 1962 tou lo rellacionao con M\u00f3lotov nos documentos y archivos del part\u00edu foi borr\u00e1u poles autoridaes.\nEn retiru, M\u00f3lotov permaneci\u00f3 totalmente represu del so papel mientres el gobiernu de Stalin. Sufri\u00f3 un ataque al coraz\u00f3n en xineru de 1962. Pero dempu\u00e9s de la rotura chino-sovi\u00e9tica, hubo informes de qu'\u00e9l taba acordies coles cr\u00edtiques formulaes por Mao Zedong al supuestu \"revisionismu\" de les pol\u00edtiques de Khrushchov. Acordies con Roy Medv\u00e9dev, la f\u00eda de Stalin Svetlana record\u00f3 a M\u00f3lotov y la so esposa dici\u00e9ndo-y: \"El to padre yera un xeniu. Na actualid\u00e1, nun hai neng\u00fan esp\u00edritu revolucionariu alredor, solu oportunismu perdayuri. China ye la nuesa \u00fanica esperanza. Nam\u00e1i ellos caltuvieron vivu l'esp\u00edritu revolucionariu\".\nRehabilitaci\u00f3n, muerte, creencies y leg\u00e1u.\nLos primeros signos del so rehabilitaci\u00f3n reparar mientres el gobiernu de Leonid Br\u00e9zhnev, cuando la informaci\u00f3n sobre \u00e9l pudo ser incluyida nuevamente nes enciclopedies sovi\u00e9tiques. La so conex\u00f3n, sofitu y trabayu nel Grupu Anti-Part\u00edu foi mentada nes enciclopedies publicaes en 1973 y 1974, pero finalmente sumi\u00f3 por completu a mediaos y finales de la d\u00e9cada de 1970. El l\u00edder sovi\u00e9ticu Konstant\u00edn Chernenko rehabilit\u00f3 m\u00e1s a M\u00f3lotov; en 1984 dex\u00f3se-y inclusive consiguir una membres\u00eda nel Part\u00edu Comunista. Una coleici\u00f3n d'entrevistes con M\u00f3lotov de 1985 foi publicada en 1994 por F\u00e9lix Ch\u00faiev como \"M\u00f3lotov recuerda: Pol\u00edtica interior de Kremlin\". M\u00f3lotov morri\u00f3, mientres el gobiernu de Mikha\u00edl Gorbachov, el 08 de payares de 1986. Ten\u00eda 96 a\u00f1os d'ed\u00e1 nel momentu de la so muerte y foi soterr\u00e1u nel Campusantu Novod\u00e9vichi, en Mosc\u00fa.\nM\u00f3lotov, al igual que Stalin, foi patol\u00f3gicamente desconfiable de los dem\u00e1s, y precisamente por ello, despreci\u00f3 muncha informaci\u00f3n crucial. Como cuando M\u00f3lotov dixo una vegada: \"Unu tien d'escuchalos, pero ye necesariu investigalos. L'oficial d'intelixencia puede llevate a una situaci\u00f3n bien peligrosa... Hai munchu prevocadores equ\u00ed, all\u00e1 y perdayuri\". Tami\u00e9n al igual que Stalin, nunca reconoci\u00f3 a la Guerra Fr\u00eda como un eventu internacional. M\u00f3lotov ver, m\u00e1s o menos, como'l conflictu cotidianu ente'l comunismu y el capitalismu. Ye importante se\u00f1alar que M\u00f3lotov estrem\u00f3 a los pa\u00edses capitalistes en dos grupos, los \"imperialistes intelixentes y peligrosos\" y los \"tontos\". M\u00f3lotov tami\u00e9n foi un ac\u00e9rrimo nacionalista rusu, afirmando qu'a los rusos, a diferencia de los h\u00fangaros, gust\u00e1ba-yos \"faer coses grandes\". Antes del so retiru, M\u00f3lotov propunxo la creaci\u00f3n d'una confederaci\u00f3n socialista cola Rep\u00fablica Popular China (RPC); M\u00f3lotov cre\u00eda que los Estaos socialistes yeren parte d'una entid\u00e1 supranacional mayor. En retiru, M\u00f3lotov critic\u00f3 a Nikita Khrushchov por ser un \"desviacionista derechiega\".\nEl c\u00f3ctel Molotov ye un t\u00e9rminu acu\u00f1\u00e1u polos finlandeses mientres la Guerra d'Iviernu, como un nome xen\u00e9ricu pa una varied\u00e1 d'armes incendiaries improvisaes. Mientres la Guerra d'Iviernu, la Fuercia A\u00e9rea Sovi\u00e9tica fixo un ampliu usu de bombes incendiaries y de bombes de rec\u00edmanu contra les tropes y fortificaciones finlandeses. Cuando M\u00f3lotov afirm\u00f3 na radio qu'ellos nun hab\u00eden bombardeado, sin\u00f3n m\u00e1s bien qu'apurrieren alimentos a los finlandeses afamiaos, estos empezaron a llamar \"canastes de pan de M\u00f3lotov\" a les bombes a\u00e9rees. Como respuesta, los finlandeses atacaron a los tanques sovi\u00e9ticos con \"C\u00f3cteles M\u00f3lotov\", que yeren \"una b\u00e9bora p'acompa\u00f1ar la comida\". Seg\u00fan Montefiore, el c\u00f3ctel M\u00f3lotov foi una parte del cultu a la personalid\u00e1 de M\u00f3lotov que desaprobaba descomanadamente.\nA finales de 1989, dos a\u00f1os antes de la disoluci\u00f3n de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica, el Congresu de los Diputaos del Pueblu de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica y el gobiernu de Mikha\u00edl Gorbachov denunciaron formalmente'l Pactu Ribbentrop-M\u00f3lotov, reconociendo que la sangrienta anex\u00f3n de los Estaos b\u00e1lticos y la partici\u00f3n de Polonia fueren illegales.\nWinston Churchill nes sos memories de guerra number\u00f3 munches xuntes con M\u00f3lotov. Reconoci\u00e9ndolo como un \"home d'estraordinaria capacid\u00e1 y crueld\u00e1 de sangre fr\u00edo\", Churchill concluy\u00f3: \"Nel manexu de los asuntos esteriores, Mazarino, Talleyrand y Metternich, recibir a la so compa\u00f1\u00eda, si hubiera otru mundu al cual los bolxeviques dexar a sigo mesmos dir.\""}
{"id": "117281", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117281", "title": "Nikita Khrushchov", "text": ", tami\u00e9n conoc\u00edu como Nikita Khrushchov, Nikita Kruschov, Nikita Kruschev o Nikita Khrushchev (Kal\u00ednovka, -Mosc\u00fa, 11 de setiembre de 1971), foi'l dirixente de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica mientres una parte de la Guerra Fr\u00eda. Desempe\u00f1\u00f3 les funciones de primer secretariu del Part\u00edu Comunista de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica, ente 1953 y 1964, y de presidente del Conseyu de Ministros, ente 1958 y 1964. Khrushchov foi responsable de la desestalinizaci\u00f3n parcial de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica, pa sofitar el progresu del programa espacial sovi\u00e9ticu y delles reformes relativamente lliberales en materia de pol\u00edtica interna. Los sos colegues del part\u00edu retirar del poder en 1964, reemplaz\u00e1ndolo Leonid Br\u00e9zhnev como primer secretariu y Aleks\u00e9i Kosygin como presidente del Conseyu de Ministros.\nKhrushchov naci\u00f3 na aldega rusa de Kal\u00ednovka en 1894, cerca de la frontera actual ente Rusia y Ucrania. Na so moced\u00e1 tuvo empleg\u00e1u como obreru metal\u00farxicu, y mientres la Guerra Civil rusa foi un comisariu pol\u00edticu. Cola ayuda de L\u00e1zar Kagan\u00f3vich, abri\u00f3se pasu na xerarqu\u00eda sovi\u00e9tica. Sofit\u00f3 les purgues de Stalin y aprob\u00f3 miles de detenciones. En 1939, Stalin unviar a gobernar Ucrania y ell\u00ed sigui\u00f3 les purgues. Mientres lo que foi conoc\u00edu na Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica como la Gran Guerra Patri\u00f3tica (Frente Oriental de la Segunda Guerra Mundial), Khrushchov foi nuevamente comisariu pol\u00edticu y actu\u00f3 como intermediariu ente Stalin y los sos xenerales. Khrushchov particip\u00f3 na sangrienta Batalla de Stalingr\u00e1u, un fechu que lu arguyeci\u00f3 pa tola so vida. Dempu\u00e9s de la guerra, torn\u00f3 a Ucra\u00edna antes de ser llam\u00e1u a Mosc\u00fa como unu de los asesores cercanos de Stalin.\nNa llucha pol poder desencadenada tres la muerte de Stalin en 1953, Khrushchov remaneci\u00f3 victoriosu dempu\u00e9s de dellos a\u00f1os. El 25 de febreru de 1956, nel XX Congresu del Part\u00edu, pronunci\u00f3'l \"discursu secretu\", denunciando les purgues de Stalin y el advenimiento d'una yera menos represiva na Uni\u00f3n de Rep\u00fabliques Socialistes Sovi\u00e9tiques (URSS). Les sos pol\u00edtiques internes, empuestes a ameyorar la vida de los ciudadanos comunes, de cutiu fueron ineficaces, especialmente nel \u00e1rea de l'agricultura. Cola esperanza de finalmente cuntar con misiles pa la defensa nacional, Khrushchov orden\u00f3 retayos importantes nes fuercies convencionales. A pesar de los retayos, el so gobiernu vivi\u00f3 los a\u00f1os m\u00e1s tirantes de la Guerra Fr\u00eda, que remataron na Crisis de los misiles en Cuba.\nDalgunes de les pol\u00edtiques de Khrushchov fueron vistes como err\u00e1tiques, sobremanera polos sos rivales emerxentes, qu'en silenciu s'alzaron con fuercia y depunx\u00e9ronlo n'ochobre de 1964. Sicas\u00ed, nun sufri\u00f3'l dest\u00edn mortal de dellos perdedores anteriores de les lluches pol poder sovi\u00e9ticu siendo xubil\u00e1u con un apartamentu en Mosc\u00fa y una \"dacha\" nes zones rurales. Les sos memories fueron llevaes de contrabandu a Occidente y publicaes parcialmente en 1970. Khrushchov morri\u00f3 en 1971 d'una cardiopat\u00eda.\nPrimeros a\u00f1os.\nKhrushchov naci\u00f3'l 15 d'abril de 1894, en Kal\u00ednovka, una aldega allugada no que g\u00fcei ye'l \u00d3blast de Kursk en Rusia, cercana a l'actual frontera con Ucrania. Los sos padres, Sergu\u00e9i Khrushchov y Ksenia Khrushchova, yeren llabradores probes d'orixe rusu y tuvieron una f\u00eda dos a\u00f1os m\u00e1s nueva que Nikita, llamada Irina. Sergu\u00e9i Khrushchov foi empleg\u00e1u nuna serie de cargos na zona de la conca del Donets al estremu oriente d'Ucra\u00edna, trabayando como un empleg\u00e1u ferroviariu, mineru y nuna f\u00e1brica de lladriyos. Como los salarios yeren muncho m\u00e1s altos nel Donb\u00e1s que na rex\u00f3n de Kursk, Sergu\u00e9i Khrushchov polo xeneral dexaba a la so familia en Kal\u00ednovka, pa tornar ell\u00ed cuando tuviera abondu dineru.\nKal\u00ednovka yera una aldega llabradora; la maestra de Khrushchov, Lydia Shevchenko declar\u00f3 m\u00e1s tarde que nunca viera un pueblu tan probe como Kal\u00ednovka. Nikita trabay\u00f3 curiando'l gan\u00e1u dende una ed\u00e1 temprana. Foi educ\u00e1u mientres un total de cuatro a\u00f1os, una parte na escuela parroquial del pueblu y otra parte baxu tutelar de Shevchenko na escuela estatal de Kal\u00ednovka. Acordies con Khrushchov nes sos memories, Shevchenko foi una llibrepensadora que sosprendi\u00f3 a los aldeanos por non asistir a la ilesia, y cuando visit\u00f3 al so hermanu, dio-y al mochachu dos llibros que fueren prohib\u00edos pol Gobiernu Imperial. Ella afal\u00f3 a Nikita a buscar la educaci\u00f3n cimera, pero les finances familiares nun-y lo dexaron.\nEn 1908, Sergu\u00e9i Khrushchov treslladar a la ciud\u00e1 de Y\u00fazovka del Donb\u00e1s; Nikita, con catorce a\u00f1os, siguir m\u00e1s tarde nesi mesmu a\u00f1u, ente que Ksenia Khrushchova y la so f\u00eda llegaron dempu\u00e9s. Y\u00fazovka, que pas\u00f3 a llamase St\u00e1lino en 1924 y Donetsk en 1961, taba nel coraz\u00f3n d'una de les zones m\u00e1s industrializaes del Imperiu rusu. Dempu\u00e9s de que Nikita trabayara de volao n'otros \u00e1mbitos, los sos padres atop\u00e1ron-y un llugar como aprendiz de metal\u00farxicu. Al rematar esi aprendizaxe, l'adolescente Khrushchov foi contrat\u00e1u nuna f\u00e1brica. Perdi\u00f3 esi trabayu cuando recoy\u00f3 dineru pa les families de les v\u00edctimes de la masacre del Lena y foi contrat\u00e1u pa recomponer l'equipu soterra\u00f1u d'una mina nes cercan\u00edes de Rutchenkovo, onde ayud\u00f3 a distribuyir copies y a entamar llectures p\u00fabliques del \"Pravda\". M\u00e1s tarde declar\u00f3 que consider\u00f3 la idea d'emigrar a los Estaos Xun\u00edos por meyores salariu, pero nun lu fixo.\nCuando espa\u00f1\u00f3 la Primer Guerra Mundial en 1914, tuvo exentu del serviciu militar por ser un obreru metal\u00farxicu calific\u00e1u. Khrushchov foi empleg\u00e1u nun taller qu'atend\u00eda diez mines y tuvo arrey\u00e1u en delles fuelgues esixendo mayores salarios, meyores nes condiciones llaborales y el fin de la guerra. En 1914, cas\u00f3se con Yefrosinia P\u00edsareva, f\u00eda del operador del ascensor de la mina Rutchenkovo. En 1915, tuvieron una f\u00eda, Julia, y en 1917, un f\u00edu, Leonid.\nDempu\u00e9s de l'abdicaci\u00f3n del zar Nicol\u00e1s II de Rusia en 1917, el nuevu Gobiernu Provisional Rusu en Petrogr\u00e1u tuvo poco infl\u00fai sobre Ucrania. Khrushchov foi escoy\u00edu pal conseyu de los trabayadores (o \"s\u00f3viet\") en Rutchenkovo, y en mayu convertir nel so presidente. Nun se xuni\u00f3 a los bolxeviques hasta 1918, a\u00f1u en que la Guerra Civil Rusa, ente los bolxeviques y una coalici\u00f3n d'opositores conoc\u00edos como'l Ex\u00e9rcitu Blancu, espa\u00f1\u00f3 en serio. El so bi\u00f3grafu, William Taubman, suxuri\u00f3 que la demoranza de Khrushchov n'afiliase colos bolxeviques foi porque se sent\u00eda m\u00e1s cercanu de los mencheviques que prioricen el progresu econ\u00f3micu, ente que los bolxeviques buscaben el poder pol\u00edtico. Nes sos memories, Khrushchov indic\u00f3 qu'esper\u00f3 porque hab\u00eda munchos grupos, y yera dif\u00edcil decidise por unu.\nEn marzu de 1918, cuando'l Gobierno bolxevique concluy\u00f3 una paz separada coles Potencies Centrales, los alemanes ocuparon el Donb\u00e1s y Khrushchov fux\u00f3 a Kal\u00ednovka. A fines de 1918 o principios de 1919 l'Ex\u00e9rcitu Color\u00e1u movilizar como comisariu pol\u00edticu. El puestu de comisariu pol\u00edticu fuera apocay\u00e1 introduc\u00edu cuando los bolxeviques llegaron a depender menos de los activistes obreros y m\u00e1s de reclutes militares; les sos funciones incluy\u00eden el adoctrinamiento de reclutes nos principios del bolxevismu y la promoci\u00f3n de la disposici\u00f3n moral y pa la batalla de les tropes. Empezando como comisariu pa un pelot\u00f3n de la construcci\u00f3n, Khrushchov aport\u00f3 a comisariu d'un batall\u00f3n de construcci\u00f3n y foi unvi\u00e1u al mandu de un cursu pol\u00edticu de dos meses. El mozu comisariu foi atac\u00e1u delles vegaes, anque munches de les hestories de la guerra que dir\u00eda na vieyera trataron m\u00e1s de la so torpeza cultural (y la de les sos tropes), en llugar de combate. En 1921, termin\u00f3 la guerra civil, y Khrushchov foi desmovilizado y asign\u00e1u como comisariu pa una brigada de trabayu nel Donb\u00e1s, onde \u00e9l y los sos homes vivieron en condiciones precaries.\nLes guerres causaren fames y una devastaci\u00f3n xeneralizada, y una de les v\u00edctimes de la fame y les enfermedaes foi la esposa de Khrushchov, Yefrosinia, quien morri\u00f3 de tifus en Kal\u00ednovka mientres Khrushchov taba nel ex\u00e9rcitu. El comisario torn\u00f3 pal funeral y, fiel a los sos principios bolxeviques, negar a dexar que'l ata\u00fad de la so esposa entrara na ilesia llocal. Pero como la \u00fanica forma d'entrar nel campusantu yera al travi\u00e9s de la ilesia, llevant\u00f3'l ata\u00fad y pas\u00f3 sobre la cerca escontra'l campusantu, sosprendiendo a l'aldega.\nFuncionariu del part\u00edu.\nA\u00f1os nel Donb\u00e1s.\nAl travi\u00e9s de la intervenci\u00f3n d'un amigu, Khrushchov foi asign\u00e1u en 1921 como subdireutor d'asuntos pol\u00edticos de la mina de Rutchenkovo na rex\u00f3n del Donb\u00e1s, onde trabayara enantes. Quedaben inda dalgunos bolxeviques na zona. Nesi momentu, el movimientu estremar pola Nueva Pol\u00edtica Econ\u00f3mica de Lenin, que dex\u00f3 ciertu grau d'empreses privaes y foi vista como un retrocesu ideol\u00f3xicu por dellos bolxeviques. Magar la responsabilid\u00e1 de Khrushchov taba nos asuntos pol\u00edticos, arreyar nos aspeutos pr\u00e1uticos de la continuaci\u00f3n de la producci\u00f3n total na mina dempu\u00e9s del caos de los a\u00f1os de guerra. Ayud\u00f3 a reiniciar les m\u00e1quines (les pieces claves y los documentos que fueren destruy\u00edos polos propietarios pre-sovi\u00e9ticos de les mines) y llevaba el so vieyu traxi de mines pa los percorr\u00edos d'inspecci\u00f3n.\nKhrushchov tuvo un gran \u00e9situ na mina Rutchenkovo, y a mediaos de 1922 ufiert\u00f3se-y la direici\u00f3n de la cercana mina de Pastujov. Sicas\u00ed, refug\u00f3 la ufierta, buscando que se va asignar a la escuela t\u00e9unica apocay\u00e1 establecida (\"t\u00e9jnikum\") en Y\u00fazovka, anque los sos superiores amos\u00e1ronse ronciegos a dexalo dir. Como ten\u00eda nam\u00e1i cuatro a\u00f1os d'educaci\u00f3n formal, inscribir nel programa de formaci\u00f3n (\"rabfak\", abreviatura de \"rab\"ochi \"fak\"ultet, esto ye, facult\u00e1 d'obreros) axuntu al \"t\u00e9jnikum\" que fuera dise\u00f1\u00e1u p'atraer a los estudiantes ensin educaci\u00f3n secundaria, un requisitu previu pa la so entrada nel \"t\u00e9jnikum\". Mientres tuvo inscritu nel \"rabfak\", Khrushchov sigui\u00f3'l so trabayu na mina de Rutchenkovo. Unu de los sos profesores describi\u00f3lu m\u00e1s tarde como un p\u00e9simu estudiante. Tuvo m\u00e1s \u00e9situ na promoci\u00f3n del Part\u00edu Comunista; poco dempu\u00e9s de la so almisi\u00f3n nel \"rabfak\" n'agostu de 1922, foi nom\u00e1u secretariu del part\u00edu col \"t\u00e9jnikum\" complet\u00e1u y convirti\u00f3se nun miembru del bur\u00f3 - el conseyu de Gobiernu - del comit\u00e9 del part\u00edu de la ciud\u00e1 de Y\u00fazovka (renombrada St\u00e1lino en 1924). Xuni\u00f3se de volao a los partidarios de Le\u00f3n Trotsky n'oposici\u00f3n a los d'Josif Stalin na cuesti\u00f3n de la democracia del part\u00edu. Toes estes actividaes dexar con poco tiempu pa los sos estudios y anque m\u00e1s tarde afirm\u00f3 terminar los sos estudios de \"rabfak\", nun ta claru si esto yera ciertu.\nEn 1922, Khrushchov conoci\u00f3 y cas\u00f3se cola so segunda esposa, Marusia, que'l so apell\u00edu de soltera ye desconoc\u00edu. Los dos dixebr\u00e1ronse r\u00e1pido, anque Khrushchov ayud\u00f3 a Marusia nos a\u00f1os posteriores, especialmente cuando la f\u00eda d'una rellaci\u00f3n anterior de Marusia sufri\u00f3 una enfermed\u00e1 mortal. Poco dempu\u00e9s del matrimoniu fall\u00edu, Khrushchov conoci\u00f3 a Nina Petrovna Kujarchuk, una organizadora del part\u00edu bien educada y f\u00eda de llabradores acomodaos ucra\u00ednos. Los dos vivieron xuntos como home y muyer mientres el restu de la vida de Khrushchov, anque nun rexistraron el so matrimoniu hasta 1965. Tuvieron dos f\u00edos: Sergu\u00e9i, que naci\u00f3 en 1935, y Elena, nacida en 1937.\nA mediaos de 1925, Khrushchov foi nom\u00e1u secretariu del part\u00edu del \"raikom\", o comit\u00e9 de distritu (rai\u00f3n), Petrovo-Marinsky, cerca de St\u00e1lino. L'\u00e1rea del \"raikom\" yera d'alredor de 1000 km\u00b2 y Khrushchov tuvo en constante movimientu a lo llargo del so dominiu, teniendo inter\u00e9s inclusive polos asuntos de poca importancia. A finales de 1925, Khrushchov foi escoy\u00edu como deleg\u00e1u ensin derechu a votu nel XIV Congresu del Part\u00edu Comunista de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica en Mosc\u00fa.\nProtex\u00edu de Kagan\u00f3vich.\nKhrushchov conoci\u00f3 a L\u00e1zar Kagan\u00f3vich a empiezos de 1917. En 1925, Kagan\u00f3vich convertir en l\u00edder del part\u00edu n'Ucra\u00edna y Khrushchov, sol so patrociniu, xubi\u00f3 r\u00e1pido. Foi nom\u00e1u segundu al mandu del aparatu del part\u00edu en St\u00e1lino a finales de 1926. Nun plazu de nueve meses, el so superior, Konstant\u00edn Mois\u00e9yenko, foi espuls\u00e1u, daqu\u00e9 que seg\u00fan Taubman, foi por cuenta de la instigaci\u00f3n de Khrushchov. Kagan\u00f3vich tresfiri\u00f3 a Khrushchov a Kh\u00e1rkov, nesi ent\u00f3s la capital d'Ucra\u00edna, como l\u00edder del Departamentu d'Organizaci\u00f3n del Comit\u00e9 Central del Part\u00edu d'Ucra\u00edna. En 1928, Khrushchov foi tresfer\u00edu a Kiev, onde se desempe\u00f1\u00f3 como segundu al mandu de la organizaci\u00f3n del part\u00edu.\nEn 1929, Khrushchov solicit\u00f3 nuevamente l'ampliaci\u00f3n de la so educaci\u00f3n, siguiendo a Kagan\u00f3vich (agora nel Kremlin como un estrechu collaborador de Stalin) a Mosc\u00fa y matricul\u00e1ndose na Academia Industrial Stalin. Khrushchov nunca complet\u00f3 los sos estudios ell\u00ed, pero flori\u00f3 la so carrera nel part\u00edu. Cuando la c\u00e9lula del part\u00edu de la escuela escoy\u00f3 a un n\u00famberu de derechiegos pa una futura conferencia de part\u00edu de distritu, la c\u00e9lula foi atacada por \"Pravda\". Khrushchov remaneci\u00f3 victoriosu na subsiguiente llucha pol poder, convirti\u00e9ndose nel secretariu del part\u00edu de la escuela, la organizaci\u00f3n de los delegaos tuvo de retirase y depu\u00e9s la c\u00e9lula de derechiegues foi purgada. Khrushchov xubi\u00f3 r\u00e1pido al travi\u00e9s de les files del part\u00edu, primero convirti\u00e9ndose en l\u00edder del part\u00edu del distritu de Bauman, sede de l'Academia, antes d'adoptar la mesma posici\u00f3n nel distritu de Krasnopr\u00e9snenski, el m\u00e1s grande y el m\u00e1s importante de la capital. En 1932, Khrushchov convirti\u00e9rase nel segundu al mandu, detr\u00e1s de Kagan\u00f3vich, d'organizaci\u00f3n del part\u00edu de la ciud\u00e1 de Mosc\u00fa y en 1934 convertir en l\u00edder del part\u00edu de la ciud\u00e1 y en miembru del Comit\u00e9 Central del Part\u00edu. Khrushchov atribuy\u00f3'l so r\u00e1pidu ascensu a la so amist\u00e1 cola so compa\u00f1era estudiante de l'Academia Nadezhda Allil\u00fayeva, la esposa de Stalin. Nes sos memories, Khrushchov dixo que Allil\u00fayeva fal\u00f3-y bien d'\u00e9l al so home. Pero'l so bi\u00f3grafu, William Tompson, embrive la posibilid\u00e1, afirmando que Khrushchov taba demasi\u00e1u baxu na xerarqu\u00eda del part\u00edu pa esfrutar del patrociniu de Stalin y que, si hubo dalguna infl\u00fai sobre la carrera de Khrushchov nesta etapa, foi por Kagan\u00f3vich.\nMientres yera l\u00edder de la organizaci\u00f3n de la ciud\u00e1 de Mosc\u00fa, Khrushchov supervis\u00f3 la construcci\u00f3n del Metro de Mosc\u00fa, un emprendimiento bien costosu, con Kagan\u00f3vich al cargu de tou. Ante una fecha d'apertura anunciada pal 7 de payares de 1934, Khrushchov tom\u00f3 riesgos considerables na construcci\u00f3n y pas\u00f3 gran parte del so tiempu nos t\u00faneles. Cuando se producieron los inevitables accidentes, estos fueron descritos como h\u00e9roes que se sacrificaron por una gran causa. El metro nun abrir hasta'l 1 de mayu de 1935, pero Khrushchov recibi\u00f3 la Orde de Lenin pol so papel na construcci\u00f3n. A finales d'esi a\u00f1u, foi escoy\u00edu como l\u00edder del part\u00edu nel \"\u00f3blast\" de Mosc\u00fa, una provincia con una poblaci\u00f3n de 11 millones d'habitantes.\nParticipaci\u00f3n nes purgues.\nLos rexistros de la oficina de Stalin amuesen xuntes nes que Khrushchov tuvo presente y\u00e1 dende 1932. Los dos fueron construyendo una bona rellaci\u00f3n. Khrushchov almiraba enforma a Stalin y atesoraba xuntes informales con \u00e9l ya invitaciones a la so \"dacha\", ente que Stalin sent\u00eda un gran ci\u00f1u polos sos subordinaos nuevos.\nA partir de 1934, Stalin empez\u00f3 les purgues del part\u00edu al travi\u00e9s d'una serie de xuicios. En 1936, como los xuicios procedieron, Khrushchov espres\u00f3'l so sofitu vehemente:\nKhrushchov ayud\u00f3 na purga de munchos amigos y colegues nel \u00f3blast de Mosc\u00fa. De 38 altos funcionarios del part\u00edu na ciud\u00e1 de Mosc\u00fa y la provincia, 35 fueron asesinaos\u2014los tr\u00e9s sobrevivientes fueron treslladaos a otres partes de la URSS. De los 146 secretarios del part\u00edu de les ciudaes y los distritos fora de la ciud\u00e1 de Mosc\u00fa na provincia, nam\u00e1i 10 sobrevivieron a les purgues. Nes sos memories, Khrushchov se\u00f1al\u00f3 que casi tolos que trabayaron con \u00e9l fueron arrestaos. Por protocolu de part\u00edu, Khrushchov taba oblig\u00e1u a aprobar estes detenciones, y fixo pocu o nada pa salvar a los sos amigos y colegues.\nLos l\u00edderes del part\u00edu determinaron cuotes numb\u00e9riques de \"Enemigu del pueblu enemigos del pueblu\" pa ser apurr\u00edos y deten\u00edos. En xunu de 1937, el Politbur\u00f3 estableci\u00f3 una cuota de 35.000 enemigos pa ser deten\u00edos na provincia de Mosc\u00fa; 5.000 d'ellos diben ser executaos. En respuesta, Khrushchov solicit\u00f3 que se mataren a 2.000 llabradores ricos o \"kul\u00e1ks\" que viv\u00eden en Mosc\u00fa nel cumplimientu de parte de la cuota. S\u00eda que non, nam\u00e1i dos selmanes dempu\u00e9s de recibir el pid\u00edu del Politbur\u00f3, Khrushchov foi capaz d'informar a Stalin que 41.305 \"elementos criminales y \"kul\u00e1ks\"\" fueren deten\u00edos. De los deten\u00edos, acordies con Khrushchov, 8.500 merec\u00eden la execuci\u00f3n.\nKhrushchov nun ten\u00eda nenguna raz\u00f3n pa pensar qu'\u00e9l mesmu ser\u00eda inmune a les purgues y, en 1937, confes\u00f3 la so coqueteo de 1923 col Trosquismu a Kagan\u00f3vich quien, seg\u00fan Khrushchov, \"palideci\u00f3\" (una y bones los pecaos del so protex\u00edu podr\u00eden afectar al so propiu prest\u00edu) y aconsey\u00f3lu que lo dixera a Stalin. El l\u00edder tom\u00f3 la confesi\u00f3n con aselu y dempu\u00e9s de que primeramente asesor\u00f3 a Khrushchov pa caltenelo de callao, suxuri\u00f3lu que cuntara la so hestoria a la conferencia del part\u00edu de Mosc\u00fa. Khrushchov facer y recibi\u00f3 aplausos, siendo reelix\u00edu de momentu al so puestu. Khrushchov cunt\u00f3 nes sos memories que tami\u00e9n foi denunci\u00e1u por un colega deten\u00edu. Stalin comunic\u00f3lu personalmente l'acusaci\u00f3n a Khrushchov, mir\u00e1ndo-y a los g\u00fceyos y a la espera de la so respuesta. Khrushchov especul\u00f3 nes sos memories que Stalin duldara de la so reaici\u00f3n y que ser\u00eda clasific\u00e1u como un enemigu del pueblu nesi momentu. Sicas\u00ed, Khrushchov convertir en candidatu a miembru del Politbur\u00f3 en xineru de 1938 y en miembru de plenu derechu en marzu de 1939.\nA finales de 1937, Stalin nom\u00f3 a Khrushchov como l\u00edder del Part\u00edu Comunista n'Ucra\u00edna y Khrushchov debidamente dex\u00f3 Mosc\u00fa pa volver a Kiev, la capital ucran\u00edna, en xineru de 1938. Ucra\u00edna fuera l'escenariu d'estenses purgues y ente los asesinaos en St\u00e1lino taben incluy\u00edos los sos antiguos profesores a quien Khrushchov respetaba descomanadamente. Los altos rangos del part\u00edu nun yeren inmunes; el Comit\u00e9 Central d'Ucra\u00edna foi abras\u00e1u hasta que nun pudo convocar un cu\u00f3rum. Dempu\u00e9s de la llegada de Khrushchov, aceler\u00f3se'l ritmu de les detenciones. Toos menos unu de los miembros de la Oficina Organizativa del Politbur\u00f3 d'Ucra\u00edna y de la Secretar\u00eda fueron arrestaos. Casi tolos funcionarios del Gobiernu y los comandantes del Ex\u00e9rcitu Color\u00e1u fueron reemplazaos. Mientres los primeros meses dempu\u00e9s de la llegada de Khrushchov, casi tolos deten\u00edos recibieron la pena de muerte.\nEl bi\u00f3grafu William Taubman suxuri\u00f3 que, desque Khrushchov foi denunci\u00e1u ensin \u00e9situ nuevamente mientres taba en Kiev, tuvo de saber que dalgunes de les denuncies nun yeren verdaderes y que persones inocentes taben sufriendo. En 1939, Khrushchov dirixir al XIV Congresu del Part\u00edu Ucranianu:\nGran Guerra Patri\u00f3tica.\nOcupaci\u00f3n del territoriu polacu.\nCuando les tropes sovi\u00e9tiques, conforme al Pactu Ribbentrop-M\u00f3lotov, invadieron la parte oriental de Polonia el 17 de setiembre de 1939, Khrushchov acompa\u00f1\u00f3 a les tropes so la direici\u00f3n de Stalin. Un gran n\u00famberu d'ucra\u00ednos viv\u00eden na zona invadida que g\u00fcei constit\u00fai la porci\u00f3n occidental d'Ucra\u00edna. Poro, munchos de los habitantes primeramente acoyeron con prestu la invasi\u00f3n, a pesar de qu'esperaben aportar a independientes. El papel de Khrushchov yera asegurar que les \u00e1rees ocupaes votaren a favor de la uni\u00f3n cola URSS. Al travi\u00e9s d'una combinaci\u00f3n de propaganda, qu'enga\u00f1aba tocantes a lo que ser\u00eda vot\u00e1u y el fraude descar\u00e1u, los sovi\u00e9ticos aseguraron que los sos nuevos territorios escoyeren a les asamblees que por unanimid\u00e1 solicitaben la uni\u00f3n cola URSS. Cuando les nueves asamblees facer, los sos pidimientos fueron conced\u00edes pol S\u00f3viet Supremu de la URSS, y Ucra\u00edna occidental convertir nuna parte de la Rep\u00fablica Socialista Sovi\u00e9tica d'Ucra\u00edna (RSS d'Ucra\u00edna) el 1 de payares de 1939. Les cabile\u00f1es aiciones y decisiones de los sovi\u00e9ticos, tales como entamar al personal d'Ucra\u00edna occidental como al d'Ucra\u00edna oriental y l'entrega de tierres confiscadas a les granxes coleutives (\"kolkhoz\") en cuenta de a llabradores puestu alienaron a los ucra\u00ednos occidentales, a pesar de los esfuercios de Khrushchov p'algamar la unid\u00e1.\nGuerra contra Alema\u00f1a.\nCuando los alemanes invadieron la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica en xunu de 1941, Khrushchov atopar nel so puestu en Kiev. Stalin nomar comisariu pol\u00edticu y Khrushchov sirvi\u00f3 nuna serie de frentes como intermediariu ente los comandantes militares llocales y los dirixentes pol\u00edticos en Mosc\u00fa. Stalin utiliz\u00f3 a Khrushchov pa caltener a los comandantes na llinia, ente que los comandantes procuraron faelo influyir en Stalin. Como'l alemanes avanzaben en territoriu sovi\u00e9ticu, Khrushchov trabay\u00f3 colos militares nun intentu de defender y salvar la ciud\u00e1 de Kiev. Pero atrabanc\u00e1u poles \u00f3rdenes de Stalin, que se\u00f1alaben que so nenguna circunstancia la ciud\u00e1 ten\u00eda de ser abandonada, l'Ex\u00e9rcitu Color\u00e1u foi r\u00e1pido arrodi\u00e1u polos alemanes. Anque'l alemanes afirmaron que tomaron 655 000 prisioneros, acordies colos sovi\u00e9ticos, 150 541 homes de 677.085 escaparon de la trampa. Les fontes primaries difieren sobre la participaci\u00f3n de Khrushchov nesti sucesu. Seg\u00fan un escritu del Mariscal Gueorgui Zh\u00fakov de dellos a\u00f1os dempu\u00e9s de que Khrushchov lo despidiera con deshonor en 1957, Khrushchov persuadi\u00f3 a Stalin pa nun sacupar a les tropes de Kiev. Sicas\u00ed, Khrushchov se\u00f1al\u00f3 nes sos memories qu'\u00e9l y el Mariscal Semi\u00f3n Budionni propunxeron redistribuir les fuercies sovi\u00e9tiques pa evitar el cercu hasta que'l Mariscal Semi\u00f3n Timoshenko llegara dende Mosc\u00fa coles \u00f3rdenes por que les tropes caltuvieren les sos posiciones. El primer bi\u00f3grafu de Khrushchov, Mark Frankland, suxuri\u00f3 que la fe de Khrushchov nel so l\u00edder viose solmenada per primer vegada polos reveses del Ex\u00e9rcitu Color\u00e1u. Khrushchov afirm\u00f3 nes sos memories lo siguiente:\nEn 1942, Khrushchov taba nel Frente Suroeste y xunto a Timoshenko propunxeron una contraofensiva masiva na zona de Kharkiv. Stalin aprob\u00f3 nam\u00e1i una parte del plan y nam\u00e1i 640 000 soldaos del Ex\u00e9rcitu Color\u00e1u podr\u00eden participar na ofensiva. Sicas\u00ed, los alemanes deduxeren que los sovi\u00e9ticos yeren propensos a atacar en Kharkiv y tendi\u00e9ron-yos una trampa. Dende'l 12 de mayu de 1942, la ofensiva sovi\u00e9tica primeramente paec\u00eda tener \u00e9situ, pero en cinco d\u00edes los alemanes enfusaron fondamente nos lladrales sovi\u00e9ticos y les tropes del Ex\u00e9rcitu Color\u00e1u at\u00f3pase en riesgu de ser cortaes. Stalin negar a detener la ofensiva y les divisiones del Ex\u00e9rcitu Color\u00e1u fueron r\u00e1pido arrodiaes polos alemanes. La Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica perdi\u00f3 a aproximao 267 000 soldaos, incluyendo a m\u00e1s de 200 000 homes prindaos y Stalin degrad\u00f3 a Timoshenko y llam\u00f3 a Khrushchov a Mosc\u00fa. Ente que Stalin fixo alusi\u00f3n a la detenci\u00f3n y execuci\u00f3n de Khrushchov, almiti\u00f3 que'l comisariu volviera al frente, unvi\u00e1ndolo a Stalingr\u00e1u.\nKhrushchov lleg\u00f3 al Frente de Stalingr\u00e1u n'agostu de 1942, pocu dempu\u00e9s del empiezu de la batalla pela ciud\u00e1. El so papel na defensa de Stalingr\u00e1u nun foi importante\u2014 el Xeneral Vasili Chuikov, quien encabez\u00f3 la defensa de la ciud\u00e1, nam\u00e1i ment\u00f3 a Khrushchov de volao nun llibru de memories public\u00e1u mientres Khrushchov yera Presidente del Conseyu de Ministros \u2014pero mientres los sos \u00faltimos a\u00f1os de vida, esuvo arguyosu del so papel. Anque en dalguna ocasi\u00f3n visit\u00f3 a Stalin en Mosc\u00fa, permaneci\u00f3 en Stalingr\u00e1u mientres gran parte de la batalla y a puntu tuvo de ser asesin\u00e1u a lo menos una vegada. Propunxo un contraataque, nam\u00e1i p'afayar que Zh\u00fakov y otros xenerales y\u00e1 entamaren la Operaci\u00f3n Uranu, un plan pa salir de les posiciones sovi\u00e9tiques y arrodiar y destruyir a los alemanes; plan que se caltuvo de callao. Primero que la operaci\u00f3n fuera puesta en marcha, Khrushchov pas\u00f3 enforma tiempu comprobando la disposici\u00f3n y la moral de les tropes, entrugando a los prisioneros alemanes y reclutando a dalgunos por razones de propaganda.\nPoco dempu\u00e9s de Stalingr\u00e1u, Khrushchov atopar con una traxedia personal, y\u00e1 que'l so f\u00edu Leonid, un pilotu de caza, al paecer fuera balt\u00e1u y muertu en combate'l 11 de marzu de 1943. Les circunstancies de la muerte de Leonid siguen siendo escures y revesoses y\u00e1 que nengunu de los sos compa\u00f1eros aviadores afirmaron guardar el valtamientu, tampoco s'atop\u00f3'l so avi\u00f3n o'l so cuerpu recuper\u00e1u. Como resultancia, el dest\u00edn de Leonid foi oxetu de munches especulaciones. Una teor\u00eda sosti\u00e9n que Leonid sobrevivi\u00f3 al choque y que collabor\u00f3 colos alemanes y cuando foi prind\u00e1u polos sovi\u00e9ticos, Stalin orden\u00f3 que lo executaren a pesar de que Nikita Khrushchov clami\u00f3 pola so vida. Esti supuestu asesinatu ye us\u00e1u pa esplicar por qu\u00e9 Khrushchov denunci\u00f3 darr\u00e9u a Stalin nel discursu secretu. Magar nun hai pruebes que sofiten esti rellatu nos archivos sovi\u00e9ticos, dellos historiadores sostienen que l'archivu de Leonid Khrushchov foi alteri\u00e1u dempu\u00e9s de la guerra. N'a\u00f1os posteriores, el compa\u00f1eru de vuelu de Leonid Khrushchov declar\u00f3 que vio al so avi\u00f3n desintegrarse, pero nun lu report\u00f3. El bi\u00f3grafu de Khrushchov, Taubman, especul\u00f3 qu'esta omisi\u00f3n facer probablemente pa evitar la posibilid\u00e1 de ser vistu como c\u00f3mpliz de la muerte del f\u00edu d'un miembru del Politbur\u00f3. A mediaos de 1943, la esposa de Leonid, Liuba Khrushchova, foi arrestada por acusaciones d'espionaxe y sentenciada a cinco a\u00f1os nun campu de trabayu y el so f\u00edu (d'otra rellaci\u00f3n), Tolya, foi asiti\u00e1u nuna serie d'orfanatos. La f\u00eda de Leonid, Julia, foi criada por Nikita Khrushchov y la so esposa.\nDempu\u00e9s de que la Operaci\u00f3n Uranu obligara a los alemanes a retirase, Khrushchov sirvi\u00f3 n'otros frentes de la guerra. Tuvo conect\u00e1u a les tropes sovi\u00e9tiques na batalla de Kursk en xunetu de 1943, que se convirti\u00f3 na postrera gran ofensiva alemana en territoriu sovi\u00e9ticu. Khrushchov rellat\u00f3 qu'entrug\u00f3 a un desertor de les SS, afayando que los alemanes entamaben un ataque\u2014una afirmaci\u00f3n tornada pol so bi\u00f3grafu, Taubman, como \"casi seguro esaxerada\". Acompa\u00f1\u00f3 a les tropes sovi\u00e9tiques que tomaron Kiev en payares de 1943, entrando na ciud\u00e1 estrozada cuando les fuercies sovi\u00e9tiques espulsaron a les tropes alemanes. Mientres les fuercies sovi\u00e9tiques avanzaben per Europa y diben atropando \u00e9sitos, emburriando a los nazis escontra l'oeste en direici\u00f3n a Alema\u00f1a, Nikita Khrushchov arrey\u00f3se cada vez m\u00e1s nos trabayos de reconstrucci\u00f3n n'Ucra\u00edna. Foi nom\u00e1u Primer ministru de la Rep\u00fablica Socialista Sovi\u00e9tica d'Ucra\u00edna, am\u00e1s del so cargu anterior del part\u00edu, unu de los pocos casos en que los cargos de l\u00edder del part\u00edu ucraniano y l\u00edder de l'alministraci\u00f3n p\u00fablica correspondieron a una \u00fanica persona.\nSeg\u00fan el bi\u00f3grafu de Khrushchov, William Tompson, ye dif\u00edcil evaluar el rexistru de guerra de Khrushchov, y\u00e1 que actu\u00f3 m\u00e1s de cutiu como parte d'un conseyu militar y nun ye posible saber hasta qu\u00e9 midida influy\u00f3 nes decisiones, en llugar de roblar les decisiones d'oficiales del ex\u00e9rcitu. Sicas\u00ed, Tompson apunta al fechu de que les poques menciones de Khrushchov nes memories militares publicaes mientres la d\u00f3mina de Br\u00e9zhnev fueron polo xeneral favorables, un periodu nel que yera \"apenes posible falar de Khrushchov en publicaciones de cualquier contestu\". Tompson sugir\u00f3 qu'estes menciones favorables indiquen que los oficiales del ex\u00e9rcitu calten\u00eden un gran respetu por Khrushchov.\nAscensu al poder.\nTorna a Ucra\u00edna.\nCasi toa Ucra\u00edna fuera ocupada polos alemanes, y Khrushchov torn\u00f3 a la so tierra a finales de 1943 p'atopase con una Ucra\u00edna afarada. La industria d'Ucra\u00edna fuera destruyida y l'agricultura enfrentaba una escasez cr\u00edtica. A pesar de que millones d'ucra\u00ednos fueren llevaos a Alema\u00f1a como trabayadores o prisioneros de guerra, hubo abondes viviendes pa quien permanecieron. Unu de cada seis ucra\u00ednos fueron asesinaos na Segunda Guerra Mundial.\nKhrushchov intent\u00f3 reconstruyir Ucrania, pero tami\u00e9n deseyaba terminar el trabayu atay\u00e1u d'enllantar el sistema sovi\u00e9ticu, anque esperaba que les purgues de los a\u00f1os 1930 nun se repitieren. Cuando Ucra\u00edna foi recuperada, imp\u00fanxose'l serviciu militar obligatoriu y 750 000 homes con edaes entend\u00edes ente diecinueve y cincuenta a\u00f1os tuvieron una m\u00ednima formaci\u00f3n militar y fueron unviaos a xunise al Ex\u00e9rcitu Color\u00e1u. Otros ucra\u00ednos xunir a les fuercies partisanes, buscando una Ucra\u00edna independiente. Khrushchov corri\u00f3 de distritu a distritu travi\u00e9s d'Ucra\u00edna, encamentando a l'aprobetada fuercia llaboral escontra mayores esfuercios. Fixo una curtia visita a la so ciud\u00e1 natal de Kal\u00ednovka, atopando a una poblaci\u00f3n afamiada, que cuntaba con nam\u00e1i un terciu de los homes que tornaren dende'l so ingresu al Ex\u00e9rcitu Color\u00e1u. Jushchov fixo lo que pudo p'ayudar a la so ciud\u00e1 natal. Pero a pesar de los sos esfuercios, en 1945, la industria ucraniano produc\u00eda nam\u00e1i una cuarta parte qu'antes de la guerra y la collecha tami\u00e9n s'amenorgara hasta dr\u00e1sticamente, cuando la totalid\u00e1 del territoriu ucranianu inda nun se recuperara.\nNun esfuerciu por aumentar la producci\u00f3n agr\u00edcola, los \"kolkhoz\" (granxes coleutives) taben facultaos pa espulsar a los residentes que nun trabayaren al mesmu ritmu que los dem\u00e1s. Los l\u00edderes de los \"kolkhoz\" usaron esto como escusa pa espulsar a los sos enemigos personales, a los inv\u00e1lidos y a los vieyos, y cerca de 12\u00a0000 persones fueron unviaes a la parte oriental de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica. Khrushchov vio a esta pol\u00edtica como bien efeutiva y encament\u00f3-y a Stalin la so adopci\u00f3n n'otros llugares. Tami\u00e9n trabay\u00f3 pa enllantar la coleutivizaci\u00f3n n'Ucra\u00edna occidental. Ente que Khrushchov esperaba llogralo escontra 1947, la falta de recursos y la resistencia armada de los partisanos retrasaron el procesu. Los partisanos, munchos de los cualos llucharon como'l Ex\u00e9rcitu Insurxente Ucranianu (EIU), fueron ganaos adulces, una y bones la polic\u00eda y l'ex\u00e9rcitu sovi\u00e9ticu informaron matar a 110\u00a0825 \u00abband\u00edos\u00bb y prind\u00e1u a un cuartu de mill\u00f3n m\u00e1s ente 1944 y 1946. Alredor de 600\u00a0000 ucra\u00ednos occidentales fueron deten\u00edos ente 1944 y 1952, con un terciu executaos y el restu encarcelaos o exiliaos escontra l'este.\nLos a\u00f1os de guerra de 1944 y 1945 vieren les males colleches llograes, y en 1946 vieron una intensa y llarga fuelga n'Ucra\u00edna y Rusia occidental. A pesar d'esto, les granxes coleutivu y estatal ten\u00eden d'apurrir m\u00e1s del 52% de la collecha al Gobiernu. El Gobiernu sovi\u00e9ticu trat\u00f3 de recoyer la mayor cantid\u00e1 de granos posible col fin de suministrar a los sos aliaos comunistes n'Europa oriental. Khrushchov estableci\u00f3 como oxetivos la consecuci\u00f3n d'altes cuotes, llevando a Stalin a esperar una cantid\u00e1 exageradamente grande de granos procedentes d'Ucra\u00edna. Los alimentos fueron racionados\u2014pero'l trabayadores rurales non agr\u00edcoles a lo llargo de la URSS nun recibieron tarxetes de racionamientu. La fame concentr\u00e1base principalmente nes rexones rurales remotes y foi pocu reparada fora de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica. Khrushchov, d\u00e1ndose cuenta de la situaci\u00f3n desesperada a finales de 1946, fixo repit\u00edos llamamientos a Stalin por qu'unviara ayuda, viendo la roxura y resistencia per parte del l\u00edder. Cuando les cartes empobinaes a Stalin nun tuvieron neng\u00fan efeutu, Khrushchov vol\u00f3 a Mosc\u00fa y esp\u00fanxo-y el so casu en persona. Finalmente Stalin dio-y a Ucra\u00edna una ayuda alimentaria llindada y dineru pa establecer comedores gratuitos. Sicas\u00ed, la posici\u00f3n pol\u00edtica de Khrushchov fuera estropiada, y en febreru de 1947, Stalin suxuri\u00f3 que L\u00e1zar Kagan\u00f3vich fuera unvi\u00e1u a Ucra\u00edna pa \"ayudar\" a Khrushchov. Al mes siguiente, el Comit\u00e9 Central ucranianu esaniciara a Khrushchov como l\u00edder del part\u00edu en favor de Kagan\u00f3vich, anque lo caltuvo como primer ministru.\nPoco dempu\u00e9s de que Kagan\u00f3vich llegara a Kiev, Khrushchov careci\u00f3 y apenes foi vistu hasta setiembre de 1947. Nes sos memories, Khrushchov indic\u00f3 que ten\u00eda neumon\u00eda; dellos bi\u00f3grafos han teorizado que la enfermed\u00e1 de Khrushchov yera totalmente pol\u00edtica, por medrana a que la perda de la so posici\u00f3n fuera'l primer pasu escontra la ruina y desapaici\u00f3n. Sicas\u00ed, los f\u00edos de Khrushchov ratificaron la versi\u00f3n del so padre, recordando que'l so padre si tuvo gravemente enfermu. Una vegada que Khrushchov foi capaz de llevantase de la cama, \u00e9l y la so familia tomaron les sos primeres vacaciones dende antes del entamu de la guerra, a un hotel frente al mar en Letonia. Sicas\u00ed, Khrushchov llueu rompi\u00f3 la rutina de sablera, viaxes y cacer\u00edes de cor\u00edos y prepar\u00f3 una visita a la nueva ciud\u00e1 sovi\u00e9tica de Kaliningr\u00e1u, onde visit\u00f3 f\u00e1briques y mines. A finales de 1947, Kagan\u00f3vich foi llam\u00e1u per Mosc\u00fa y el recuper\u00e1u Khrushchov foi devueltu al so puestu de Secretariu Xeneral. Depu\u00e9s arrenunci\u00f3 al cargu de primer ministru ucranianu a favor de Demi\u00e1n Kor\u00f3tchenko, el so protex\u00edu.\nLos \u00faltimos a\u00f1os de Khrushchov n'Ucra\u00edna fueron polo xeneral pac\u00edficos, col sector industrial recuper\u00e1ndose, les fuercies sovi\u00e9tiques superando a los partisanos y nos a\u00f1os de 1947 y 1948 viendo unes esperaes y meyores colleches. La coleutivizaci\u00f3n avanz\u00f3 n'Ucra\u00edna occidental, y Khrushchov implement\u00f3 m\u00e1s pol\u00edtiques qu'afalaben la coleutivizaci\u00f3n y desanimaben les granxes privaes. Esto dacuando fracas\u00f3, sicas\u00ed un impuestu sobre les esplotaciones ganaderes privaes fizo que los llabradores sacrificaren al so gan\u00e1u. Cola idea d'esaniciar les diferencies na calid\u00e1 y forma de vida ente la ciud\u00e1 y el campu y tresformar al campesinado nun \"proletari\u00e1u rural\", Khrushchov concibi\u00f3 la idea de la \"agru-ciud\u00e1\". En llugar de que los trabayadores agr\u00edcoles vivieren n'aldegues cercanes a les granxes, diben vivir m\u00e1s llo\u00f1e en grandes ciudaes que-yos ufiertar\u00eden servicios municipales como hospitales y biblioteques, que nun taben presentes nes aldegues. Complet\u00f3 nam\u00e1i una d'eses ciudaes antes del so regresu n'avientu de 1949 a Mosc\u00fa; dedicar a Stalin como un regalu por cuenta del so 70\u1d58 cumplea\u00f1os.\nNes sos memories, Khrushchov fal\u00f3 perbi\u00e9n d'Ucra\u00edna, onde gobern\u00f3 mientres m\u00e1s d'una d\u00e9cada:\nMientres los \u00faltimos a\u00f1os de Stalin.\nKhrushchov atribuy\u00f3'l so regresu a Mosc\u00fa al trestornu mental de Stalin, que tarrec\u00eda combalechadures en Mosc\u00fa coincidentes coles que'l gobernante crey\u00f3 qu'asocedieren nel casu invent\u00e1u de Leningr\u00e1u, nel que munchos de los funcionarios del part\u00edu de la ciud\u00e1 fueren falsamente acusaos de traici\u00f3n. Khrushchov desempe\u00f1\u00f3se nuevamente como l\u00edder del part\u00edu pela ciud\u00e1 de Mosc\u00fa y la provincia. El bi\u00f3grafu de Khrushchov, Taubman, suxuri\u00f3 que Stalin probablemente llam\u00f3 a Khrushchov de nuevu a Mosc\u00fa pa permediar la influencia de Gueorgui Malenkov y el xefe de segurid\u00e1 Lavrenti Beria, que fueron llargamente consideraos como los herederos de Stalin.\nNesti momentu, l'aviey\u00e1u Stalin raramente convocaba les xuntes del part\u00edu. Otra manera, gran parte del trabayu d'altu nivel del Gobiernu llevar a cabu nes cenes entamaes por Stalin. Estes sesiones, a les qu'asist\u00eden Beria, Malenkov, Khrushchov, Kagan\u00f3vich, Kliment Vorosh\u00edlov, Viacheslav M\u00f3lotov y Nikol\u00e1i Bulganin y qu'entend\u00eden el c\u00edrculu internu de Stalin, empezaben con proyeiciones de pel\u00edcules de vaqueros, favorites de Stalin, que al ser robaes d'Occidente, escarec\u00eden de subt\u00edtulos. Stalin ten\u00eda la comida sirvida en redol a la 1 am, y aportunaba en que los sos subordinaos permanecieren con \u00e9l y bebieren hasta l'amanecer. Nuna ocasi\u00f3n, Stalin fizo que Khrushchov, que nesi momentu ten\u00eda casi sesenta a\u00f1os, baillara una danza tradicional d'Ucra\u00edna. Khrushchov, facer, diciendo m\u00e1s tarde: \"Cuando Stalin diz baille, un home sabiu bailla.\" Khrushchov intentaba echase un pigazu mientres la xinta pa nun quedase dorm\u00edu na presencia de Stalin; y\u00e1 que nes sos memories se\u00f1al\u00f3 que, \"les coses fueron mal p'aquellos que se quedaron dorm\u00edos na mesa de Stalin.\"\nEn 1950, Khrushchov empez\u00f3 un programa de vivienda a gran escala pa Mosc\u00fa. Una gran parte de les viviendes yeren en forma d'edificios d'apartamentos de cinco o seis pisos, que aportaron a omnipresentes en tola Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica; munches permanecen n'usu angua\u00f1o. Khrushchov utiliz\u00f3 formig\u00f3n prefabric\u00e1u reforz\u00e1u, lo qu'aceler\u00f3 descomanadamente la construcci\u00f3n. Estes estructures fueron completaes tres veces m\u00e1s r\u00e1pidu que les viviendes construy\u00edes en Mosc\u00fa ente 1946 y 1950, pero escarec\u00eden d'ascensores y balcones y fueron moteyaes \"Jrushchoby\" pol p\u00fablicu, derivada d'un xuegu de pallabres cola pallabra rusa pa chabolos, \"trushchoby\". Casi 60 millones de residentes de les ex rep\u00fabliques sovi\u00e9tiques siguen viviendo nestos edificios.\nNes sos nueves posiciones, Khrushchov sigui\u00f3 col so plan d'afitamientu de los \"kolkhoz\", menguando'l n\u00famberu de granxes coleutives na provincia de Mosc\u00fa nun 70% aproximao. Esto result\u00f3 en granxes que yeren demasi\u00e1u grandes por que un \u00fanicu presidente alministrar con eficacia. Khrushchov tami\u00e9n intent\u00f3 aplicar la so propuesta de l'agru-ciud\u00e1, pero cuando'l so llargu discursu sobre la tema foi public\u00e1u en \"Pravda\" en marzu de 1951, Stalin lo desaprob\u00f3. R\u00e1pido, el peri\u00f3dicu public\u00f3 una nota afirmando que'l discursu de Khrushchov fuera a cencielles una propuesta, non una pol\u00edtica. N'abril, el Politbur\u00f3 desautoriz\u00f3 la propuesta de l'agru-ciud\u00e1. Khrushchov tarrec\u00eda que Stalin espulsar del cargu, pero'l l\u00edder burllar de Khrushchov y, de sigu\u00edo, dex\u00f3 que l'episodiu escaecer ensin consecuencies.\nEl 1 de marzu de 1953, Stalin sufri\u00f3 un derrame cerebral, aparentemente cuando se llevantaba en tando dormiendo. Stalin hab\u00eda dex\u00e1u \u00f3rdenes de nun ser fadi\u00e1u, y pasaron doce hores hasta que s'afay\u00f3 la so condici\u00f3n. A pesar de que los aterrorizaos m\u00e9dicos intentaron tratalo, Khrushchov y los sos colegues ocupar d'un intensu alderique avera del nuevu gobiernu. El 5 de marzu, Stalin fin\u00f3.\nKhrushchov fixo la siguiente reflex\u00f3n sobre Stalin nes sos memories:\nLlucha pol control.\nEl 6 de marzu de 1953, anunci\u00f3se la muerte de Stalin, al igual que'l nuevu lideralgu. Malenkov convertir nel nuevu presidente del Conseyu de Ministros, con Beria (quien consolid\u00f3'l so control sobre los organismos de segurid\u00e1), Kagan\u00f3vich, Bulganin y l'ex ministru de Rellaciones Esteriores Viacheslav M\u00f3lotov como primer vicepresidente del Conseyu de Ministros. Los miembros del Presidium del Comit\u00e9 Central que fueren apocay\u00e1 promov\u00edos por Stalin fueron depuestos. Khrushchov foi relev\u00e1u de les sos funciones como l\u00edder del part\u00edu de Mosc\u00fa pa concentrase en xeres ensin especificar nel Comit\u00e9 Central del Part\u00edu. El \"The New York Times\" list\u00f3 a Malenkov como primero y a Beria como segundu ente los diez homes del Presidium\u2014y a Khrushchov como \u00faltimu. El 14 de marzu, Malenkov arrenunci\u00f3 a la Secretar\u00eda del Comit\u00e9 Central. En setiembre, Khrushchov foi escoy\u00edu pol Comit\u00e9 Central como Primer Secretariu del Part\u00edu.\nInclusive primero que Stalin fuera soterr\u00e1u, Beria empecipi\u00f3 una llarga serie de reformes que anduvieron a la tema coles de Khrushchov mientres el so periodu de poder ya inclusive coles de Mikha\u00edl Gorbachov un terciu de sieglu m\u00e1s tarde. Les propuestes de Beria fueron dise\u00f1aes pa suburdiar a Stalin y pasa-y la culpa polos sos propios cr\u00edmenes al fin\u00e1u l\u00edder. Una propuesta, que foi aprobada, foi una amnist\u00eda que eventualmente llev\u00f3 a la lliberaci\u00f3n de m\u00e1s d'un mill\u00f3n de prisioneros. Otra, que nun foi aprobada, foi lliberar l'Alema\u00f1a Oriental nuna Alema\u00f1a xunida y neutral en cuenta de una compensaci\u00f3n d'Occidente\u2014una propuesta considerada por Khrushchov como anticomunista. Khrushchov aliar con Malenkov pa bloquiar munches de les propuestes de Beria, ente que los dos amodos llograron el sofitu d'otros miembros del Presidium. La so campa\u00f1a contra Beria foi favorecida pola medrana de que Beria taba entamando un golpe militar, y, seg\u00fan Khrushchov nes sos memories, pol convencimientu de que \"Beria taba preparando los sos cuchiellos pa n\u00f3s.\"\nEl 26 de xunu de 1953 Beria foi arrest\u00e1u nuna xunta del Presidium, tres estensos preparativos militares de Khrushchov y los sos aliaos. Beria foi xulg\u00e1u de callao y execut\u00e1u n'avientu de 1953 xunto a cinco de los sos collaboradores m\u00e1s cercanos. La execuci\u00f3n de Beria result\u00f3 ser la \u00faltima vegada que'l perdedor d'una llucha pol poder d'altu nivel na URSS pag\u00f3 cola so vida.\nLa llucha pol poder nel Presidium nun foi resuelta cola eliminaci\u00f3n de Beria. El poder de Malenkov taba nel aparatu central del Est\u00e1u, que trat\u00f3 d'estender al travi\u00e9s de la reorganizaci\u00f3n del Gobiernu, d\u00e1ndo-y m\u00e1s poder a otros sectores del part\u00edu. Tami\u00e9n busc\u00f3'l sofitu del p\u00fablicu por aciu l'amenorgamientu de los precios minoristes y amenorgando el nivel de les ventes de bonos a los ciudadanos, que fueren por enforma tiempu efeutivamente obligatories. Khrushchov, per otru llau, cola so base de poder nel part\u00edu, busc\u00f3 tantu fortalecer al part\u00edu como la so posici\u00f3n dientro d'\u00e9l. Ente que, sol sistema sovi\u00e9ticu, el part\u00edu diba ser preeminente, y\u00e1 que fuera descomanadamente drenado de poder por Stalin, que diera gran parte d'esi poder a sigo mesmu y al Politbur\u00f3 (m\u00e1s tarde, al Presidium). Khrushchov vio que col Presidium en conflictu, el part\u00edu y el so Comit\u00e9 Central podr\u00eden ser nuevamente poderosos. Khrushchov cultiv\u00f3 curioso a altos funcionarios del part\u00edu y foi capaz de nomar a partidarios como l\u00edderes llocales del part\u00edu, que depu\u00e9s tomaron asientos nel Comit\u00e9 Central.\nKhrushchov present\u00f3se como un activista colos pies na tierra prepar\u00e1u p'asumir cualquier retu, oldeando con Malenkov que, anque yera sofistic\u00e1u, apaeci\u00f3 descolor\u00edu. Khrushchov llogr\u00f3 disponer al Kremlin pa ser abiertu al p\u00fablicu, un actu con \"gran resonancia p\u00fablica\". Ente que tanto Malenkov como Khrushchov buscaron reformes pa l'agricultura, les propuestes de Khrushchov yeren m\u00e1s amplies ya incluyeron la campa\u00f1a de tierres v\u00edrxenes, na que cientos de miles de mozos voluntarios ser\u00eden asitiaos y cultivar\u00eden \u00e1rees de Siberia occidental y el norte de Kazakst\u00e1n. Pero anque finalmente'l sistema convertir nun enorme desastre pa l'agricultura sovi\u00e9tica, foi primeramente esitosu. Am\u00e1s, Khrushchov ten\u00eda informaci\u00f3n incriminatoria de Malenkov, tomada de los archivos secretos de Beria. A midida que los fiscales sovi\u00e9ticos investigaron les otom\u00edes de los \u00faltimos a\u00f1os de Stalin, incluyendo al \"casu de Leningr\u00e1u\", cruciar con pruebes de la participaci\u00f3n de Malenkov. A partir de febreru de 1954, Khrushchov reemplaz\u00f3 a Malenkov nel asientu d'honor de les xuntes del Presidium; en xunu, Malenkov dex\u00f3 d'encabezar la llista de miembros del Presidium, qu'a partir d'ent\u00f3s foi entamada por orde alfab\u00e9ticu. La influencia de Khrushchov sigui\u00f3 aumentando, ganando la llealt\u00e1 de los xefes llocales del part\u00edu y col so nomamientu al mandu de la KGB.\nNuna xunta del Comit\u00e9 Central en xineru de 1955, Malenkov foi acus\u00e1u de participar n'otom\u00edes y el Comit\u00e9 aprob\u00f3 una resoluci\u00f3n que lu acusaba de tar arrey\u00e1u nel \"casu de Leningr\u00e1u\" y de facilitar l'ascensu de Beria al poder. Al mes siguiente, mientres una sesi\u00f3n del S\u00f3viet Supremu en gran midida ceremonial, Malenkov foi destituy\u00edu en favor de Bulganin, pa sorpresa de los observadores occidentales. Malenkov permaneci\u00f3 nel Presidium como Ministru de Centrales Ll\u00e9triques. Seg\u00fan el bi\u00f3grafu de Khrushchov, William Tompson, \"la posici\u00f3n de Khrushchov como principal ente los miembros del lideralgu coleutivu yera agora m\u00e1s all\u00e1 de cualquier dulda razonable.\"\nL\u00edder (1955\u20131964).\nPol\u00edtiques nacionales.\nAfitamientu del poder; Discursu secretu.\nDempu\u00e9s de la deposici\u00f3n de Malenkov, Khrushchov y M\u00f3lotov primeramente trabayaron xuntos y el vieyu Ministru de Rellaciones Esteriores propunxo inclusive que Khrushchov, y non Bulganin, reemplazara a Malenkov como Presidente del Conseyu de Ministros. Sicas\u00ed, Khrushchov y M\u00f3lotov difer\u00eden cada vez m\u00e1s na pol\u00edtica. M\u00f3lotov oponer a la pol\u00edtica de tierres v\u00edrxenes, proponiendo cuantiosas inversiones p'amontar los rendimientos nes zones agr\u00edcoles desenvueltes, pero Khrushchov sinti\u00f3 que nun yera facederu por cuenta de la falta de recursos y a la falta d'una fuercia de trabayu sofisticada. Dambos difer\u00eden sobre la pol\u00edtica esterior; poco dempu\u00e9s de que Khrushchov asumiera'l poder, busc\u00f3 un trat\u00e1u de paz con Austria, que-y dexar\u00eda sacar a les tropes sovi\u00e9tiques depu\u00e9s de la ocupaci\u00f3n d'una parte del pa\u00eds. M\u00f3lotov aguant\u00e1base, pero aun as\u00ed Khrushchov entam\u00f3 una delegaci\u00f3n austriaca pa venir a Mosc\u00fa a axustar el trat\u00e1u. Anque Khrushchov y otros miembros del Presidium atacaron a M\u00f3lotov nuna xunta del Comit\u00e9 Central a mediaos de 1955, acus\u00e1ndolo de llevar a cabu una pol\u00edtica esterior qu'asiti\u00f3 al mundu en contra de la URSS, M\u00f3lotov caltener nel so cargu.\nA finales de 1955, miles de presos pol\u00edticos tornaren a casa y cuntaron les sos esperiencies nos campos de trabayu gulag. La investigaci\u00f3n realizada sobre los abusos amos\u00f3 l'ampliu algame de los cr\u00edmenes de Stalin a los sos socesores. Khrushchov cre\u00eda qu'una vegada que'l llurdiu del estalinismu fuera esaniciada, el part\u00edu inspirar\u00eda la llealt\u00e1 ente les persones. A partir d'ochobre de 1955, Khrushchov lluch\u00f3 pa dar a conocer a los delegaos nel pr\u00f3ximu XX Congresu del Part\u00edu alrodiu de los cr\u00edmenes de Stalin. Dalgunos de los sos colegues, incluyendo M\u00f3lotov y Malenkov, oponer a la divulgaci\u00f3n y llograron persuadilo por que fixera les sos observaciones nuna sesi\u00f3n zarrada.\nEl XX Congresu del Part\u00edu empez\u00f3'l 14 de febreru de 1956. Nes sos primeres pallabres del so discursu inicial, Khrushchov suburdi\u00f3 a Stalin pidi\u00e9ndo-y a los delegaos que se llevantaren n'honor de los dirixentes comunistes que morrieren dende l'\u00faltimu Congresu, y nomar, igual\u00e1ndolo col borrachu Klement Gottwald y col pocu conoc\u00edu Kyuichi Tokuda. Na madrugada del 25 de febreru, Khrushchov pronunci\u00f3 lo que pas\u00f3 a ser conoc\u00edu como'l \"discursu secretu\" ante una sesi\u00f3n zarrada del Congresu que se llind\u00f3 a los delegaos sovi\u00e9ticos. En cuatro hores, balt\u00f3 la reputaci\u00f3n de Stalin. Khrushchov se\u00f1al\u00f3 nes sos memories que \"el Congresu escuch\u00f3me en silenciu. Como diz el refr\u00e1n, podr\u00eda habese oy\u00edu cayer una anfiler. Tou yera bien repent\u00edn ya inesper\u00e1u\". Khrushchov d\u00edxo-yos a los delegaos:\nEnte que el discursu secretu, nun camud\u00f3 fundamentalmente la socied\u00e1 sovi\u00e9tica, tuvo amplies repercusiones. El discursu foi un factor nos disturbios en Polonia y la revoluci\u00f3n n'Hungr\u00eda en 1956, pero am\u00e1s los defensores de Stalin entamaron cuatro d\u00edes de disturbios nel so Xeorxa natal en xunu, pidiendo l'arrenunciu de Khrushchov y que M\u00f3lotov asumiera'l cargu. Nes xuntes onde se lle\u00f3'l discursu secretu, los comunistes ciscaben faer condenes ent\u00e1 m\u00e1s severes de Stalin (y de Khrushchov) ya inclusive convocar eleiciones multipartidistas. Sicas\u00ed, Stalin nun foi denunci\u00e1u p\u00fablicamente, y la so semeya sigui\u00f3 siendo xeneraliz\u00e1u al travi\u00e9s de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica, dende los aeropuertos hasta la oficina de Khrushchov nel Kremlin. Mikha\u00edl Gorbachov, ent\u00f3s un funcionariu del Komsomol, record\u00f3 que, anque los sovi\u00e9ticos nuevos y con bona formaci\u00f3n del so distritu taben entusiasmaos pol discursu, munchos otros condergar, tantu en defensa de Stalin como por ver poco sent\u00edu en desenterrar el pas\u00e1u. Cuarenta a\u00f1os m\u00e1s tarde, dempu\u00e9s de la disoluci\u00f3n de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica, Gorbachov aplaudi\u00f3 a Khrushchov pola so valent\u00eda al tomar esi enorme riesgu pol\u00edtico y por amosase a sigo mesmu como \"home de moral dempu\u00e9s de too\".\nEl t\u00e9rminu \"discursu secretu\" prob\u00f3 ser totalmente desaveniente. Ente que los asistentes nel discursu fueron toos sovi\u00e9ticos, los delegaos d'Europa oriental fueron autorizaos a oyelo na nueche siguiente, lleer adulces pa dexa-yos tomar notes. El 5 de marzu, les copies taben siendo unviaes a lo llargo de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica, marcaes como \"non dirix\u00edes a la prensa\" en llugar de \"alto secretu\". Una traducci\u00f3n oficial apaeci\u00f3 al cabu d'un mes en Polonia; los polacos imprimieron 12.000 copies extra, una de les cualos lleg\u00f3 llueu a Occidente. El f\u00edu de Khrushchov, Sergu\u00e9i, m\u00e1s tarde escribi\u00f3: \"Claramente, el mio padre trat\u00f3 d'asegurar que llegara a la mayor cantid\u00e1 d'oy\u00edos posible. Llueu foi lle\u00edu en xuntes del Komsomol; eso significaba otros dieciocho millones d'oyentes. Si incluyir a los sos familiares, amigos y conoc\u00edos, podr\u00eda dicise que tol pa\u00eds familiarizar col discursu ... La primavera apenes empezara cuando'l discursu empez\u00f3 a circular alredor del mundu.\"\nLa minor\u00eda anti-Khrushchov nel Presidium amontar polos que s'opon\u00eden a les sos propuestes de descentralizar l'autorid\u00e1 sobre la industria, y\u00e1 que cuti\u00f3 nel nucleu de la base de poder de Malenkov. Mientres la primer met\u00e1 de 1957, Malenkov, M\u00f3lotov y Kagan\u00f3vich trabayaron silenciosamente consiguiendo sofitu pa despidir a Khrushchov. Nuna xunta del Presidium el 18 de xunu na que dos partidarios de Khrushchov taben ausentes, los conspiradores inclinar a que Bulganin, quien se sumara al esquema, asumiera la presidencia y propunxera otros movimientos que efeutivamente depunxeren a Khrushchov y asitiaren a ellos mesmos nel control. Khrushchov op\u00fanxose alegando que non tolos miembros del Presidium fueren echaos voz de, una oxeci\u00f3n que ser\u00eda refugada r\u00e1pido si Khrushchov nun tuviera'l control firme sobre les fuercies armaes, al travi\u00e9s del Ministru de Defensa Gueorgui Zh\u00fakov, y los departamentos de segurid\u00e1. Llevar a cabu llargues xuntes del Presidium, sigu\u00edes mientres dellos d\u00edes. Cuando la noticia de la llucha pol poder pener\u00f3se, los miembros del Comit\u00e9 Central, que yera control\u00e1u por Khrushchov, allegaron a Mosc\u00fa, munchos volaron hacia pa ell\u00ed a bordu d'aviones militares y pidiendo ser almit\u00edos na xunta. Magar nun fueron almit\u00edos, hubo llueu l'abonda cantid\u00e1 de miembros del Comit\u00e9 Central en Mosc\u00fa pa convocar un Congresu del Part\u00edu d'emerxencia, que efeutivamente oblig\u00f3 a que la dirigencia dexara una xunta del Comit\u00e9 Central. Nesa xunta, los tr\u00e9s principales conspiradores fueron moteyaos como'l Grupu Anti-Part\u00edu, que fueron acusaos de faccionalismo y complicid\u00e1 colos cr\u00edmenes de Stalin. Los tr\u00e9s fueron espulsaos del Comit\u00e9 Central y del Presidium, como tami\u00e9n lo foi l'ex Ministru de Rellaciones Esteriores y am\u00e1s protex\u00edu de Khrushchov, Dmitri Shep\u00edlov, quien se xuniera nel \u00faltimu momentu a la intriga. M\u00f3lotov foi unvi\u00e1u como embaxador a Mongolia; los dem\u00e1s fueron unviaos a la cabeza de les instalaciones industriales ya institutos llo\u00f1e de Mosc\u00fa.\nEl mariscal Zh\u00fakov foi compens\u00e1u pol so sofitu cola membres\u00eda de plenu derechu nel Presidium, pero Khrushchov tarrec\u00eda pola so popularid\u00e1 y la so poder. N'ochobre, el Ministru de Defensa foi unvi\u00e1u a una xira pelos Balcanes, ente que Khrushchov igu\u00f3 un alcuentru del Presidium pa destituyilo. Zh\u00fakov enterar de lo que taba asocediendo y entain\u00f3 el so regresu a Mosc\u00fa, nam\u00e1i pa ser ech\u00e1u voz de formalmente del so despidu. Nuna xunta del Comit\u00e9 Central delles selmanes m\u00e1s tarde, nun se dixo una pallabra en defensa de Zh\u00fakov. Khrushchov complet\u00f3 l'afitamientu del poder por aciu la organizaci\u00f3n del despidu de Bulganin como Presidente del Conseyu de Ministros en favor de sigo mesmu (Bulganin foi nom\u00e1u pa encabezar el \"Gosbank\") y al travi\u00e9s del establecimientu d'un Conseyu de Defensa de la URSS, dirix\u00edu por \u00e9l mesmu, convirti\u00f3se conducentemente nel comandante en xefe. A pesar de que Khrushchov yera agora preeminente, nun gociaba del poder absolutu de Stalin.\nLa lliberalizaci\u00f3n y les artes.\nDempu\u00e9s d'asumir el poder, Khrushchov dex\u00f3 una modesta cantid\u00e1 de llibert\u00e1 nes artes. La obra de Vlad\u00edmir Dud\u00edntsev \"Non y\u00e1 de pan vive l'home\", que trata sobre un inxenieru idealista opuestu por r\u00edxidu bur\u00f3crates, pudo ser publicada en 1956, anque Khrushchov critic\u00f3 a la novela y dixo d'ella que yera \"falsa na so base\". Sicas\u00ed, en 1958, Khrushchov orden\u00f3 un ataque feroz contra Bor\u00eds Pasternak tres la so novela \"Doctor Zhivago\" que foi publicada nel estranxeru (neg\u00f3se-y el permisu de publicar na Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica). \"Pravda\" describi\u00f3 a la novela como un \"trabayu comercial de baxa calid\u00e1 reaccionariu\", y l'autor foi espuls\u00e1u de la Uni\u00f3n d'Escritores. Pa empiorar les coses (dende la perspeutiva de Khrushchov), Pasternak foi gallardoni\u00e1u col Premiu Nobel de Lliteratura, que, so una gran presi\u00f3n, refugar. Nes sos memories, Khrushchov declar\u00f3 qu'amorrent\u00f3 pola novela, tuvo a puntu de dexar la so publicaci\u00f3n, y dempu\u00e9s llament\u00f3 nun faelo. Tres la so cayida del poder, Khrushchov llogr\u00f3 una copia de la novela y lleer (antes lleera nam\u00e1i fragmentos) y se\u00f1al\u00f3, \"Nun tendr\u00edamos de prohibila. Tendr\u00eda que lleela. Nun hai nada antisovi\u00e9tico nella.\"\nKhrushchov cre\u00eda que la URSS podr\u00eda igualar el nivel de vida d'Occidente y nun tuvo mieu de dexar a los ciudadanos sovi\u00e9ticos ver los llogros occidentales. Stalin dexara que pocos turistes entraren a la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica y que pocos sovi\u00e9ticos viaxaren al esterior. Sicas\u00ed, Khrushchov dex\u00f3 que los sovi\u00e9ticos viaxaren (m\u00e1s de 700\u00a0000 ciudadanos sovi\u00e9ticos viaxaron al estranxeru en 1957) y dex\u00f3 que los estranxeros visitaren la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica, onde los turistes convertir en temes d'inmensu inter\u00e9s. En 1957, Khrushchov autoriz\u00f3 que'l VI Festival Mundial de la Moced\u00e1 y los Estudiantes celebrar en Mosc\u00fa mientres esi branu. Instruy\u00f3 a los funcionarios del Komsomol a \"recibir a los invitaos estranxeros colos brazos abiertos\". El resultante \"antroxu socialista\" arrey\u00f3 a m\u00e1s de tres millones de moscovitas, que se xunieron a 30\u00a0000 mozos visitantes estranxeros n'eventos qu'entend\u00eden dende grupos de discutiniu en tola ciud\u00e1 hasta eventos n'el mesmu Kremlin. Seg\u00fan l'historiador Vladislav Zubok, el festival \"estroz\u00f3 los clix\u00e9s propagand\u00edsticos\" alrodiu de los occidentales al dexar que los moscovitas ver por sigo mesmos.\nEn 1962, Khrushchov foi impresion\u00e1u pola obra \"Un d\u00eda na vida d'Iv\u00e1n Den\u00edsovich\" d'Aleksandr Solzhenitsyn y persuadi\u00f3 al Presidium pa dexar la so publicaci\u00f3n. Esti anov\u00e1u destemple remat\u00f3'l 1 d'avientu de 1962, cuando Khrushchov foi llev\u00e1u a la Galer\u00eda Manezh pa ver una esposici\u00f3n qu'incluy\u00eda una serie d'obres vanguardistas. Al veles, Khrushchov esplot\u00f3 con roxura, describiendo les obres como \"mierda de perru\", y proclamando que \"un poll\u00edn podr\u00eda faer meyor arte cola so cola\". Una selmana m\u00e1s tarde, \"Pravda\" public\u00f3 un llam\u00e1u a la pureza art\u00edstica. Pero cuando'l escritores y cineastes defendieron a los pintores, Khrushchov espres\u00f3'l so enoxu con ellos. Sicas\u00ed, a pesar de la roxura del primer ministru, nengunu de los artistes foi deten\u00edu o exili\u00e1u. La esposici\u00f3n de la Galer\u00eda Manezh permaneci\u00f3 abierta mientres dalg\u00fan tiempu dempu\u00e9s de la visita de Khrushchov y esperiment\u00f3 un aumentu considerable na asistencia tres l'art\u00edculu public\u00e1u en \"Pravda\".\nReforma pol\u00edtica.\nMientres el gobiernu de Khrushchov reemplaz\u00f3se'l conceutu de que la URSS yera una dictadura del proletari\u00e1u pol nuevu t\u00e9rminu de \u00abEst\u00e1u de tol pueblu\u00bb.\nSo Khrushchov, fueron abol\u00edos los tribunales especiales operaos polos organismos de segurid\u00e1. Estos tribunales (conoc\u00edos como \"troikas\"), de cutiu ignoraren les lleis y los procedimientos. So les reformes, neng\u00fan procesamientu por un delitu pol\u00edticu podr\u00eda ser llev\u00e1u siquier ante los tribunales ordinarios nun siendo que fuera aprob\u00e1u pol comit\u00e9 llocal del part\u00edu. Esto escasamente asocedi\u00f3; so Khrushchov nun hubo xuicios pol\u00edticos importantes y na mayor parte de los procesos pol\u00edticos polo xeneral. Sicas\u00ed, otres sanciones fueron impuestes a los disidentes, incluyendo la perda del emplegu o llugar na universid\u00e1 o la espulsi\u00f3n del part\u00edu. Mientres el Gobiernu de Khrushchov, introduci\u00f3se la hospitalizaci\u00f3n forzada por \"peligrosid\u00e1 social\". Seg\u00fan l'autor Roy Medv\u00e9dev, quien escribi\u00f3 un anal\u00eds inicial sobre los a\u00f1os de Khrushchov nel poder, \"el terror pol\u00edtico como un m\u00e9todu cotidianu del Gobiernu foi reemplaz\u00e1u pela v\u00eda alministrativa de represi\u00f3n so Khrushchov\".\nEn 1958, Khrushchov abri\u00f3 una xunta del Comit\u00e9 Central a cientos de funcionarios sovi\u00e9ticos; inclusive a dalgunos dex\u00f3se-yos falar na xunta. Per primer vegada, les xuntes del Comit\u00e9 fix\u00e9ronse p\u00fabliques en forma de llibru; una pr\u00e1utica que foi siguida nes xuntes posteriores. Sicas\u00ed, esta apertura, en realid\u00e1 dex\u00f3 un mayor control de Khrushchov sobre'l Comit\u00e9, y\u00e1 que cualesquier disidente tendr\u00eda qu'esponer los sos argumentos delantre d'una enorme y desaprobante ensame.\nEn 1962, Khrushchov estrem\u00f3 los comit\u00e9s del part\u00edu de los niveles \"\u00f3blast\" (provinciales) en dos estructures paraleles, una pa la industria y otra pa l'agricultura. Esto foi impopular ente los \"appar\u00e1tchiks\" del part\u00edu y dio llugar a tracamundios na llinia de mandu, y\u00e1 que nin el secretariu del comit\u00e9 ten\u00eda priorid\u00e1 sobre l'otru. Como hab\u00eda un n\u00famberu llind\u00e1u d'asientos del Comit\u00e9 Central por cada \"\u00f3blast\", la divisi\u00f3n establec\u00eda la posibilid\u00e1 de rivalid\u00e1 por cargos ente les faiciones y, seg\u00fan Medv\u00e9dev, esisti\u00f3'l potencial pa empezar un sistema bipartidista. Khrushchov tami\u00e9n orden\u00f3 qu'un terciu de los miembros de cada comit\u00e9, dende los conseyos de baxu nivel hasta'l mesmu Comit\u00e9 Central, fueren sustituy\u00edos en cada eleici\u00f3n. Esti decretu provoc\u00f3 tensi\u00f3n ente Khrushchov y el Comit\u00e9 Central y fadi\u00f3 a los dirixentes del part\u00edu que sobre que'l so sofito Khrushchov xubiera al poder.\nPol\u00edtica agr\u00edcola.\nDende la d\u00e9cada de 1940, Khrushchov defend\u00eda'l cultivu de ma\u00edz na Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica. Estableci\u00f3 un institutu de ma\u00edz n'Ucra\u00edna y orden\u00f3 a miles d'hect\u00e1rees pa ser llantaes con ma\u00edz nes tierres v\u00edrxenes. En febreru de 1955, Khrushchov pronunci\u00f3 un discursu nel qu'abog\u00f3 por un petrina de ma\u00edz al estilu del de Iowa na Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica, y una delegaci\u00f3n sovi\u00e9tica visit\u00f3 l'est\u00e1u norteamericanu mientres esi branu. Ente que la so intenci\u00f3n yera visitar nam\u00e1i peque\u00f1es esplotaciones, el xefe de la delegaci\u00f3n averar al productor y vendedor de ma\u00edz Roswell Garst, quien lo convenci\u00f3 por qu'aportunara en visitar la so enorme granxa. Garst visit\u00f3 la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica en setiembre, onde se convirti\u00f3 nun gran amigu de Khrushchov y vendi\u00f3lu a la URSS 5000 tonelaes de granes de ma\u00edz. Garst aconsey\u00f3-y a los sovi\u00e9ticos que cultivaren el ma\u00edz nel sur del pa\u00eds y que s'aseguraren de tener abondes reserves de fertilizantes, insecticides y yerbic\u00edes. Sicas\u00ed, esto nun se fixo, y\u00e1 que Khrushchov intent\u00f3 semar ma\u00edz inclusive en Siberia y ensin los productos qu\u00edmicos necesarios. Ente que Khrushchov alvirti\u00f3 contra aquellos que \"quieren faenos plantes de tol planeta col ma\u00edz\", amos\u00f3 una gran pasi\u00f3n pol ma\u00edz, tantu ye asina que mientres la so visita a un \"kolkhoz\" de Letonia, dixo que dalgunos na so audiencia probablemente pregunt\u00e1ronse, \"\u00bfVa Ser que Khrushchov va dicir daqu\u00e9 sobre ma\u00edz o non\"? Y facer, reprendiendo a los llabradores por que nun semaren m\u00e1s ma\u00edz. L'esperimentu col ma\u00edz nun tuvo un gran \u00e9situ, y m\u00e1s tarde escribi\u00f3 que los funcionarios demasi\u00e1u entusiastes, que quer\u00eden complacelo, hab\u00eden sobreplantado ensin sentar les bases fayadices, y \"como result\u00e1u'l ma\u00edz foi desacreditado como cultivu d'ensilado\u2014seg\u00fan yo\".\nKhrushchov intent\u00f3 abolir les estaciones de m\u00e1quines y tractores (EMT) que non y\u00e1 ten\u00eden la mayor parte de les grandes m\u00e1quines agr\u00edcoles como tractores y cosechadoras, sin\u00f3n tami\u00e9n los servicios como la llabranza, y la tresferencia de los sos equipos y funciones a los \"kolkhoz\" y \"sovkhoz\" (granxes estatales). Depu\u00e9s d'una esitosa prueba onde les EMT sirvieron nun \"kolkhoz\" grande ca\u00fana, Khrushchov orden\u00f3 una transici\u00f3n gradual\u2014pero orden\u00f3 que'l camb\u00e9u producir con una gran rapidez. Al cabu de tres meses, m\u00e1s de la met\u00e1 de les instalaciones de EMT hab\u00edense zarr\u00e1u, y los \"kolkhoz\" taben siendo obligaos a mercar l'equipu, ensin neng\u00fan descuentu pa m\u00e1quines antig\u00fces o deterioraes. Los emplegaos de les EMT, poco dispuestos a xunise a los \"kolkhoz\" y a perder los sos beneficios d'emplegaos estatales y el derechu a camudar los sos puestos de trabayu, fuxeron a les ciudaes, creando una escasez de personal capacit\u00e1u. Los costos de la maquinaria, am\u00e1s de los costos de construcci\u00f3n de galpones d'almacenamientu y dep\u00f3sitos de combustible pal equipu, emprobecieron munchos \"kolkhoz\". Fix\u00e9ronse disposiciones desaparentes pa les estaciones d'arreglu. Ensin les EMT, el merc\u00e1u d'equipos agr\u00edcoles sovi\u00e9ticos se desintegr\u00f3, y los \"kolkhoz\" agora nun ten\u00eden nin el dineru nin el compradores calificaos p'adquirir nuevos equipos.\nUn asesor de Khrushchov foi Trofim Lysenko, quien prometi\u00f3 un aumentu de la producci\u00f3n con una inversi\u00f3n m\u00ednima. Esos planes yeren curiosos pa Khrushchov, qu'orden\u00f3'l so implementaci\u00f3n. Lysenko llogr\u00f3 caltener la so influencia sobre Khrushchov a pesar de los repit\u00edos fracasos; como cada propuesta fracasaba, abogaba por otra. La influencia de Lysenko retrasara descomanadamente'l desenvolvimientu de la ciencia xen\u00e9tica na Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica. En 1959, Khrushchov anunci\u00f3 l'oxetivu de superar a los Estaos Xun\u00edos na producci\u00f3n de lleche, carne y mantega. Los funcionarios llocales, col sofitu de Khrushchov, fixeron promeses pocu reales de producci\u00f3n. Estes metes cumplir al obligar a los llabradores a sacrificar el so gan\u00e1u de cr\u00eda y pola compra de carne nes tiendes del Est\u00e1u, depu\u00e9s la reventa retornaba al Gobiernu, aumentando artificialmente la producci\u00f3n rexistrada.\nEn xunu de 1962, los precios de los alimentos alz\u00e1ronse, especialmente'l de la carne y la mantega (ente un 25-30%). Esto caus\u00f3 descontentu ente la poblaci\u00f3n. Na ciud\u00e1 meridional rusa de Novocherkask (\u00d3blast de Rostov) esti descontentu intensificar nuna fuelga y una revuelta contra les autoridaes. La revuelta foi reprimida polos militares qu'abrieron fueu contra los manifestantes desarmaos. Acordies colos informes oficiales sovi\u00e9ticos, 22 persones morrieron y 87 quedaron mancaes. Am\u00e1s, 116 manifestantes fueron condergaos pola so participaci\u00f3n y siete d'ellos executaos. La informaci\u00f3n sobre la masacre y la rebeli\u00f3n foi suprimida totalmente na URSS, pero estendi\u00f3se al travi\u00e9s de Samizdat estropiando la reputaci\u00f3n de Khrushchov n'Occidente.\nLa seca cuti\u00f3 a la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica en 1963; la collecha cay\u00f3 a 107,5 millones de tonelaes de granos, cuando en 1958 esta algamara'l so m\u00e1ximu, 134,7 millones de tonelaes. La escasez result\u00f3 en files d'espera per comida, un fechu qu'escap\u00f3 de les manes de Khrushchov. Ronciegu a mercar comida d'Occidente, pero enfrentando'l riesgu d'una fame xeneralizada, Khrushchov escos\u00f3 les reserves de divises de la naci\u00f3n y gast\u00f3 parte de les reserves d'oru na compra de granos y otros alimentos\nEducaci\u00f3n.\nMientres la so visita a los Estaos Xun\u00edos en 1959, Khrushchov qued\u00f3 bien impresion\u00e1u col programa d'educaci\u00f3n agr\u00edcola na Universid\u00e1 Estatal de Iowa y trat\u00f3 d'asonsa\u00f1alo na Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica. Nesi momentu, la principal Academia agr\u00edcola de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica taba allugada en Mosc\u00fa y los estudiantes nin siquier fa\u00eden pr\u00e1utiques agr\u00edcoles sobre'l terr\u00e9n. Khrushchov propunxo treslladar los programes a les zones rurales. Nun tuvo \u00e9situ, por cuenta de la resistencia per parte de los profesores y alumnos, que realmente nunca tuvieron en desalcuerdu col primer ministru, y\u00e1 que nun llev\u00f3 a cabu les sos propuestes. Khrushchov record\u00f3 nes sos memories: \"Ye prestosu vivir en Mosc\u00fa y trabayar na Academia Agr\u00edcola Timiry\u00e1zev. Ye una antigua instituci\u00f3n venerable, una amplia unid\u00e1 econ\u00f3mica, con instructores calificaos, \u00a1pero ta na ciud\u00e1! Los sos estudiantes nun t\u00e1n naguando por trabayar nes granxes coleutives, porque pa faelo tendr\u00eden que salir a les provincies y vivir llo\u00f1e de cualquier \u00e1rea metropolitana.\"\nKhrushchov fund\u00f3 delles ciudaes acad\u00e9miques, como Akademgorodok, en Novosibirsk. El primer ministru cre\u00eda que la ciencia occidental espolletara por cuenta de que munchos cient\u00edficos viv\u00eden en ciudaes universitaries como Oxford, aisllaos de les distraiciones de les grandes ciudaes y qu'am\u00e1s cuntaben con condiciones de vida prestoses y una bona paga. Trat\u00f3 d'asonsa\u00f1ar diches condiciones na Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica. L'intentu de Khrushchov foi polo xeneral esitosu, anque les sos nueves ciudaes y centros cient\u00edficos tend\u00eden a atraer a los cient\u00edficos nuevos, pos los mayores nun taben dispuestos a salir de Mosc\u00fa o Leningr\u00e1u.\nKhrushchov tami\u00e9n propunxo reestructurar les escueles sovi\u00e9tiques. En cuantes que les escueles apurren un programa d'estudios preparatorios pa la universid\u00e1, ello ye que munchos mozos sovi\u00e9ticos llegaben a la universid\u00e1. Khrushchov quer\u00eda camudar el focu de les escueles secundaries escontra la formaci\u00f3n profesional: los alumnos pasar\u00eden una parte del so tiempu nos emplegos industriales o en programes d'aprendizaxe, ampli\u00e1ndose d'esa manera nun a\u00f1u la permanencia nel bachilleratu. Na pr\u00e1utica, lo qu'asocedi\u00f3 foi que les escueles desenvolvieron venceyos coles empreses cercanes y los estudiantes fueron a trabayar mientres nam\u00e1i unu o dos d\u00edes a la selmana; a les f\u00e1briques y a los otros emplegos nun-yos prestaba tener qu'ense\u00f1ar, ente que los estudiantes y les sos families quexar de que ten\u00eden poques opciones no comercial p'aprender.\nMagar la propuesta de formaci\u00f3n profesional nun sobrevivir\u00eda a la cayida de Khrushchov, un camb\u00e9u de mayor duraci\u00f3n foi l'establecimientu rellacion\u00e1u d'institutos especializaos p'alumnos superdotados o aquellos que deseyaren estudiar una tema espec\u00edfica. Estes escueles fueren modelaes acordies coles escueles de lling\u00fces estranxeres que s'establecieren en Mosc\u00fa y Leningr\u00e1u dende 1949. En 1962, una escuela especial de branu establecer en Novosibirsk pa preparar a los estudiantes pa una Olimpiada siberiana de matem\u00e1tiques y ciencies. Al a\u00f1u siguiente, l'Institutu de Matem\u00e1tiques y Ciencies de Novosibirsk convertir na primer escuela residencial permanente especializada en matem\u00e1tiques y ciencies. Otres escueles d'esti tipu llueu s'establecieron en Mosc\u00fa, Leningr\u00e1u y Kiev. Na d\u00e9cada de 1970, estableci\u00e9ronse m\u00e1s de 100 escueles especializaes en matem\u00e1tiques, ciencies, arte, m\u00fasica y deportes. La educaci\u00f3n preescolar amont\u00f3se como parte de les reformes de Khrushchov, y nel momentu de dexar el cargu, cerca del 22% de los ne\u00f1os sovi\u00e9ticos asist\u00eden al preescolar \u2014 aproximao la met\u00e1 de los ne\u00f1os urbanos, pero nam\u00e1i alredor del 12% de los ne\u00f1os rurales.\nPol\u00edtiques esteriores y de defensa.\nCuando Khrushchov tom\u00f3'l control, el restu del mundu inda sab\u00eda bien pocu d'\u00e9l y primeramente nun quedaron impresionaos con \u00e9l. Yera baxu, trab\u00e1u y vist\u00eda traxes desajustados, \"irradiaba energ\u00eda pero non intelectu\" y foi torn\u00e1u por munchos, calific\u00e1ndolo como \"un buf\u00f3n que nun durar\u00eda enforma tiempu\". El Secretariu de Rellaciones Esteriores brit\u00e1nicu Harold Macmillan pregunt\u00f3se: \"\u00bfC\u00f3mo puede esti home gordu, vulgar colos sos g\u00fceyos de gochu y un fluxu incesante al falar ser el l\u00edder y aspirante a zar pa toos esos millones de persones?\"\nEl bi\u00f3grafu de Khrushchov, Tompson describi\u00f3 al cambiadizu l\u00edder:\n\"\u00c9l podr\u00eda ser encantador o vulgar, exuberante o hosco, di\u00e9ron-y muestres p\u00fabliques de rabia (de cutiu artificioses) y crecientes hip\u00e9rboles na so ret\u00f3rica. Pero fuera lo que fora, colo que s'hubiera atop\u00e1u, \u00e9l yera m\u00e1s humanu que'l so predecesor ya inclusive que la mayor\u00eda de los sos hom\u00f3logos estranxeros, y pa gran parte del mundu \u00e9l foi abondu pa faer que la URSS paeciera menos misteriosa o amenazante.\"\nEstaos Xun\u00edos y aliaos.\nLes primeres rellaciones y la so visita a los Estaos Xun\u00edos (1957\u20131960).\nKhrushchov trat\u00f3 d'atopar una soluci\u00f3n duradera al problema de l'Alema\u00f1a estremada y al enclave de Berl\u00edn Occidental bien dientro del territoriu d'Alema\u00f1a Oriental (RDA) que la so capital yera Berlin Oriental. En payares de 1958, llamando a Berl\u00edn Occidental d'un \"tumor malinu\", dio-y a los Estaos Xun\u00edos, Reinu Xun\u00edu y Francia seis meses pa concluyir un trat\u00e1u de paz colos dos Estaos alemanes y la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica. Si unu nun lo roblaba, Khrushchov dixo que la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica concluyir\u00eda un trat\u00e1u de paz con Alema\u00f1a Oriental. Esto dexar\u00eda a Alema\u00f1a Oriental, que nun yera parte de los trataos que daben l'accesu a les potencies occidentales a Berl\u00edn, col control de les rutes de la ciud\u00e1. Esti ultim\u00e1tum caus\u00f3 disensi\u00f3n ente los aliaos occidentales, que s'aguantaben a dir a la guerra sobre la tema. Sicas\u00ed, Khrushchov, repetidamente estendi\u00f3'l plazu.\nKhrushchov trat\u00f3 d'esaniciar munches de les armes convencionales y de defender a la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica con misiles. \u00c9l cre\u00eda que si esto nun se concretaba, l'enorme ex\u00e9rcitu sovi\u00e9ticu siguir\u00eda absorbiendo enormes cantidaes de recursos, faciendo que los sos oxetivos d'ameyorar la vida de los sovi\u00e9ticos fueren dif\u00edciles d'algamar. En 1955, Khrushchov abandon\u00f3 los planes de Stalin inclinaos escontra una gran marina, creyendo que los nuevos barcos ser\u00eden demasi\u00e1u vulnerables a los ataques convencionales o nucleares. En xineru de 1960, Khrushchov tom\u00f3 ventaya al ameyorar les rellaciones colos Estaos Xun\u00edos pa pidir l'amenorgamientu d'un terciu del tama\u00f1u de les fuercies armaes sovi\u00e9tiques, alegando que les armes avanzaes compensar\u00eden les tropes perd\u00edes. Ente que el reclutamiento de mozos sovi\u00e9ticos sigu\u00eda a valir, la exenci\u00f3n del serviciu militar foi cada vez m\u00e1s com\u00fan, especialmente pa los estudiantes universitarios.\nLos sovi\u00e9ticos ten\u00eden pocos ICBMs operables; a pesar d'ello Khrushchov se jact\u00f3 p\u00fablicamente de los programes de misiles sovi\u00e9ticos, afirmando que les armes sovi\u00e9tiques yeren variaes y numberoses. El Primer Secretariu esperaba que la perceici\u00f3n p\u00fablica que los sovi\u00e9ticos taben xenerando dar\u00eda llugar a una presi\u00f3n psicol\u00f3xica sobre Occidente y dexar\u00eden concesiones pol\u00edtiques. El programa espacial sovi\u00e9ticu, al que Khrushchov sofit\u00f3 firmemente, paec\u00eda confirmar les sos afirmaciones cuando los sovi\u00e9ticos asitiaron al Sp\u00fatnik 1 n'\u00f3rbita, un llanzamientu del que taben convenc\u00edos munchos occidentales, ente ellos el Vicepresidente de los Estaos Xun\u00edos Richard Nixon que yera un enga\u00f1u. Cuando se fixo evidente que'l llanzamientu yera real y el Sp\u00fatnik 1 taba n'\u00f3rbita, los gobiernos occidentales llegaron a la conclusi\u00f3n de que'l programa de ICBMs sovi\u00e9ticu nun taba tan avanz\u00e1u como se cre\u00eda. Khrushchov ampli\u00f3 esti tracamundiu diciendo nuna entrevista d'ochobre de 1957 que la URSS ten\u00eda tolos cohetes, de cualquier capacid\u00e1 que precisara. Mientres a\u00f1os, Khrushchov fadr\u00eda un puntu de precedencia pol importante viaxe al esterior col llanzamientu d'un cohete, pal desconciertu de los sos anfitriones. Estaos Xun\u00edos conoci\u00f3 l'est\u00e1u primitivu del programa de misiles sovi\u00e9ticos polos vuelos esp\u00eda sobre territoriu sovi\u00e9ticu de la d\u00e9cada de 1950, pero nam\u00e1i los altos funcionarios d'Estaos Xun\u00edos supieron del enga\u00f1u. En xineru de 1960, Khrushchov d\u00edxo-y al Presidium que llegaren a un alcuerdu colos Estaos Xun\u00edos polos ICBMs sovi\u00e9ticos porque posiblemente \"los norteamericanos fanegueros empezaron a tremecer de mieu per primer vegada nes sos vides\". La percibida \"fienda de los misiles\" dio llugar a una acumuladura considerable de defensa per parte de los Estaos Xun\u00edos.\nEn 1959, mientres la visita de Nixon a la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica, Khrushchov particip\u00f3 no que m\u00e1s tarde foi conoc\u00edu como'l alderique de cocina, una y bones Nixon y \u00e9l caltuvieron un discutiniu apasion\u00e1u nuna cocina modelu mientres la Exhibici\u00f3n Nacional d'Estaos Xun\u00edos en Mosc\u00fa, con cada unu defendiendo'l sistema econ\u00f3micu del so pa\u00eds. Khrushchov foi convid\u00e1u a visitar los Estaos Xun\u00edos y facer, tando trece d\u00edes. Lleg\u00f3 a Washington, DC mientres la so primer visita a los Estaos Xun\u00edos el 15 de setiembre de 1959. La primer visita d'un primer ministru sovi\u00e9ticu a los Estaos Xun\u00edos dio llugar a un estensu circu medi\u00e1ticu. Khrushchov traxo a la so esposa, Nina Petrovna y a los sos f\u00edos adultos, anque nun yera habitual que los funcionarios sovi\u00e9ticos viaxaren coles sos families. El primer ministru visit\u00f3 les ciudaes de Nueva York, Los Angeles, San Francisco (visitando un supermerc\u00e1u), Iowa (visitando la granxa de Roswell Garst), Pittsburgh y Washington, concluyendo con una xunta col Presidente Eisenhower en Camp David. Khrushchov diba visitar Disneylandia, pero la visita foi atayada por razones de segurid\u00e1, en gran parte por cuenta del so propiu descontentu. Sicas\u00ed, visit\u00f3 a Eleanor Roosevelt na so casa n'Hyde Park, Nueva York. Mientres la so visita a Thomas J. Watson, Jr na sede d'IBM, Khrushchov espres\u00f3 poco inter\u00e9s nos ordenadores, pero almir\u00f3 enforma l'autoserviciu de cafeter\u00eda y, al so regresu, introduci\u00f3 l'autoserviciu na Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica.\nLa visita de Khrushchov a los Estaos Xun\u00edos result\u00f3 nun alcuerdu informal col presidente d'Estaos Xun\u00edos Dwight Eisenhower nel que nun habr\u00eda neng\u00fan plazu llende roble sobre Berl\u00edn Occidental, pero nel so llugar habr\u00eda un cume colos cuatro potencies pa intentar resolver el problema, y el primer ministru dex\u00f3 los Estaos Xun\u00edos con bonos sentimientos polo xeneral. Khrushchov torn\u00f3 de los Estaos Xun\u00edos, convenc\u00edu de que llograra una fuerte rellaci\u00f3n personal con Eisenhower (que sicas\u00ed qued\u00f3 pocu impresion\u00e1u col l\u00edder sovi\u00e9ticu) y de que podr\u00eda llograr la distensi\u00f3n colos norteamericanos. Primi\u00f3 pa un cume inmediatu, pero foi atay\u00e1u pol Presidente franc\u00e9s Charles de Gaulle, que la aplaz\u00f3 hasta 1960, a\u00f1u nel que Eisenhower ten\u00eda program\u00e1u realizar una visita de torna a la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica.\nCrisis del U-2 y Berl\u00edn (1960\u20131961).\nUn fechu que provoc\u00f3 un constante resfreg\u00f3n nes rellaciones ente los Estaos Xun\u00edos y la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica foi'l sobrevuelu de la URSS por aviones esp\u00edes U-2 d'Estaos Xun\u00edos. El 9 d'abril de 1960, Estaos Xun\u00edos volvi\u00f3 a entamar dichos vuelos dempu\u00e9s d'un llargu descansu. Los sovi\u00e9ticos protestaren polos vuelos nel pas\u00e1u, pero fueron inoraos per Washington. Conten\u00edu no que cre\u00eda que yera una fuerte rellaci\u00f3n personal con Eisenhower, Khrushchov qued\u00f3 confund\u00edu y enox\u00e1u pola continuaci\u00f3n de los vuelos y concluy\u00f3 que fueren ordenaos pol direutor de la CIA, Allen Dulles ensin la conocencia del Presidente de los Estaos Xun\u00edos. El 1 de mayu, foi balt\u00e1u un U-2; el so pilotu, Francis Gary Powers foi prind\u00e1u vivu. Creyendo que Powers fuera asesin\u00e1u, Estaos Xun\u00edos anunci\u00f3 que se perdiera una aeronave d'investigaci\u00f3n cerca de la frontera turca cola Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica. Khrushchov corr\u00eda'l riesgu de destruyir el cume, qu'empezar\u00eda'l 16 de mayu en Par\u00eds, si anunciaba'l valtamientu, pero ser\u00eda d\u00e9bil ante los g\u00fceyos del so ex\u00e9rcitu y de les fuercies de seguridad si nun fa\u00eda nada. Finalmente, el 5 de mayu, Khrushchov anunci\u00f3'l valtamientu y la captura de Powers, culpando del sobrevuelu a los \"c\u00edrculos imperialistes y militaristes, que la so fortaleza ye'l Pent\u00e1gonu\", y suxuriendo que l'avi\u00f3n fuera unvi\u00e1u ensin la conocencia de Eisenhower. Eisenhower nun podr\u00eda haber pens\u00e1u qu'esist\u00eden elementos deshonestos nel Pent\u00e1gonu qu'operaben ensin la so conocencia y almiti\u00f3 qu'\u00e9l ordenara los vuelos, llam\u00e1ndolos de \"una necesid\u00e1 desagradable\". La confesi\u00f3n sosprendi\u00f3 a Khrushchov y l'asuntu del U-2 pas\u00f3 de ser un posible trunfu a un desastre pa \u00e9l, ya inclusive apel\u00f3 al embaxador d'Estaos Xun\u00edos Llewellyn Thompson por que lu ayudar.\nKhrushchov amos\u00f3se indecisu sobre qu\u00e9 faer nel cume, inclusive mientres encetaba'l so vuelu a Par\u00eds. Finalmente decidi\u00f3, en consulta colos sos asesores nel avi\u00f3n y los miembros del Presidium en Mosc\u00fa, esixir una sida de Eisenhower y una promesa de que nun habr\u00eda neng\u00fan vuelu m\u00e1s d'U-2 nel espaciu aereu sovi\u00e9ticu. Tanto Eisenhower como Khrushchov nun se comunicaron ente sigo nos d\u00edes anteriores al cume, y nel cume, Khrushchov espunxo les sos esixencies y declar\u00f3 que nun hab\u00eda neng\u00fan oxetivu nel cume, qu'esta ten\u00eda de retardase mientres seis a ocho meses, hasta dempu\u00e9s de les eleiciones presidenciales d'Estaos Xun\u00edos de 1960. El Presidente de los Estaos Xun\u00edos nun ufiert\u00f3 nenguna sida, pero dixo que los vuelos fueren suspend\u00edos y nun se volver# a entamar, y anov\u00f3 la so propuesta de los cielos abiertos pa los derechos de sobrevuelos mutuos. Esto nun foi abondu pa Khrushchov, qu'abandon\u00f3'l cume. Eisenhower acus\u00f3 a Khrushchov \"de sabotear esta xunta, na que gran parte de les esperances del mundu fueron soterraes\". La visita de Eisenhower a la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica, pa la cual inclusive'l primer ministru construyera un campu de golf por que'l Presidente de los EE.XX. pudiera esfrutar del so deporte favorito, foi atayada por Khrushchov.\nKhrushchov fixo la so segunda y \u00faltima visita a los Estaos Xun\u00edos en setiembre de 1960. Nun ten\u00eda nenguna invitaci\u00f3n, pero \u00e9l mesmu hab\u00edase design\u00e1u como xefe de la delegaci\u00f3n de la ONX pola URSS. Pas\u00f3 la mayor parte del so tiempu cortexando a los nuevos Estaos del Tercer Mundu qu'apocay\u00e1 se convirtieron n'independientes. Los Estaos Xun\u00edos llindar a la islla de Manhattan, con visites a una finca que yera propied\u00e1 de la URSS en Long Island. El bultable incidente del zapatu asocedi\u00f3 nun alderique'l 12 d'ochobre mientres un resoluci\u00f3n sovi\u00e9ticu denunciando'l colonialismu. Enfurecido por una declaraci\u00f3n del deleg\u00e1u filip\u00edn Lorenzo Sumulong, qu'acus\u00f3 a los sovi\u00e9ticos d'emplegar un doble moral por denunciar el colonialismu mientres apoderaben a Europa del Este, Khrushchov esix\u00f3'l derechu a responder darr\u00e9u y acus\u00f3 a Sumulong de ser un servil llacayu de los imperialistes norteamericanos. Sumulong volvi\u00f3 a entamar el so discursu y acus\u00f3 a los sovi\u00e9ticos d'hipocres\u00eda. Khrushchov quit\u00f3se'l so zapatu y empez\u00f3 a cutilo nel so escritoriu, sofit\u00e1u (de forma m\u00e1s discreta) pol Ministru de Rellaciones Esteriores sovi\u00e9ticu Andr\u00e9i Gromyko. Esti comportamientu de Khrushchov escupulici\u00f3 a la delegaci\u00f3n.\nKhrushchov consideraba al vicepresidente Nixon como daqui\u00e9n de llinia dura y qued\u00f3 encant\u00e1u pola so derrota nes eleiciones presidenciales de 1960. Consider\u00f3 al vencedor, el senador de Massachusetts John F. Kennedy, como un sociu muncho m\u00e1s presumible pa la distensi\u00f3n, pero sosprendi\u00e9ron-y les dures declaraciones y aiciones del acabante estrenar Presidente norteamericanu mientres los primeros d\u00edes de la so alministraci\u00f3n. Khrushchov llogr\u00f3 una victoria propagand\u00edstica n'abril de 1961 col primer vuelu espacial tripul\u00e1u y Kennedy una derrota col fracasu de la invasi\u00f3n de Badea de Cochinos. Ente que Khrushchov amenaciara con defender a Cuba con misiles sovi\u00e9ticos, el primer ministru llindar a comentarios agresivos dempu\u00e9s de los fechos. El fracasu en Cuba fizo que Kennedy determinara nun faer concesiones na Cume de Viena prevista pal 3 de xunu de 1961. Tanto Kennedy como Khrushchov tomaron una llinia dura, con Khrushchov esixendo un trat\u00e1u que reconociera a los dos Estaos alemanes y refugara a vencer nes cuestiones pendientes qu'apexaren un trat\u00e1u de prohibici\u00f3n d'ensayos nucleares. Kennedy per otru llau fuera induc\u00edu a creer que'l trat\u00e1u de prohibici\u00f3n d'ensayos nucleares podr\u00eda concluyise nel cume y consider\u00f3 qu'un alcuerdu sobre Berl\u00edn tendr\u00eda qu'esperar l'aliviu de les tensiones ente l'Este y l'Oeste. Kennedy describi\u00f3 les negociaciones con Khrushchov a la so hermano Robert, diciendo \"ye como tratar con p\u00e1. Dar tou y recibir na\".\nUn aplazamientu indefin\u00edu de l'aici\u00f3n sobre Berl\u00edn Occidental yera inaceptable pa Khrushchov y\u00e1 que por nenguna otra raz\u00f3n Alema\u00f1a Oriental (RDA) taba sufriendo una continua \"fuga de celebros\" una y bones los alemanes orientales con un altu nivel d'educaci\u00f3n taben fuxendo a Occidente al travi\u00e9s de Berl\u00edn Occidental. Ente que la frontera ente dambos Estaos alemanes fuera fortificada n'otros llugares, Berl\u00edn, alministrada poles cuatro potencies aliaes, calt\u00favose abierta. Envalentonado poles declaraciones del ex embaxador de los Estaos Xun\u00edos en Mosc\u00fa, Charles Y. Bohlen y el presidente del Comit\u00e9 de Rellaciones Esteriores del Sen\u00e1u d'Estaos Xun\u00edos J. William Fulbright alrodiu de qu'Alema\u00f1a Oriental ten\u00eda tol derechu a cerrar les sos fronteres, daqu\u00e9 que nun foi desautoriz\u00e1u pola alministraci\u00f3n Kennedy, Khrushchov autoriz\u00f3 al l\u00edder de la RDA, Walter Ulbricht a empecipiar la construcci\u00f3n de lo que ser\u00eda conoc\u00edu como'l Muriu de Berl\u00edn, qu'arrodiaba a Berl\u00edn Occidental. Los preparativos de la construcci\u00f3n fix\u00e9ronse de callao, y la frontera foi cerrada nes primeres hores del domingu, 13 d'agostu de 1961, cuando la mayor\u00eda de los trabayadores de la capital de la RDA, Berl\u00edn Oriental, quien ganaben divises por trabayar nel oeste de Berl\u00edn, taben nes sos cases. El muriu foi un desastre propagand\u00edsticu y marc\u00f3 el fin de los intentos de Khrushchov por concluyir un trat\u00e1u de paz ente los cuatro potencies y los dos Estaos alemanes. Esti trat\u00e1u nun ser\u00eda robl\u00e1u hasta setiembre de 1990, como preludiu inmediatu a la reunificaci\u00f3n alemana.\nCrisis del Caribe y trat\u00e1u d'ensayos nucleares (1962\u20131964).\nLes tensiones ente les superpotencies remataron na Crisis de los misiles en Cuba (na URSS, \"Crisis del Caribe\") d'ochobre de 1962, cuando la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica trat\u00f3 d'instalar misiles nucleares d'algame mediu en Cuba, a unos 140 km de la mari\u00f1a d'Estaos Xun\u00edos. El Presidente cubanu Fidel Castro amos\u00f3se ronciegu a aceptar los misiles y, una vegada que foi convenc\u00edu, alvirti\u00f3 a Khrushchov de la so oposici\u00f3n al tresporte de los misiles de callao. Castro declar\u00f3, trenta a\u00f1os m\u00e1s tarde: \"Ten\u00edamos el derechu soberanu d'aceptar los misiles. Nun t\u00e1bamos violando'l Derechu internacional. \u00bfPor qu\u00e9 faelo de callao \u2014como si nun tuvi\u00e9ramos el derechu a faelo-? Alvert\u00ed a Nikita que'l secretu dar\u00eda la ventaya a los imperialistes.\"\nEl 16 d'ochobre, Kennedy foi inform\u00e1u de que los vuelos d'U-2 sobre Cuba afayaren lo que yeren probablemente silos de misiles de mediu algame y anque \u00e9l y los sos asesores consideraron averase a Khrushchov pela v\u00eda diplom\u00e1tica, ten\u00eda de faelo d'una forma que nun paeciera ser d\u00e9bil. El 22 d'ochobre, Kennedy dirixir a la so naci\u00f3n per televisi\u00f3n, revelando la presencia de los misiles y anunciando un bloqu\u00e9u contra Cuba. Informaos primeramente del discursu pero non (hasta una hora antes) del so conten\u00edu, Khrushchov y los sos asesores tarrec\u00eden una invasi\u00f3n de Cuba. Inclusive antes del discursu de Kennedy, orden\u00f3 a los comandantes sovi\u00e9ticos en Cuba qu'utilizaren toles sos armes en casu d'un ataque, sacante armes at\u00f3miques.\nA midida que la crisis desenvolv\u00edase, les tensiones yeren altes nos Estaos Xun\u00edos; non tantu na Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica, onde Khrushchov fixo delles apaiciones p\u00fabliques y foi al Teatru Bolsh\u00f3i a escuchar al cantante d'\u00f3pera d'Estaos Xun\u00edos Jerome Hines, quien ent\u00f3s taba nuna xira per Mosc\u00fa. El 25 d'ochobre, colos sovi\u00e9ticos confusos alrodiu de les intenciones de Kennedy, Khrushchov decidi\u00f3 que los misiles tendr\u00eden que ser retiraos de Cuba. Dos d\u00edes m\u00e1s tarde, ufiert\u00f3-y a Kennedy les condiciones pal retiru. Khrushchov alcord\u00f3 retirar los misiles en cuenta de que los Estaos Xun\u00edos prometi\u00e9renlu que nun invadir\u00eden Cuba y que retirar\u00eden los misiles d'Estaos Xun\u00edos de Turqu\u00eda, qu'apuntaben direutamente al coraz\u00f3n de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica. Como l'\u00faltimu pidimientu nun foi anunciada p\u00fablicamente escontra los Estaos Xun\u00edos y nun se conoci\u00f3 hasta xustu antes de la muerte de Khrushchov en 1971, el resoluci\u00f3n foi vista como una gran derrota pa los sovi\u00e9ticos y contribuy\u00f3 a la cayida de Khrushchov menos de dos a\u00f1os m\u00e1s tarde. Castro encament\u00f3 a Khrushchov a llanzar un ataque nuclear preventivu contra los Estaos Xun\u00edos en casu de cualquier invasi\u00f3n de Cuba, y enox\u00f3se pola resultancia, refiri\u00e9ndose a Khrushchov en t\u00e9rminos profanos; Khrushchov convidar a Mosc\u00fa m\u00e1s tarde y fueron capaces de restablecer les bones rellaciones.\nDempu\u00e9s de la crisis, les rellaciones ente les superpotencies ameyoraron, una y bones Kennedy pronunciara un discursu conciliador na American University el 10 de xunu de 1963, reconociendo'l sufrimientu del pueblu sovi\u00e9ticu mientres la Segunda Guerra Mundial y rindiendo un homenaxe a los sos llogros. Khrushchov llam\u00f3 a esi discursu como'l meyor pronunci\u00e1u por un Presidente de los Estaos Xun\u00edos dende Franklin Roosevelt, y en xunetu, axust\u00f3 un Trat\u00e1u de prohibici\u00f3n d'ensayos nucleares col norteamericanu Averell Harriman y el brit\u00e1nicu Lord Hailsham. Los planes pa un segundu cume ente Khrushchov y Kennedy fueron atayaos pol asesinatu del presidente d'Estaos Xun\u00edos en payares de 1963. El nuevu presidente, Lyndon Johnson, esperaba siguir la meyora en rellacionar pero taba distray\u00edu por otres cuestiones y tuvo poques oportunidaes de desenvolver una rellaci\u00f3n con Khrushchov antes del derrocamientu del primer ministru.\nEuropa Oriental.\nEl discursu secretu, combin\u00e1u cola muerte del l\u00edder comunista polacu Boleslaw Bierut, quien sufriera un ataque al coraz\u00f3n mientres lle\u00eda un discursu, provoc\u00f3 una considerable lliberalizaci\u00f3n en Polonia y Hungr\u00eda. En Polonia, la fuelga de los trabayadores en Pozna\u0144 convertir en disturbios que dexaron m\u00e1s de 50 muertos n'ochobre de 1956. Cuando Mosc\u00fa culp\u00f3 de los disturbios a agitadores occidentales, los l\u00edderes polacos inoraron la reivindicaci\u00f3n y sicas\u00ed fixeron concesiones colos trabayadores. Con demostraciones antisovi\u00e9tiques cada vez m\u00e1s comunes en Polonia y les eleiciones cruciales del lideralgu polacu aver\u00e1ndose, Khrushchov y otros miembros del Presidium viaxaron a Varsovia. Ente que a los sovi\u00e9ticos neg\u00f3se-yos la entrada al plenariu del Comit\u00e9 Central polacu onde la eleici\u00f3n llevar a cabu, axuntar col Presidium polacu. Los sovi\u00e9ticos decidieron dexar que'l nuevu lideralgu polacu asumiera les sos funciones, sobre la garant\u00eda de que nun habr\u00eda neng\u00fan camb\u00e9u na rellaci\u00f3n polacu-sovi\u00e9tica.\nL'alcuerdu polacu envalenton\u00f3 a los h\u00fangaros, que decidieron que Mosc\u00fa podr\u00eda ser desafiada. Una manifestaci\u00f3n masiva en Budapest el 23 d'ochobre convertir nun llevantamientu popular. En respuesta a la sulevaci\u00f3n, los dirixentes del part\u00edu h\u00fangaru asitiaron al primer ministru reformista Imre Nagy. Les fuercies sovi\u00e9tiques na ciud\u00e1 enfrentar colos h\u00fangaros ya inclusive dispararon contra los manifestantes, resultando en cientos de muertes tantu pa los h\u00fangaros como pa los sovi\u00e9ticos. Nagy pidi\u00f3 un altu'l fueu y la retirada de les tropes sovi\u00e9tiques, y una mayor\u00eda liderada por Khrushchov nel Presidium decidi\u00f3 obedecer, escoyendo da-y una oportunid\u00e1 al nuevu Gobiernu h\u00fangaru. Khrushchov supunxo que si Mosc\u00fa anunciaba la lliberalizaci\u00f3n de la so forma de tratar a los sos aliaos, Nagy xuntar a l'alianza cola Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica. Sicas\u00ed, el 30 d'ochobre Nagy anunci\u00f3 eleiciones multipartidistas y a la ma\u00f1ana siguiente qu'Hungr\u00eda dexar\u00eda'l Pactu de Varsovia. El 3 de payares, dos miembros del gobiernu de Nagy apaecieron n'Ucra\u00edna como'l xefes autoproclamados d'un gobiernu provisional y esixeron la intervenci\u00f3n sovi\u00e9tica, que yera inminente. A otru d\u00eda, les tropes sovi\u00e9tiques entartallaron la revuelta h\u00fangara, con un n\u00famberu de muertos envalor\u00e1u en 4000 h\u00fangaros y dellos cientos de soldaos sovi\u00e9ticos. Nagy foi arrest\u00e1u y darr\u00e9u foi execut\u00e1u. A pesar de la indignaci\u00f3n internacional pola intervenci\u00f3n, Khrushchov defendi\u00f3 les sos aiciones mientres el restu de la so vida. El da\u00f1u a les rellaciones esteriores sovi\u00e9tiques foi severu y ser\u00eda mayor si nun fuera enagora casual de la crisis de Suez, que distrayxo l'atenci\u00f3n del mundu.\nArriendes de estes crisis, Khrushchov formul\u00f3 la declaraci\u00f3n pola que foi bien reconoc\u00edu: \"vamos soterrar\" (en rusu, \"\u041c\u044b \u0432\u0430\u0441 \u043f\u043e\u0445\u043e\u0440\u043e\u043d\u0438\u043c!\" (\"My vas pojor\u00f3nim!\")). Ente que munchos n'Occidente tomaron esta declaraci\u00f3n como una amenaza lliteral, Khrushchov fixo la declaraci\u00f3n nun discursu sobre la coesistencia pac\u00edfica con Occidente. Cuando se-y preguntar sobre la declaraci\u00f3n mientres la so visita a los Estaos Xun\u00edos en 1959, Khrushchov declar\u00f3 que nun se refer\u00eda a un entierru lliteral, sin\u00f3n que, al travi\u00e9s del desenvolvimientu hist\u00f3ricu inesorable, el comunismu reemplazar\u00eda al capitalismu y lo \"soterrar\u00eda\".\nKhrushchov ameyor\u00f3 les rellaciones con Yugoslavia, que fuera totalmente escluyida en 1948 cuando Stalin diose cuenta de que nun pod\u00eda controlar al l\u00edder yugoslavu Tito. Khrushchov encabez\u00f3 una delegaci\u00f3n sovi\u00e9tica a Belgr\u00e1u en 1955. Anque un contrariu Tito fixo tou lo que pudo pa faer que los sovi\u00e9ticos llucieren como tontos (incluyendo enfilalos en p\u00fablicu), Khrushchov foi esitosu nel calentamientu de les rellaciones, terminando col periodu d'enemist\u00e1 de les rellaciones ente la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica y Yugoslavia. Mientres la crisis h\u00fangara, Tito primeramente sofit\u00f3 a Nagy, pero Khrushchov convencer de la necesid\u00e1 d'intervenir. Sicas\u00ed, la intervenci\u00f3n n'Hungr\u00eda estropi\u00f3 la rellaci\u00f3n de Mosc\u00fa con Belgr\u00e1u, a pesar de los a\u00f1os que Khrushchov pasara tratando de reparala. Viose atrabanc\u00e1u pol fechu de que China desaprobaba la versi\u00f3n lliberal del comunismu desenvueltu en Yugoslavia, y los intentos de reconciliaci\u00f3n con Belgr\u00e1u provocaron l'enfadu de los chinos.\nChina.\nDempu\u00e9s de completar el so toma de posesi\u00f3n de la China continental en 1949, Mao Zedong busc\u00f3 l'ayuda material de la URSS y tami\u00e9n pidi\u00f3 la devoluci\u00f3n de los territorios tomaos so los zares a China. Seg\u00fan Khrushchov tom\u00f3'l control de la URSS, aument\u00f3 l'ayuda a China, inclusive unviando un peque\u00f1u grupu d'espertos p'ayudar a desenvolver al nuevu pa\u00eds comunista. Esta asistencia foi descrita pol historiador William Kirby como \"la mayor tresferencia de teunolox\u00eda na hestoria del mundu\". La Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica gast\u00f3 un 7% de los sos ingresos nacionales ente 1954 y 1959 ayudando al desenvolvimientu de China. Na so visita a China de 1954, Khrushchov alcord\u00f3 devolver Port Arthur y Dalian a China, anque taba cafiante pola insistencia de Mao de que los sovi\u00e9ticos dexaren la so artiller\u00eda cuando se fueren.\nMao op\u00fanxose amargamente a los intentos de Khrushchov de llegar a un acercamientu colos Estaos m\u00e1s lliberales d'Europa Oriental como Yugoslavia. Per otra parte, el gobiernu de Khrushchov, amos\u00f3se ronciegu a sofitar los deseos de Mao por un en\u00e9rxicu movimientu revolucionariu mundial, prefiriendo superar al capitalismu al travi\u00e9s de la elevaci\u00f3n del nivel de vida nos pa\u00edses del bloque comunista.\nLes rellaciones ente les dos naciones empezaron a esfrecese en 1956, con Mao enox\u00e1u pol discursu secretu y pol fechu de que los chinos nun fueren consultaos primeramente sobre este. Mao cre\u00eda que la desestalinizaci\u00f3n yera un error y una posible amenaza a la so propia autorid\u00e1. Cuando Khrushchov visit\u00f3 Beijing en 1958, Mao refug\u00f3 les sos propuestes de cooperaci\u00f3n militar. Esperando torpediar los esfuercios de Khrushchov pa la distensi\u00f3n colos Estaos Xun\u00edos, Mao provoc\u00f3 pocu dempu\u00e9s la Segunda Crisis del Estrechu de Taiw\u00e1n, describiendo a les islles taiwanesas bombardeadas na crisis como \"batutes que caltienen Eisenhower y Khrushchov baillando, corriendo d'equ\u00ed p'all\u00e1. \u00bfNun ves lo maraviyosos que son?\"\nLos sovi\u00e9ticos entamaren apurri-y a China una bomba at\u00f3mica completa con tola documentaci\u00f3n, pero en 1959, metanes les fr\u00edes rellaciones, los sovi\u00e9ticos destruyeron el dispositivu y los documentos. Cuando Khrushchov fixo una visita a China en setiembre, pocu dempu\u00e9s de la so esitosa visita a los Estaos Xun\u00edos, atopar con una fr\u00eda receici\u00f3n, y abandon\u00f3 el pa\u00eds nel tercer d\u00eda d'una visita prevista pa siete d\u00edes. Les rellaciones siguieron deterior\u00e1ndose en 1960, y\u00e1 que tantu la URSS como China utilizaron un Congresu del Part\u00edu Comunista rumanu como una oportunid\u00e1 p'atacase ente sigo. Depu\u00e9s de que Khrushchov atac\u00f3 a China nel so discursu ante'l congresu, el l\u00edder chinu Peng Zhen burllar de Khrushchov, afirmando que la pol\u00edtica esterior del primer ministru yera un sopl\u00edu de calor y fr\u00edu escontra Occidente. Khrushchov respondi\u00f3 retirando a los espertos sovi\u00e9ticos de China.\nDestituci\u00f3n.\nA partir de marzu de 1964, el l\u00edder del S\u00f3viet Supremu Leonid Br\u00e9zhnev empez\u00f3 a aldericar la destituci\u00f3n de Khrushchov colos sos colegues. Ente que Br\u00e9zhnev consider\u00f3 arrestar a Khrushchov cuando tornara d'un viaxe a Escandinavia en xunu, nel so llugar pas\u00f3 un tiempu persuadiendo a los miembros del Comit\u00e9 Central pa sofitar la destituci\u00f3n de Khrushchov, recordando lo fundamental que fuera'l sofitu del Comit\u00e9 a Khrushchov pa ganar al Grupu Anti-Part\u00edu. Br\u00e9zhnev tuvo'l tiempu abondu pa entamar la so combalechadura; Khrushchov tuvo ausente de Mosc\u00fa mientres un total de cinco meses ente xineru y setiembre de 1964.\nLos conspiradores, encabezaos por Br\u00e9zhnev, Aleksandr Shelepin y el Presidente de la KGB Vlad\u00edmir Semichastny, axuntar n'ochobre de 1964, mientres Khrushchov taba de vacaciones en Pitsunda, Abkhasia. El 12 d'ochobre, Br\u00e9zhnev llam\u00f3 a Khrushchov pa echar# voz de una xunta especial del Presidium que se llevar\u00eda a cabu a otru d\u00eda, aparentemente en materia d'agricultura. A pesar de que Khrushchov abarruntaba sobre'l verdaderu motivu de la xunta, vol\u00f3 a Mosc\u00fa pa ser atac\u00e1u por Br\u00e9zhnev y otros miembros del Presidium polos fracasos de les sos pol\u00edtiques y polo que los sos colegues consideraron un comportamientu err\u00e1ticu. Khrushchov punxo poca resistencia, y esa nueche llam\u00f3 al so amigu y colega del Presidium Anast\u00e1s Mikoy\u00e1n y d\u00edxo-y:\nEl 14 d'ochobre de 1964, el Presidium y el Comit\u00e9 Central votaron a favor d'aceptar el retiru \"voluntariu\" de Khrushchov de les sos funciones. Br\u00e9zhnev foi escoy\u00edu como Primer Secretariu (m\u00e1s tarde Secretariu Xeneral), ente qu'Aleks\u00e9i Kosyguin asocedi\u00f3 a Khrushchov como primer ministru.\nVida en retiru.\nA Khrushchov concedi\u00f3se-y una pensi\u00f3n de 500 rublos per mes y asegur\u00f3se-y que la so casa y la so \"dacha\" yeren pa tola vida. En siendo estrem\u00e1u del poder, Khrushchov cay\u00f3 nuna fonda depresi\u00f3n. Recibi\u00f3 pocos visitantes, sobremanera porque los sos guardias de segurid\u00e1 llevaben la cuenta de tolos invitaos ya informaben les sos ides y ven\u00edes. Na seronda de 1965, \u00e9l y la so esposa fueron obligaos a abandonar la so casa y la so \"dacha\" pa dir a un apartamentu y a una \"dacha\" m\u00e1s peque\u00f1a. La so pensi\u00f3n foi amenorgada a 400 rublos per mes, a pesar de que la so xubilaci\u00f3n yera c\u00f3moda pa los est\u00e1ndares sovi\u00e9ticos. La depresi\u00f3n sigui\u00f3. El so m\u00e9dicu -y recet\u00f3 pastillas pa dormir y tranquilizantes, pero aun as\u00ed, cuando a unu de los sos nietos pregunt\u00e1ron-y qu\u00e9 fa\u00eda l'ex primer ministru nel retiru, el rapazu respondi\u00f3: \u00abEl g\u00fcelu llora.\u00bb F\u00edzose-y ser inesistente a tal puntu que nel trentenu volume de la \"Enciclopedia Sovi\u00e9tica\" omit\u00eda'l so nome na llista de comisarios pol\u00edticos prominentes mientres la Gran Guerra Patria.\nComo los nuevos gobernantes espresaron el so conservadorismu nes cuestiones art\u00edstiques conoc\u00edes, Khrushchov aport\u00f3 a vistu como daqui\u00e9n m\u00e1s favorablemente polos artistes y escritores, dalgunos de los cualos visitar. Unu de los visitantes que Khrushchov llament\u00f3 nun haber vistu foi al ex Vice Presidente de los Estaos Xun\u00edos, Nixon, ent\u00f3s nos sos \"a\u00f1os selvaxes\" antes de la so eleici\u00f3n a la Presidencia, foi al apartamentu de Khrushchov en Mosc\u00fa, mientres l'ex primer ministru atopar nel so \"dacha\".\nA partir de 1966, Khrushchov empez\u00f3 a escribir les sos memories. Dictar nuna grabadora y, dempu\u00e9s de que fallaron los intentos de grabar al campu deb\u00edu al ruiu de fondu, grabar nun llugar zarr\u00e1u, sabiendo que la KGB escuchar\u00eda cada pallabra. Sicas\u00ed, l'axencia de segurid\u00e1 nun fixo neng\u00fan intentu d'interferir hasta 1968, cuando se-y ordenar apurrir les sos cintes, y \u00e9l neg\u00f3se a faelo. Sicas\u00ed, mientres Khrushchov foi hospitaliz\u00e1u con problemes cardiacos, el so f\u00edu, Sergu\u00e9i Khrushchov, foi encet\u00e1u pola KGB y dixo qu'hab\u00eda una intriga per parte d'axentes estranxeros pa roba-y les memories. Y\u00e1 que les copies fix\u00e9rense, dalgunes d'elles fueren tresmit\u00edes a una editorial occidental, y y\u00e1 que la KGB podr\u00eda robar les orixinales s\u00eda comoquier, Sergu\u00e9i Khrushchov apurri\u00f3 los materiales pa la KGB, pero tami\u00e9n instruy\u00f3 que se publicar les memories contrabandeadas. Publicar en 1970 sol t\u00edtulu \"Khrushchov recuerda\". So cierta presi\u00f3n, Nikita Khrushchov robl\u00f3 una declaraci\u00f3n qu'establec\u00eda qu'\u00e9l nun diera los materiales a cualquier editor, y el so f\u00edu foi tresfer\u00edu a un trabayu menos deseable. Tres la publicaci\u00f3n de les memories n'Occidente, \"Izvestia\" denunciar como un fraude. Cuando la radio estatal sovi\u00e9tica llev\u00f3 l'anunciu de la declaraci\u00f3n de Khrushchov, foi la primer vegada en seis a\u00f1os que fuera ment\u00e1u nesi mediu.\nNos sos \u00faltimos d\u00edes, Khrushchov visit\u00f3 al so xenru y ex ayudante, Aleks\u00e9i Adzhub\u00e9i y d\u00edxo-y: \u00abNunca llamentes lo que vivisti nos tiempos tormentosos y lo que trabayasti conmigo nel Comit\u00e9 Central. \u00a1N\u00f3s inda vamos ser recordaos!\u00bb.\nKhrushchov morri\u00f3 d'un ataque cardiacu nun hospital cerca de la so casa en Mosc\u00fa'l 11 de setiembre de 1971 y foi soterr\u00e1u nel Campusantu Novod\u00e9vichi en Mosc\u00fa, dempu\u00e9s de que se-y negara un funeral d'Est\u00e1u y l'entierru na Necr\u00f3polis de la Muralla del Kremlin. Por medrana a les manifestaciones, les autoridaes nun anunciaron la muerte de Khrushchov hasta la hora del so veloriu y arrodiaron el campusantu con tropes. Aun as\u00ed, dellos artistes y escritores xunir a la familia nel campusantu pal entierru.\n\"Pravda\" public\u00f3 una frase anunciando la muerte del ex primer ministru; mientres, los peri\u00f3dicos occidentales dieron una cobertoria considerable. El veteranu corresponsal en Mosc\u00fa del \"New York Times\" Harry Schwartz escribi\u00f3 alrodiu de Khrushchov: \"\nLeg\u00e1u.\nMunches de les innovaciones de Khrushchov fueron revert\u00edes dempu\u00e9s de la so cayida. El requisitu de qu'un terciu de los funcionarios ten\u00eden de ser sustituy\u00edos en cada eleici\u00f3n foi anul\u00e1u, al igual que la divisi\u00f3n na estructura del part\u00edu ente los sectores industrial y agr\u00edcola. Tami\u00e9n se refug\u00f3'l so programa de formaci\u00f3n vocacional pa los estudiantes de secundaria y el so plan pa unviar les instituciones agr\u00edcoles esistentes fuera del mesmu territoriu. Sicas\u00ed, nueves instituciones agr\u00edcoles o profesionales a partir d'ent\u00f3s atop\u00e1bense fora de les ciudaes m\u00e1s importantes. Cuando se construyeron les nueves viviendes, una gran parte d'elles fixeron en forma d'altos edificios en llugar de les estructures de baxu altor que propon\u00eda Khrushchov, qu'escarec\u00eden d'elevadores o balcones.\nDalgunos de los proyeutos agr\u00edcoles de Khrushchov tami\u00e9n fueron f\u00e1cilmente anulaos. El ma\u00edz aport\u00f3 a tan impopular en 1965 que'l so cultivu cay\u00f3 a niveles de posguerra, y\u00e1 que inclusive los \"kolkhoz\" que tuvieren \u00e9situ col so cultivu n'Ucra\u00edna y otres partes del sur de la URSS negar a llantalo. Trofim Lysenko foi desaposi\u00e1u de les sos posiciones pol\u00edtiques. Sicas\u00ed, les estaciones EMT permanecieron cerraes y los problemes agr\u00edcoles b\u00e1sicos, que Khrushchov tratara d'encetar, caltuvi\u00e9ronse. Magar el nivel de vida sovi\u00e9ticu aument\u00f3 considerablemente a los diez a\u00f1os de la cayida de Khrushchov, gran parte del aumentu foi deb\u00edu al enorme progresu industrial; l'agricultura sigui\u00f3 bien por detr\u00e1s, resultando en peri\u00f3diques crisis agr\u00edcoles, especialmente en 1972 y 1975. Br\u00e9zhnev y los sos socesores siguieron el precedente de Khrushchov de mercar granu a Occidente en llugar de sufrir d\u00e9ficits y fame. Tanto Br\u00e9zhnev como los sos colegues nun fueron personalmente populares y el nuevu Gobiernu basar nel poder autoritario p'asegurar la so continuid\u00e1. La KGB y l'Ex\u00e9rcitu Sovi\u00e9ticu recibieron poderes cada vez mayores. Los enclinos conservadores del Gobiernu llevar\u00eden a la perdura \"Primavera de Praga\" de 1968.\nAnque la estratexa de Khrushchov nun llogr\u00f3 algamar los principales oxetivos que buscaba, Aleksandr F\u00farsenko, quien escribi\u00f3 un llibru analizando les pol\u00edtiques esteriores y militares de Khrushchov, sostuvo que la estratexa coaccion\u00f3 a Occidente de manera llindada. L'alcuerdu de que los Estaos Xun\u00edos nun invadir\u00eda Cuba cumpli\u00f3se. El refugu del mundu occidental a reconocer Alema\u00f1a Oriental foi amenorg\u00e1ndose gradualmente y en 1975 los Estaos Xun\u00edos y otros miembros de la OTAN roblaron los Alcuerdos de Helsinki cola URSS y los pa\u00edses del Pactu de Varsovia, incluyendo Alema\u00f1a Oriental, estableciendo normes de derechos humanos n'Europa.\nLa opini\u00f3n p\u00fablica rusa sobre Khrushchov sigue siendo mista. Seg\u00fan un importante encuestador rusu, los \u00fanicos periodos del sieglu XX que los rusos eval\u00faen positivamente son el rein\u00e1u de Nicol\u00e1s II y la presidencia de Khrushchov. Una encuesta fecha a mozos rusos atop\u00f3 qu'ellos sent\u00eden que Nicol\u00e1s II fixera m\u00e1s bien que da\u00f1u, y que tolos otros dirixentes rusos del sieglu XX m\u00e1s da\u00f1u que bien\u2014sacante por Khrushchov, sobre quien taben estremaos de manera uniforme. El bi\u00f3grafu de Khrushchov, William Tompson, rellacion\u00f3 les reformes del ex primer ministru coles asoced\u00edes m\u00e1s tarde:\nNotes.\nEsplicatives\nNotes al pie\nReferencies.\nLlibros\nMedios de comunicaci\u00f3n"}
{"id": "117282", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117282", "title": "Conseyu de Ministros de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica", "text": "El Conseyu de Ministros de la Uni\u00f3n de Rep\u00fabliques Socialistes Sovi\u00e9tiques (URSS) (, tr.: \"Sovet Min\u00edstrov SSSR\"; dacuando embriv\u00edu a \"Sovmin\" o refer\u00edu como'l \"S\u00f3viet de Ministros\"), foi'l Gobiernu \"de iure\" de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica, constituyendo'l m\u00e1ximu \u00f3rganu executivu y alministrativu d'esi pa\u00eds dende 1946 hasta 1991.\nEn 1946, el Conseyu de Comisarios del Pueblu (o S\u00f3viet de Comisarios del Pueblu, Sovnarkom) pas\u00f3 a ser el Conseyu de Ministros y les comisar\u00edes del pueblu convertir en ministerios. El Conseyu emiti\u00f3 declaraciones ya instrucciones basaes en, y en conformid\u00e1 coles lleis aplicables, que ten\u00eden poder xurisdiccional obligatoriu sobre los territorios de les Rep\u00fabliques de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica. Sicas\u00ed, les cuestiones m\u00e1s importantes del Est\u00e1u reman\u00e1bense al travi\u00e9s de declaraciones conxuntes col Comit\u00e9 Central del Part\u00edu Comunista de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica (PCUS), que \"de facto\" yera m\u00e1s poderosu que'l Conseyu de Ministros. En 1991 el Conseyu de Ministros foi disueltu y reemplaz\u00e1u pol acabante crear Gabinete de Ministros, que de la mesma sumi\u00f3 pocos meses dempu\u00e9s, nel intre de la disoluci\u00f3n de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica.\nHubo siete Presidentes del Conseyu de Ministros, n'efeutu el xefe de Gobiernu de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica. Tres la remoci\u00f3n de Nikita Khrushchov de los puestos de Primer Secretariu del Part\u00edu y Presidente del Conseyu de Ministros por Leonid Br\u00e9zhnev y Aleks\u00e9i Kosygin, un planario del Comit\u00e9 Central prohibi\u00f3 a cualquier individuu d'ocupar simult\u00e1neamente los cargos de Primer Secretariu y Presidente del Conseyu de Ministros. El Presidium del Conseyu de Ministros yera l'\u00f3rganu coleutivu de gobiernu. El Presidente del Conseyu de Ministros, el so Primer Vicepresidente, Vicepresidente, ministros, Presidente del Comit\u00e9 Estatal, Presidente del Conseyu de Ministros de les Rep\u00fabliques Sovi\u00e9tiques y otros funcionarios ensin especificar fueron miembros del Presidium.\nHistoria.\nEn marzu de 1946, el Conseyu de Comisarios del Pueblu, qu'hasta ent\u00f3s yera'l brazu alministrativu del Gobiernu sovi\u00e9ticu, convertir nel Conseyu de Ministros en tolos niveles de Gobiernu, coles mesmes les comisar\u00edes del pueblu tresformar en ministerios. La muerte d'Josif Stalin desamarr\u00f3 una llucha de poder dientro de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica ente l'aparatu de Gobiernu empobin\u00e1u por Georgi Malenkov como Presidente del Conseyu de Ministros y l'aparatu del part\u00edu lider\u00e1u por Nikita Khrushchov como Primer Secretariu. Malenkov perdi\u00f3 la llucha pol poder, y en 1955 foi degrad\u00e1u del so cargu de Presidente del Conseyu de Ministros. Foi asoced\u00edu nel so puestu por Nikol\u00e1i Bulganin, que de la mesma foi remov\u00edu y reemplaz\u00e1u por Khrushchov por cuenta del so sofitu al Grupu Anti-Part\u00edu, qu'intentara derrocar a Khrushchov en 1957.\nTres la remoci\u00f3n de Khrushchov del poder, el lideralgu coleutivu lider\u00e1u por Leonid Br\u00e9zhnev y Aleks\u00e9i Kosygin celebr\u00f3 un planario del Comit\u00e9 Central que prohibir\u00eda a cualesquier individua\u00f1u=2009|isbn=978-1-845-95076-5|p\u00e1xina=403|enllaceautor=Archie Brown}}&lt;/ref&gt; Na etapa final de la yera de Br\u00e9zhnev, el puestu de Presidente del Conseyu de Ministros perdi\u00f3 la so posici\u00f3n como'l segundu m\u00e1s poderosu na Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica pal Presidente del Presidium del S\u00f3viet Supremu. La remoci\u00f3n de Nikol\u00e1i Podgorni como xefe d'Est\u00e1u en 1977 tuvo l'efectu d'amenorgar el papel de Kosygin na alministraci\u00f3n diaria de les actividaes gubernamentales seg\u00fan reforzar el control de Br\u00e9zhnev sobre l'aparatu de Gobiernu. \nKosygin dimiti\u00f3 en 1980, pa ser asoced\u00edu pol so Primer Vicepresidente Nikol\u00e1i T\u00edjonov. Dempu\u00e9s de cinco a\u00f1os de serviciu, so les normes establec\u00edes por Leonid Br\u00e9zhnev, Yuri Andr\u00f3pov y Konstant\u00edn Chernenko, T\u00edjonov foi oblig\u00e1u a retirase por Mikha\u00edl Gorbachov, el 27 de setiembre de 1985 y asoceder nel cargu Nikol\u00e1i Ryzhkov. Ryzhkov foi un reformista pocu entusiasta y esc\u00e9pticu escontra la desnacionalizaci\u00f3n y la reforma monetaria de 1989, sicas\u00ed, sofitaba la creaci\u00f3n d'una econom\u00eda de \"merc\u00e1u regulada\". En 1991 Ryzhkov asocedi\u00f3 a Valent\u00edn P\u00e1vlov como Primer Ministru y el Conseyu de Ministros foi disueltu y reemplaz\u00e1u pol acabante crear Gabinete de Ministros.\nDeberes, funciones y responsabilidaes.\nEl Conseyu de Ministros yera la cabeza de la ca\u00f1a executiva del Gobiernu, form\u00e1u nuna sesi\u00f3n conxunta del Soviet de la Uni\u00f3n y el Soviet de les Nacionalidaes que constaba d'un presidente, dellos primeros vicepresidentes, vicepresidentes, ministros, presidentes de los comit\u00e9s estatales y los presidentes del Conseyu de Ministros de les Rep\u00fabliques Sovi\u00e9tiques. El Presidente del Conseyu de Ministros tami\u00e9n pod\u00eda encamentar a persones que consideraba aptes pa ser miembros del Conseyu ante'l S\u00f3viet Supremu. El Conseyu de Ministros establec\u00eda les sos funciones en cada primer convocatoria d'un S\u00f3viet Supremu acabante escoyer.\nYera responsable ante'l S\u00f3viet Supremu y mientres el periodu ente convocatories del S\u00f3viet Supremu, el Conseyu de Ministros yera responsable ante'l Presidium del S\u00f3viet Supremu y regularmente fa\u00eda-y un informe al S\u00f3viet Supremu sobre'l so trabayu, seg\u00fan tami\u00e9n yera l'encarg\u00e1u de resolver toles xeres alministratives del Est\u00e1u dientro de la xurisdicci\u00f3n de la URSS na midida na que nun interviniera so la competencia del S\u00f3viet Supremu o del Presidium. Dientro de les sos llendes, el Conseyu de Ministros ten\u00eda la responsabilid\u00e1 de:\nEl Conseyu de Ministros tami\u00e9n pod\u00eda emitir decretos y resoluciones y darr\u00e9u verificar la so execuci\u00f3n. Toles organizaciones vi\u00e9ronse obligaes a siguir los decretos y resoluciones emit\u00edos pol Conseyu de Ministros de tola Uni\u00f3n. El Conseyu de la Uni\u00f3n tami\u00e9n ten\u00eda'l poder de suspender tolos mandatos y decretos emit\u00edos por \u00e9l mesmu o organizaciones subordinaes a \u00e9l. El Conseyu coordinaba y dirix\u00eda el trabayu de les rep\u00fabliques y ministerios de la uni\u00f3n, comit\u00e9s estatales y otros \u00f3rganos subordinaos a \u00e9l. La competencia del Conseyu de Ministros y el so Presidium con al respective de los sos procedimientos y actividaes y les sos rellaciones colos \u00f3rganos subordinaos fueron defin\u00edes na Constituci\u00f3n sovi\u00e9tica pola Llei del Conseyu de Ministros de la URSS.\nEstructura y organizaci\u00f3n.\nMinisterios.\nLos ministros fueron figures importantes en tomar de decisiones cotidianes, col 73 per cientu d'ellos escoy\u00edos como miembros plenos del Comit\u00e9 Central nel XXV Congresu del Part\u00edu. La remodelaci\u00f3n y reorganizaci\u00f3n llevada a cabu por Nikita Khrushchov, cerr\u00f3 dellos ministerios y reemplazar col S\u00f3viet Supremu de la Econom\u00eda Nacional pa descentralizar tomar de decisiones, pero tres la remoci\u00f3n de Khrushchov en 1964, esta reorganizaci\u00f3n foi abandonada pol Gobiernu sovi\u00e9ticu. N'ochobre de 1965, mientres la convocatoria del S\u00f3viet Supremu, esta decisi\u00f3n f\u00edxose oficial. Ventiocho ministerios industriales, once de tola uni\u00f3n y diecisiete ministerios de la uni\u00f3n fueron reestablecidos. Sicas\u00ed, la descentralizaci\u00f3n de la econom\u00eda sovi\u00e9tica sigui\u00f3 col Presidente del Conseyu de Ministros Aleks\u00e9i Kosygin qu'empecipi\u00f3 la reforma econ\u00f3mica en 1965 pa descentralizar tomar de decisiones econ\u00f3miques. Los ministerios industriales alministraron el gruesu de la industria sovi\u00e9tico, anque en delles ocasiones los proyeutos de construcci\u00f3n y les industries de bienes de consumu locales fueron controlaes polos soviets rexonales.\nEl ministeriu m\u00e1s poderosu foi'l Ministeriu de Asusntos Esteriores. Los sos ex xefes fueron personaxes notables como Lle\u00f3n Trotski, Viacheslav M\u00f3lotov y Andr\u00e9i Gromyko. Cuando l'Ex\u00e9rcitu Sovi\u00e9ticu empez\u00f3 a desempe\u00f1ar un papel cada vez m\u00e1s importante na xesti\u00f3n cotidiana, el papel del Ministeriu de Defensa tami\u00e9n s'ampli\u00f3, con Andr\u00e9i Grechko, xunto con Gromyko, siendo escoy\u00edos miembros de plenu derechu del Politbur\u00f3 n'abril de 1973.\nPresidium.\nSeg\u00fan l'historiador L. G. Churchward, autor del llibru \"Gobiernu sovi\u00e9ticu contemporaneu\", el Presidium foi establec\u00edu en marzu de 1953 como parte de la transici\u00f3n post-Stalin. El Presidium foi descritu polos testos y funcionarios sovi\u00e9ticos como un \u00f3rganu internu del Gobiernu. Hai poques fontes qu'indiquen que'l Presidium tuviera cualquier influencia o inclusive importancia na formulaci\u00f3n de les pol\u00edtiques cotidianes ente 1956 a 1960. Los trabayos sovi\u00e9ticos d'esi periodu nun faen nenguna menci\u00f3n d'un Presidium del Conseyu de Ministros. El profesor T. H. Rigby considera que los deberes y responsabilidaes del Presidium fueron en gran midida tomaos pola Comisi\u00f3n d'Asuntos Actuales del Conseyu de Ministros y dende 1956 posiblemente pola Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica Estatal del Conseyu de Ministros con dambes comisiones presid\u00edes por Mikha\u00edl Pervukhin. Mientres un viaxe a la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica, el polit\u00f3logu Robert C. Tucker pregunt\u00f3-y a Mansur Mirz\u00e1-Ajm\u00e9dov, el Presidente del Conseyu de Ministros de la Rep\u00fablica Socialista Sovi\u00e9tica d'Uzbequist\u00e1n, si'l Presidium inda funcionaba como un \u00f3rganu normativu internu. La respuesta que recibi\u00f3 foi s\u00ed, y que'l Presidium taba conform\u00e1u pol presidente, dos primeros vicepresidentes, cuatro vicepresidentes, el Ministru de Facienda y el Ministru d'Agricultura. Churchward se\u00f1al\u00f3 nel so llibru de 1975 que ye imposible determinar la importancia del Presidium en comparanza colos otros \u00f3rganos del Conseyu de Ministros. L'historiador brit\u00e1nicu Leonard Schapiro, escribi\u00f3 nel so llibru \"Gobiernu y alministraci\u00f3n na Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica\", que'l Presidium trabay\u00f3 un pocu como un \"gabinete internu\" pa la formulaci\u00f3n de pol\u00edtiques. Sicas\u00ed, Schapiro nun taba seguru de la membres\u00eda del Presidium o si'l Presidium celebrara cualquier xunta.\nA lo llargo de la so esistencia, el Presidium del Conseyu de Ministros foi una instituci\u00f3n aveseda. Mientres a\u00f1os los llibros sovi\u00e9ticos fueron incapaces de verificar la membres\u00eda del Presidium; dellos llibros dic\u00eden que nam\u00e1i'l \"presidente, el primer vicepresidente y el vicepresidente\" yeren miembros. Otru llibru sovi\u00e9ticu declar\u00f3 que los sos miembros yeren el \"presidente, el vicepresidente\" y dellos otros miembros del Gobiernu. Un eruditu sovi\u00e9ticu crey\u00f3 que'l Ministru de Facienda yera constituy\u00edu pol presidente del Comit\u00e9 de Control del Pueblu y el primer secretariu del comit\u00e9 executivu de los soviets rexonales. L'art\u00edculu 132 de la Constituci\u00f3n sovi\u00e9tica de 1977, afirma que'l \"presidente, el primer vicepresidente y el vicepresidente\" yeren miembros, pero seg\u00fan los historiadores Jerry F. Hough y Merle Fainsod, otros miembros tami\u00e9n pod\u00eden participar nes xuntes del Presidium. \nLos observadores occidentales nun sab\u00eden nada de les actividaes y funciones del Presidium, nin siquier la frecuencia de les sos xuntes. Los historiadores Hough y Fainsod creyeron qu'hab\u00eda una \"gran coincidencia\" ente les responsabilidaes y funciones de la Secretar\u00eda del Comit\u00e9 Central y el Presidium del Conseyu de Ministros. La Constituci\u00f3n sovi\u00e9tica de 1977 referir al Presidium como un \u00f3rganu \"permanente\" del Conseyu de Ministros, establec\u00edu p'asegurar un bon lideralgu econ\u00f3micu y asumir otres responsabilidaes alministratives. Los pocos documentos publicaos amuesen que'l Presidium centrar na planificaci\u00f3n econ\u00f3mica y tomar de decisiones, seg\u00fan tomar decisiones importantes nun nivel per debaxo de les de relevancia pal Politbur\u00f3.\nComit\u00e9 Estatal.\nLos ministerios y los comit\u00e9s estatales difer\u00eden en qu'un Comit\u00e9 Estatal yera polo xeneral responsable de delles ca\u00f1es como contraposici\u00f3n a una esfera espec\u00edfica d'un Ministeriu, col presidente d'un Comit\u00e9 Estatal siendo responsable de la designaci\u00f3n del nuevu personal. Dacuando la distinci\u00f3n ente un Ministeriu y un Comit\u00e9 pod\u00eda ser escura como nel casu del Comit\u00e9 pa la Segurid\u00e1 del Est\u00e1u (KGB). Mientres la importante reestructuraci\u00f3n y reorganizaci\u00f3n de deberes, funciones y responsabilidaes de los ministerios centrales qu'impuls\u00f3 Nikita Khrushchov, form\u00e1ronse dellos comit\u00e9s estatales pa \"coordinar la producci\u00f3n, pa planiar la distribuci\u00f3n y usu de los recursos\" y coordinar, promover y supervisar el desenvolvimientu teunol\u00f3xicu dientro de la ca\u00f1a correspondiente a esi Comit\u00e9 Estatal en particular. El socesores de Khrushchov abandonaron esta pol\u00edtica y eslleieron los comit\u00e9s estatales acabante establecer."}
{"id": "117283", "revid": "43102", "url": "https://ast.wikipedia.org/wiki?curid=117283", "title": "Aleks\u00e9i Kosyguin", "text": "Aleks\u00e9i Nikol\u00e1yevich Kosyguin foi un estadista sovi\u00e9ticu mientres el periodu de la Guerra Fr\u00eda. Kosyguin naci\u00f3 na ciud\u00e1 de San Petersburgu en 1904 nuna familia de clase obrera rusa. Foi reclutado nel ex\u00e9rcitu de trabayadores mientres la Guerra Civil Rusa, y tres la desmovilizaci\u00f3n del Ex\u00e9rcitu Colorado en 1921, trabay\u00f3 en Siberia como xerente industrial. Na d\u00e9cada de 1930 volvi\u00f3 a Leningr\u00e1u y trabay\u00f3 en dellos niveles dientro de la xerarqu\u00eda sovi\u00e9tica y, mientres la Gran Guerra Patri\u00f3tica (Segunda Guerra Mundial), foi miembru del Comit\u00e9 de Defensa Estatal y encament\u00f3se-y mover la industria sovi\u00e9tico fuera de territorios que llueu diben ser invad\u00edos pol ex\u00e9rcitu alem\u00e1n. Desempe\u00f1\u00f3se como Ministru de Finances mientres un a\u00f1u antes de convertise en Ministru de la Industria Llixero y m\u00e1s tarde, como Ministru d'Industria Llixero y Alimenticia. Stalin remover del Politbur\u00f3 un a\u00f1u antes de la so muerte en 1953, debilitando intencionalmente la so posici\u00f3n dientro de la xerarqu\u00eda sovi\u00e9tica.\nDempu\u00e9s de la llucha pol poder desencadenada tres la muerte de Stalin en 1953, Nikita Khrushchov convertir nel nuevu l\u00edder. El 20 de marzu de 1959, Kosyguin foi nom\u00e1u pal cargu de Presidente del Comit\u00e9 Estatal de Planificaci\u00f3n (Gospl\u00e1n), y\u00e1 que caltendr\u00eda mientres pocu m\u00e1s d'un a\u00f1u, dempu\u00e9s convirti\u00f3se en Primer vicepresidente del Conseyu de Ministros y, cuando Khrushchov foi ces\u00e1u en 1964, Kosyguin y Leonid Br\u00e9zhnev convertir en Presidente del Cosejo de Ministros y Primer Secretariu respeutivamente. Kosyguin, xunto con Br\u00e9zhnev y Nikol\u00e1i Podgorni, quien exerc\u00eda los cargu de Presidente del Presidium del S\u00f3viet Supremu, fueron miembros del acabante crear lideralgu coleutivu. Kosyguin convertir n'unu de los dos actores poderosos dientro de la xerarqu\u00eda sovi\u00e9tica, l'otru siendo Br\u00e9zhnev y foi capaz d'empecipiar la fallida reforma econ\u00f3mica de 1965, polo xeneral referida a cencielles como la reforma Kosyguin\u00bb. Esta reforma, xunto cola so postura m\u00e1s abierta na soluci\u00f3n de la Primavera de Praga (1968), convertir n'unu de los miembros m\u00e1s lliberales de la direici\u00f3n cimera.\nDalgunes de les pol\u00edtiques de Kosyguin fueron vistes como demasiao radicales, especialmente polos miembros m\u00e1s conservadores de la direici\u00f3n cimera. Nunca fueron capaces de destituyir a Kosyguin del cargu de Presidente del Conseyu de Ministros, inclusive si \u00e9l y Br\u00e9zhnev disgust\u00e1bense mutuamente. Na d\u00e9cada de 1970, Br\u00e9zhnev consolidara abonda poder como pa detener cualquier intentu reformista \u00abradical\u00bb de Kosyguin. En 1980, Kosyguin retirar del so cargu por cuenta del so mala traza de sal\u00fa, morriendo dos meses m\u00e1s tarde, el 18 d'avientu de 1980.\nPrimeros a\u00f1os y carrera (1904\u20131964).\nKosyguin naci\u00f3 nuna familia de clase obrera rusa de San Petersburgu compuesta pol so padre, Nikol\u00e1i Ilich, la so madre, Matrona Aleks\u00e1ndrovna y los sos hermanos. Bautizar el 7 de marzu, un mes dempu\u00e9s de la so nacencia. Foi reclutado nun ex\u00e9rcitu de de trabayadores pal llau bolxevique mientres la Guerra Civil Rusa. Dempu\u00e9s de la desmovilizaci\u00f3n del Ex\u00e9rcitu Colorado en 1921, asisti\u00f3 al Colexu T\u00e9unicu Cooperativu de Leningr\u00e1u y atop\u00f3 trabayu nel sistema de cooperatives de consumidores en Novosibirsk, Siberia. Cuando se-y preguntar por qu\u00e9 trabay\u00f3 nel sector cooperativu de la econom\u00eda, Kosyguin respondi\u00f3, citando un eslogan de Vlad\u00edmir Lenin: \"\u00ab\u00a1Cooperaci\u00f3n \u2013 el cam\u00edn al socialismu!\u00bb\" Permaneci\u00f3 ell\u00ed mientres seis a\u00f1os. Solicit\u00f3 una membres\u00eda nel Part\u00edu Comunista de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica en 1927 y torn\u00f3 a Leningr\u00e1u en 1930 pa estudiar nel Institutu Testil d'esa ciud\u00e1, gradu\u00e1ndose en 1935. Dempu\u00e9s de terminar los sos estudios, foi contrat\u00e1u como direutor d'un mol\u00edn testil y, tr\u00e9s a\u00f1os m\u00e1s tarde, foi escoy\u00edu como Presidente del Comit\u00e9 Executivu de los Soviets de Diputaos Obreros de la Ciud\u00e1 de Leningr\u00e1u pol Part\u00edu Comunista de Leningr\u00e1u y al a\u00f1u siguiente foi nom\u00e1u a Comisariu del Pueblu pa la Industria Testil, llogrando un asientu nel Comit\u00e9 Central (CC). En 1940 convertir en Vicepresidente del Conseyu de Comisarios del Pueblu, siendo nom\u00e1u en 1943, como Presidente del Conseyu de Comisarios del Pueblu de la RSFS de Rusia y trabay\u00f3 pal Comit\u00e9 de Defensa Estatal mientres la Gran Guerra Patri\u00f3tica (Segunda Guerra Mundial), como Vicepresidente del Conseyu d'Evacuaci\u00f3n, la so xera yera sacupar a la industria de los territorios que llueu diben ser invad\u00edos polos alemanes. Rompi\u00f3'l Sitiu de Leningr\u00e1u al entamar la construcci\u00f3n d'una ruta de suministru y d'agua nes fondures del llagu L\u00e1doga. Foi candidatu a miembru del Politbur\u00f3 dende 1946 a 1949 y convirti\u00f3se en miembru de plenu derechu escontra'l fin del gobiernu d'Josif Stalin; perdi\u00f3'l so esca\u00f1u en 1952. Sirvi\u00f3 de volao como Ministru de Finances en 1948, y como Ministru de la Industria Llixero de 1949 a 1953.\nYera de Stalin.\nLes sos habilidaes alministratives fixeron que Stalin tomar so la so ala y comparti\u00f3 informaci\u00f3n con Kosyguin, tales como cu\u00e1nto dineru, les families de Viacheslav M\u00f3lotov, Anast\u00e1s Mikoy\u00e1n y L\u00e1zar Kagan\u00f3vich ten\u00eden, gastaben y pag\u00e1benlu al so personal. Naquella d\u00f3mina, anque los miembros del Politbur\u00f3 ganaben un salariu comparativamente modestu, ten\u00eden accesu ilimit\u00e1u a bienes de consumu, por esto Stalin pidi\u00f3lu que punxera la casa n'orde. Evidentemente les asignaciones como \u00e9sta facer impopular ente ciertos miembros del lideralgu sovi\u00e9ticu. Kosyguin cunt\u00f3-y a los so xenru Mikha\u00edl Gvishiani, quien yera oficial de la NKVD, qu'una de les acusaciones que pesaben sobre'l so colega de trabayu Nikol\u00e1i Voznesenski, ent\u00f3s Presidente del Comit\u00e9 Estatal de Planificaci\u00f3n y Primer Vicepresidente del Conseyu de Ministros, yera que ten\u00eda una o m\u00e1s armes. Kosyguin y Gvishiani rexistraron darr\u00e9u los sos propios llares y llanzaron a un llagu toles armes. Tami\u00e9n buscaron dispositivos d'escucha y topar na casa de Kosyguin, anque ye posible que instalar pa espiar al mariscal Gueorgui Zh\u00fakov, que viviera ende primero qu'\u00e9l. Acordies coles sos memories, Kosyguin nunca dex\u00f3'l so llar ensin recorda-y a la so esposa qu\u00e9 faer si nun tornaba del trabayu. Dempu\u00e9s de vivir dos a\u00f1os so un mieu constante, la familia lleg\u00f3 a la conclusi\u00f3n de que Stalin nun los estropiar\u00eda.\nKosyguin, xunto con Aleks\u00e9i Kuznetsov y Voznesenski, formaron una Troika nes remortines de la guerra, colos tr\u00e9s siendo promov\u00edos na xerarqu\u00eda sovi\u00e9tica por funcionarios d'altu rangu como Stalin. Hai dalgunos que creen que Lavrenti Beria y Georgi Malenkov conspiraron contra ellos en 1950 y qu'empecipiaron lo que se conoz como'l Casu de Leningr\u00e1u, que consisti\u00f3 en dellos cargos penales falsos contra Kuznetsov y Voznesenski, faciendo que dambos fueren executaos. La vida de Kosyguin, que taba coneutada a la Kuznetsov pol so matrimoniu, escolgaba d'un filo. C\u00f3mo o por qu\u00e9 Kosyguin sobrevivi\u00f3 los xuicios ye desconoc\u00edu, pero \u00e9l, como dicen dellos chistes, \"\u00abtien de sacar un billete de lloter\u00eda afortun\u00e1u\u00bb\". Nikita Khrushchov culp\u00f3 a Beria y Malenkov poles muertes inocentes de Kuznetsov y Voznesenski y acus\u00f3 a Malenkov en 1957, d'entamar la intriga por qu'\u00e9l o Beria asocedieren a Stalin tres la so muerte.\nYera de Khrushchov.\nTres la muerte de Stalin en marzu de 1953, Kosyguin foi degrad\u00e1u, pero al ser un ali\u00e1u incondicional de Khrushchov, la so carrera llueu dio un xiru. Ente que nunca foi unu de los protex\u00edos de Khrushchov, r\u00e1pido esguil\u00f3 posiciones nel part\u00edu. Convertir nun funcionariu del Comit\u00e9 Estatal de Planificaci\u00f3n en 1957 y foi nom\u00e1u candidatu a miembru del Politbur\u00f3. Foi promov\u00edu a la Presidencia del Comit\u00e9 Estatal de Planificaci\u00f3n y convirti\u00f3se en Primer Vicepresidente del Conseyu de Ministros de Khrushchov en 1960. Nesti \u00faltimu cargu viax\u00f3 al estranxeru, principalmente por misiones comerciales, a pa\u00edses como por casu Corea del Norte, India, Arxentina ya Italia. M\u00e1s tarde, arriendes de la crisis de los misiles en Cuba, foi'l voceru sovi\u00e9ticu p'ameyorar les rellaciones ente la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica y los Estaos Xun\u00edos y recuper\u00f3 el so antiguu asientu nel Politbur\u00f3 nel XXII Congresu del Part\u00edu en 1961.\nXefatura de Gobiernu.\nLideralgu Br\u00e9zhnev\u2013Kosyguin.\nCuando Khrushchov foi destituy\u00edu como l\u00edder n'ochobre de 1964, Kosyguin asumi\u00f3'l cargu de Presidente del Conseyu de Ministros qu'ocupaba Khrushchov no que primeramente foi un lideralgu coleutivu, con Leonid Br\u00e9zhnev como Secretariu Xeneral y Anast\u00e1s Mikoy\u00e1n como Presidente del Presidium, siendo sustituy\u00edu darr\u00e9u por Nikol\u00e1i Podgorni. El nuevu Politbur\u00f3 ten\u00eda una visi\u00f3n m\u00e1s conservadora que la que se vio so Khrushchov; Kosyguin, Podgorni y Andr\u00e9i Kirilenko fueron los miembros m\u00e1s lliberales, Br\u00e9zhnev y Arv\u012bds Pel\u0161y pertenec\u00eden a la facci\u00f3n moderada ente que Mikha\u00edl S\u00faslov caltuvo'l so lideralgu sobre l'ala estalinista del part\u00edu.\nN'ochobre de 1964, mientres una ceremonia n'honor a los cosmonautes sovi\u00e9ticos, Br\u00e9zhnev pidi\u00f3'l refuerzu del aparatu del part\u00edu. Esti discursu foi solo l'empiezu d'una gran campa\u00f1a empobinada contra Kosyguin, na que dellos peri\u00f3dicos, como \"Pravda\" y \"Kommunist\", criticaron el llabor del Conseyu de Ministros ya indireutamente a Kosyguin, el so Presidente, por planiar la econom\u00eda d'una manera poca realista y usaron contra \u00e9l la ret\u00f3rica altamente agresiva qu'enantes conderg\u00f3 a Khrushchov. Br\u00e9zhnev foi capaz de criticar a Kosyguin olde\u00e1ndo-y con Vlad\u00edmir Lenin, quien seg\u00fan Br\u00e9zhnev tuvo m\u00e1s comenenciudu n'ameyorar les condiciones de l'agricultura sovi\u00e9tica que n'ameyorar la calid\u00e1 de los productos industriales llixeros. El sofitu de Kosyguin a una mayor producci\u00f3n de bienes de consumu tami\u00e9n foi criticada por Br\u00e9zhnev y los sos partidarios, principalmente Konstant\u00edn Chernenko, por ser cuasi una torna a la pol\u00edtiques d'Occidente. Nel XXIII Congresu del PCUS la posici\u00f3n de Kosyguin foi debilitada cuando los partidarios de Br\u00e9zhnev fueron capaces d'aumentar el gastu en defensa y agricultura. Sicas\u00ed, Br\u00e9zhnev nun ten\u00eda una mayor\u00eda nel Politbur\u00f3 y pod\u00eda cuntar con solu cuatro votos. Kosyguin pod\u00eda cuntar col votu de Kiril M\u00e1zurov, y cuando \u00e9l y Podgorni nun taben engarr\u00e1ndose ente sigo, en realid\u00e1 ten\u00eden una mayor\u00eda nel Politbur\u00f3 sobre Br\u00e9zhnev. Lamentablemente pa Kosyguin esto nun yera de cutiu el casu y\u00e1 que discrepaba constantemente con Podgorni na pol\u00edtica.\nAl empiezu de la tenencia de Kosyguin, l'intentu de crear estabilid\u00e1 de Br\u00e9zhnev y \u00e9l taba fallando en dellos frentes. Dende 1969\u20131970 el descontentu dientro del lideralgu sovi\u00e9ticu creciera a tal puntu que dalgunos empezaron a duldar tantu de les pol\u00edtiques sovi\u00e9tiques antig\u00fces como de les actuales. Los exemplos incl\u00fain el manexu de la invasi\u00f3n sovi\u00e9tica de Checoslovaquia (a la que Kosyguin primeramente op\u00fanxose), l'amenorgamientu na producci\u00f3n agr\u00edcola, el conflictu fronterizu sin\u00f3n\u2013sovi\u00e9ticu (nel qu'abog\u00f3 pola moderaci\u00f3n), la Guerra de Vietnam y les conversaciones ente sovi\u00e9ticos y norteamericanos sobre la llimitaci\u00f3n de misiles estrat\u00e9xicos. Celebr\u00e1ronse dos conferencies cumes ente los Estaos Xun\u00edos y la URSS, el Cume del Pactu de Varsovia y el Cume de Mosc\u00fa; en dambes non pudo llograse sofitu pa les pol\u00edtiques sovi\u00e9tiques. En 1970 estes diferencies nun s'hab\u00eden resueltu y Br\u00e9zhnev aplaz\u00f3'l XXIV Congresu del Part\u00edu y el Novenu Plan Quinquenal (1971\u20131975). La demoranza en resolver estos problemes llev\u00f3 a que circularen rumores na socied\u00e1 sovi\u00e9tica de que Kosyguin, o inclusive Br\u00e9zhnev, perder\u00eden los sos cargos pa Podgorni. En marzu de 1971 f\u00edxose evidente que Br\u00e9zhnev yera'l l\u00edder del pa\u00eds, con Kosyguin como'l voceru del plan quinquenal y cola posici\u00f3n de Podgorni dientro del lideralgu coleutivu reforzada.\nPol\u00edtica esterior.\nAl empiezu del so mandatu, Kosyguin desafi\u00f3'l derechu de Br\u00e9zhnev como Secretariu Xeneral de representar al pa\u00eds nel estranxeru, una funci\u00f3n que para Kosyguin ten\u00eda de cayer en manes del xefe de Gobiernu, como asoced\u00eda com\u00fanmente nos pa\u00edses non comunistes. Esto realmente implement\u00f3se mientres un curtiu periodu, llevando a que Henry A. Kissinger a creyera que Kosyguin yera'l l\u00edder de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica. Kosyguin, quien fuera'l principal negociador con Occidente mientres la d\u00e9cada de 1960, apenes pudo trate fuera del segundu mundu depu\u00e9s de que Br\u00e9zhnev consolid\u00f3 la so posici\u00f3n dientro del Politbur\u00f3, pero tami\u00e9n por cuenta del i\u00f1erizu d'Andr\u00e9i Gromyko con \u00e9l pola intromisi\u00f3n nos sos propios asuntos ministeriales.\nLa Guerra de los Seis D\u00edes nel Oriente Mediu tuvo l'efeutu d'aumentar la cooperaci\u00f3n ente sovi\u00e9ticos y norteamericanos y p'ameyorar les rellaciones ent\u00e1 ye m\u00e1s, el Gobierno de los Estaos Xun\u00edos convid\u00f3 a Kosyguin a un Cume con Lyndon B. Johnson, l'ent\u00f3s Presidente de los Estaos Xun\u00edos, tres el so discursu ante les Naciones Xun\u00edes. Nel Cume, que foi conocida como'l Cume de Glassboro, Johnson y Kosyguin llograron llegar a un alcuerdu sobre la llimitaci\u00f3n de los sistemes de misiles antibal\u00edsticos, pero l'atm\u00f3sfera amistosa ya inclusive abierta del Cume foi conocida como l'esp\u00edritu de Glassboro\u00bb. Les rellaciones ente los dos pa\u00edses ameyoraron ent\u00e1 m\u00e1s cuando'l 12 d'agostu de 1970, foi robl\u00e1u'l Trat\u00e1u de Mosc\u00fa por Gromyko y Kosyguin, y los representantes d'Alema\u00f1a Occidental, Walter Scheel y Willy Brandt.\nKosyguin protexera les reformes econ\u00f3miques de J\u00e1nos K\u00e1d\u00e1r y la so posici\u00f3n como l\u00edder de la Rep\u00fablica Popular d'Hungr\u00eda de les intervenciones del lideralgu sovi\u00e9ticu. El l\u00edder polacu W\u0142adys\u0142aw Gomu\u0142ka, que fuera remov\u00edu de tolos sos cargos en 1970, foi asoced\u00edu por Edward Gierek, quien intent\u00f3 revitalizar la econom\u00eda de la Rep\u00fablica Popular de Polonia por aciu pr\u00e9stamos de dineru d'Occidente. El lideralgu sovi\u00e9ticu aprob\u00f3 respeutivos esperimentos econ\u00f3micos de dambos pa\u00edses, y\u00e1 que con esto trat\u00e1base d'amenorgar el so gran programa de subsidiu al Bloque del Este na forma d'esportaciones barates de petroleu y gas. Mientres los alderiques del lideralgu sovi\u00e9ticu sobre una posible invasi\u00f3n sovi\u00e9tica de Checoslovaquia, Kosyguin record\u00f3-y a los l\u00edderes de les consecuencies de la represi\u00f3n de la Revoluci\u00f3n h\u00fangara de 1956. M\u00e1s tarde, la so postura f\u00edxose m\u00e1s agresiva cuando entendi\u00f3 que les reformes en Checoslovaquia pod\u00eden volvese en contra de la so reforma econ\u00f3mica sovi\u00e9tica de 1965.\nKosyguin actu\u00f3 como mediador ente la India y Paquist\u00e1n en 1966 y consigui\u00f3 que dambes naciones roblaren la Declaraci\u00f3n de Tashkent. Convertir nel principal voceru sobre la cuesti\u00f3n del control d'armamentos. En retrospectiva, munchos de los sos compa\u00f1eros sent\u00eden que fa\u00eda los so trabayu \u00abestoicamente\u00bb, pero qu'escarec\u00eda de \u00abentusiasmu\u00bb y poro, nunca desenvolvi\u00f3 un verdaderu gustu pola pol\u00edtica internacional.\nLa rotura chino-sovi\u00e9tica disgust\u00f3 enforma a Kosyguin, y mientres un tiempu negar a aceptar el so irrevocabilidad; visit\u00f3 de volao Beix\u00edn en 1969 por cuenta de la creciente tensi\u00f3n ente la URSS y la Rep\u00fablica Popular de China. Dixo, nel so c\u00edrculu \u00edntimu, \"\u00absomos comunistes y son comunistes. Ye dif\u00edcil creer que nun vamos ser capaces de llegar a un alcuerdu si atopamos de frente\u00bb\". Sicas\u00ed, el so puntu de vista de China camud\u00f3 y seg\u00fan Harold Wilson, un ex Primer Ministru del Reinu Xun\u00edu, Kosyguin v\u00eda a China como una \"\u00abdictadura militar entamada\u00bb\" que ten\u00eda como oxetivu yera esclavizar a \"\u00abVietnam y toa Asia\u00bb\".\nMientres una visita oficial d'una delegaci\u00f3n afganistana, Kosyguin y Andr\u00e9i Kirilenko criticaron a los dirixentes afganistanos Nur Muhammad Taraki y Jafizul\u00e1 Am\u00edn pol so comportamientu represor d'estilu estalinista. Prometi\u00f3 unviar m\u00e1s ayuda econ\u00f3mica y militar, pero refug\u00f3 cualquier propuesta relativa a una posible intervenci\u00f3n sovi\u00e9tica, y\u00e1 que seg\u00fan Kosyguin, una intervenci\u00f3n n'Afganist\u00e1n podr\u00eda xenerar tensi\u00f3n nes rellaciones esteriores de la URSS con Occidente, principalmente con Alema\u00f1a Occidental. Sicas\u00ed, nuna xunta privada, ensin Kosyguin, quien s'opon\u00eda firmemente a cualquier tipu d'intervenci\u00f3n militar, el Politbur\u00f3 sofit\u00f3 un\u00e1nimemente una intervenci\u00f3n sovi\u00e9tica.\nPol\u00edtica econ\u00f3mica.\nPlanes quinquenales.\nL'Octavu Plan Quinquenal (1966-1970) ye consider\u00e1u unu de los periodos m\u00e1s esitosos de la econom\u00eda sovi\u00e9tica y el m\u00e1s esitosu no que fai a la producci\u00f3n pal consumu (vease la reforma \u00abKosyguin\u00bb). El XXIII Congresu del Part\u00edu y el Novenu Plan quinquenal (1971\u20131975) fueren aplazaos por Br\u00e9zhnev por cuenta de una llucha de poder dientro de la dirigencia sovi\u00e9tica. Nel XXIII Congresu del Part\u00edu, Kosyguin prometi\u00f3 que'l Novenu Plan Quinquenal aumentar\u00eda los suministru d'alimentos, ropa y otros electrodom\u00e9sticos hasta nun 50 per cientu. El plan prev\u00eda una medr\u00eda masiva nel nivel de vida sovi\u00e9ticu, con Kosyguin proclamando una crecedera del 40 per cientu de los ingresos de la poblaci\u00f3n nel so discursu ante'l Congresu.\nEl D\u00e9cimu Plan Quinquenal (1976-1981) foi refer\u00edu por Kosyguin como'l plan calidable\u00bb. Br\u00e9zhnev refug\u00f3 la so ufierta pa producir m\u00e1s bienes de consumu mientres D\u00e9cimu Plan Quinquenal. Por causa de ello'l volume total de bienes de consumu na producci\u00f3n industrial solo asiti\u00f3se nel 26 per cientu. El xenru de Kosyguin se\u00f1al\u00f3 qu'\u00e9l se punxo furiosu cola decisi\u00f3n, y que declar\u00f3 que mayores gastos en defensa llevar\u00eden a la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica escontra una \"\u00abruina total\u00bb\". El plan foi menos ambiciosu que los sos predecesores, con metes de crecedera industrial nacional non cimeres a lo que y\u00e1 consiguiera'l restu del mundu. L'agricultura sovi\u00e9tica recibir\u00eda una cuota d'inversi\u00f3n d'un 34 per cientu, una proporci\u00f3n enforma mayor que la so contribuci\u00f3n proporcional a la econom\u00eda sovi\u00e9tica, que representaba solo'l 3 per cientu del PIB sovi\u00e9ticu.\nLa reforma \u00abKosyguin\u00bb.\nSeg\u00fan Khrushchov, Kosyguin intent\u00f3 reformar la econom\u00eda planiada dientro d'un marcu socialista. En 1965 empecipi\u00f3 una reforma econ\u00f3mica llargamente conocida como la reforma Kosyguin\u00bb, na qu'intent\u00f3 faer m\u00e1s eficiente la industria sovi\u00e9tico por aciu la inclusi\u00f3n de delles mid\u00edes de merc\u00e1u com\u00fanes n'Occidente como por casu el beneficiu econ\u00f3micu, tami\u00e9n intent\u00f3 aumentar la cantid\u00e1 de la producci\u00f3n, los incentivos pa los alministradores y trabayadores, y lliberar a los primeres de la burocracia estatal centralizada. La reforma fuera propuesta a Khrushchov en 1964, a quien evidentemente-y gust\u00f3 y tom\u00f3 delles mid\u00edes preliminares p'aplicala. Br\u00e9zhnev dex\u00f3 que la reforma siguiera porque la econom\u00eda sovi\u00e9tica taba entrando nun periodu de baxa crecedera. Na so fase de pruebes, la reforma aplicar a 336 empreses d'industria llixero.\nLa reforma foi influyida poles obres del economista sovi\u00e9ticu Evs\u00e9i Liberman. Kosyguin sobreestim\u00f3 la capacid\u00e1 de la m\u00e1quina alministrativa sovi\u00e9tica pa desenvolver la econom\u00eda y fixo \u00abcorreiciones\u00bb a delles de les creencies m\u00e1s revesoses de Liberman sobre la descentralizaci\u00f3n. Seg\u00fan los cr\u00edticos, los cambeos de Kosyguin a la visi\u00f3n orixinal de Liberman causaron el fracasu de la reforma.\nKosyguin, quien mientres enforma tiempu fuera consciente de la superiorid\u00e1 d'Occidente, cre\u00eda que la descentralizaci\u00f3n, con empreses semip\u00fabliques y cooperatives yeren claves pa ponese al d\u00eda. La so reforma buscaba un camb\u00e9u gradual d'una \"\u00abeconom\u00eda alministrada pol Est\u00e1u\u00bb\" a un sistema en que \"\u00abl'Est\u00e1u llindar a emponer a les empreses\u00bb\". La reforma foi implementada, pero amos\u00f3 dellos fallos ya incoherencies dende'l principiu.\nResultaos.\nEl sueldu de los ciudadanos sovi\u00e9ticos aument\u00f3 abruptamente por cuasi 2,5 vegaes mientres el plan. Los salarios reales en 1980 xubieron a 232.7 rublos, en comparanza colos 166.3 rublos anteriores a la reforma econ\u00f3mica sovi\u00e9tica de 1965 y al Octavu Plan Quinquenal. El primer periodu, 1960\u20131964, carauterizar por una crecedera baxa, ente que'l segundu periodu, 1965\u20131981, tuvo una mayor tasa de crecedera. El segundu periodu demostr\u00f3 v\u00edvidamente l'\u00e9situ de la reforma Kosyguin, col permediu de crecedera a\u00f1al del volume de negocios minoristes siendo de 11.2 millones de rublos, 1,8 vegaes cimera al primer periodu y 1,2 vegaes mayor que'l tercer periodu (1981\u20131985). Tami\u00e9n aument\u00f3'l consumu de bienes y la demanda diaria. El consumu d'electrodom\u00e9sticos creci\u00f3 descomanadamente, el refrixeradores aumentaron d'un m\u00ednimu de 109.000 unidaes en 1964 a 440.000 en 1973; el consumu mengu\u00f3 mientres la reversi\u00f3n de la reforma. La producci\u00f3n d'autom\u00f3viles aument\u00f3 y segui\u00f3 faci\u00e9ndolo hasta la d\u00e9cada de 1980. El lideralgu sovi\u00e9ticu, so presi\u00f3n, trat\u00f3 d'apurrir productos m\u00e1s curiosos pa los consumidores sovi\u00e9ticos.\nLa remoci\u00f3n de Khrushchov en 1964 marc\u00f3'l final del so \u00abrevoluci\u00f3n de la vivienda\u00bb. La construcci\u00f3n de viviendes mengu\u00f3 ente 1960\u201364 a un permediu de 1,63 millones de metros cuadraos. Tres esti descensu s\u00f3pitu, aument\u00f3 de secute ente 1965-66, pero cay\u00f3 nuevamente y depu\u00e9s creci\u00f3 constantemente (la tasa media de crecedera a\u00f1al foi de 4.26 millones de metros cuadraos). Esto foi en gran parte por cuenta de les empreses. Magar la escasez de viviendes nunca foi resuelta dafechu y sigue siendo un problema na actual Rusia, la reforma super\u00f3 al encl\u00edn negativu y anov\u00f3 la crecedera de la construcci\u00f3n de viviendes.\nCancelaci\u00f3n y repercusiones.\nLa crecedera de la hostilid\u00e1 escontra la reforma, los probes resultaos y la postura reformista de Kosyguin, conducieron a una reacci\u00f3n popular contra \u00e9l. Perdi\u00f3 la mayor parte de los privilexos que gociaba antes de la reforma, pero Br\u00e9zhnev nunca foi capaz de remover del cargu de Presidente del Conseyu de Ministros, a pesar de la so debilitada posici\u00f3n. Arriendes de la so fallida reforma, Kosyguin pas\u00f3'l restu de la so vida ameyorando l'alministraci\u00f3n econ\u00f3mica al travi\u00e9s del camb\u00e9u de los oxetivos; implement\u00f3 diversos programes p'ameyorar la segurid\u00e1 alimentaria y garantizar la futura intensificaci\u00f3n de la producci\u00f3n. Nun esiste nenguna prueba pa sofitar l'afirmaci\u00f3n de que la reforma contribuyera a l'alta crecedera na d\u00e9cada de 1960, y que la so cancelaci\u00f3n tuviera daqu\u00e9 que ver col estancamientu de la crecedera de la econom\u00eda qu'empez\u00f3 na d\u00e9cada de 1970.\nReformes de 1973 y 1979.\nKosyguin empecipi\u00f3 otra reforma econ\u00f3mica en 1973 col enfotu de debilitar los ministerios centrales y da-y m\u00e1s poderes a les autoridaes rexonales nos niveles republicanos y locales, pero'l fracasu de la mesma pa cumplir meta de Kosyguin conduci\u00f3 a la so cancelaci\u00f3n. Sicas\u00ed, la reforma tuvo \u00e9situ na creaci\u00f3n de \"asociaciones\", una organizaci\u00f3n que representa a delles empreses. La \u00faltima reforma importante entamada pol lideralgu anterior a la \"perestroika\" foi empecipiada pol Quintu Gobiernu de Kosyguin sobre una decisi\u00f3n conxunta del Comit\u00e9 Central y el Conseyu de Ministros. El so nome oficial foi la \"\u00abmeyora de la planificaci\u00f3n y el refuerzu de los efeutos del mecanismu econ\u00f3micu nel aumentu de la eficacia na producci\u00f3n y la meyora de la calid\u00e1 del trabayu\u00bb\", pero ye m\u00e1s conocida como la reforma de 1979. En contraste cola reforma de 1965, pretend\u00eda aumentar la participaci\u00f3n econ\u00f3mica del Gobiernu central por aciu la meyora de les funciones y responsabilidaes de los ministerios. Por cuenta de la dimisi\u00f3n de Kosyguin en 1980 y al enfoque conservador de Nikol\u00e1i T\u00edjonov sobre la econom\u00eda, bien pocu de la reforma en realid\u00e1 foi implement\u00e1u.\nVida posterior, arrenunciu y muerte.\nA mediaos de la d\u00e9cada de 1970 Br\u00e9zhnev estableciera una base de poder lo suficientemente fuerte como pa convertise efeutivamente en l\u00edder. Acordies con l'historiador Ily\u00e1 Zemtsov, autor de \"Chernenko: The Last Bolshevik: The Soviet Union on the Eve of Perestroika\", Kosyguin \"\u00abempez\u00f3 a perder poder\u00bb\" col XXIV Congresu del Part\u00edu en 1971 onde per primer vegada s anunci\u00f3 la f\u00f3rmula del 'Politbur\u00f3 lider\u00e1u por Br\u00e9zhnev' y xunto col debilitamientu de la so posici\u00f3n, Br\u00e9zhnev mover pa reforzar la tenencia del aparatu del part\u00edu sobre l'aparatu de Gobiernu, debilitando ent\u00e1 m\u00e1s la posici\u00f3n de Kosyguin. L'historiador Robert Wesson, autor de \"Lenin's Legacy: The Story of the CPSU\", repar\u00f3 que l'informe econ\u00f3micu de Kosyguin mientres el XXV Congresu del Part\u00edu \"\u00abindic\u00f3 m\u00e1s claramente'l final de la llucha\u00bb\" ente Br\u00e9zhnev y Kosyguin. Foi inda m\u00e1s estrem\u00e1u cuando Br\u00e9zhnev public\u00f3 les sos memories, nes qu'afirm\u00f3 qu'\u00e9l y non Kosyguin, tuvo al cargu de toles principales decisiones econ\u00f3miques. Pero pa empiorar les coses pa Kosyguin, Br\u00e9zhnev bloqui\u00f3 cualesquier futura conversaci\u00f3n sobre la reforma econ\u00f3mica dientro del aparatu del part\u00edu y del Gobiernu, y l'informaci\u00f3n relativa a la reforma de 1965 foi suprimida.\nBr\u00e9zhnev consolid\u00f3 la so posici\u00f3n sobre l'aparatu de Gobiernu por aciu el fortalecimientu de la posici\u00f3n de Podgorni como Presidente del Presidium del S\u00f3viet Supremu, lliteralmente'l xefe d'Est\u00e1u, d\u00e1ndo-y al cargu dalgunes de les funciones del Presidente del Conseyu de Ministros. La Constituci\u00f3n sovi\u00e9tica de 1977 reforz\u00f3'l control de Podgorni sobre'l Conseyu de Ministros, col puestu de xefe d'Est\u00e1u recibiendo dellos poderes executivos. Ello ye que por cuenta de esa Constituci\u00f3n, el Conseyu de Ministros qued\u00f3 subordin\u00e1u del Presidium del S\u00f3viet Supremu. Cuando Podgorni foi sustituy\u00edu como xefe d'Est\u00e1u por Br\u00e9zhnev en 1977, el papel de Kosygin na alministraci\u00f3n diaria de les actividaes del Gobiernu mengu\u00f3 dr\u00e1sticamente, deb\u00edu al nuevu puestu ocup\u00e1u por Br\u00e9zhnev. Empezaron a circular rumores dientro de los c\u00edrculos cimeros y nes cais, de que Kosygin retirar\u00edase por cuenta de mala\nsal\u00fa.\nL'afitamientu de Br\u00e9zhnev nel poder debilitara la influyencia y el prest\u00edu de Kosyguin dientro del Politbur\u00f3. Na d\u00e9cada de 1970, cuando la so posici\u00f3n recib\u00eda un golpe tres otru, foi hospitaliz\u00e1u con frecuencia y en delles ocasiones Kiril M\u00e1zurov, el Primer Vicepresidente del Conseyu de Ministros, actu\u00f3 nel so llugar mientres la so ausencia. Kosyguin sufri\u00f3'l so primer ataque cardiacu en 1976. Dempu\u00e9s d'esti incidente, dizse que la so personalid\u00e1 pas\u00f3 de ser vibrante a tar cans\u00e1u y fartu; d'alcuerdu a persones cercanes a \u00e9l, paec\u00eda perder la volunt\u00e1 de siguir el so trabayu. Present\u00f3 dos veces una carta d'arrenunciu ente 1976 y 1980, pero foi refug\u00e1u en dambes ocasiones. Mientres la so llicencia por enfermed\u00e1, Br\u00e9zhnev design\u00f3 a Nikol\u00e1i T\u00edjonov pal puestu de Primer Vicepresidente del Conseyu de Ministros. T\u00edjonov, seg\u00fan con Br\u00e9zhnev, yera un conservador y por aciu el so puestu foi capaz d'amenorgar a Kosyguin a un papel de reserva. Nun plenariu del Comit\u00e9 Central en xunu de 1980, el plan de desarrollu econ\u00f3micu sovi\u00e9ticu foi esboz\u00e1u por T\u00edjonov y non por Kosyguin. Los poderes del Presidente del Conseyu de Ministros menguaron hasta'l puntu en que Kosyguin viose oblig\u00e1u a aldericar toles decisiones tomaes pol Conseyu de Ministros con Br\u00e9zhnev.\nKosyguin foi hospitaliz\u00e1u n'ochobre de 1980; mientres la so permanencia escribi\u00f3 una curtia carta d'arrenunciu; a otru d\u00eda foi quit\u00e1u de tola proteici\u00f3n del Gobiernu, comunicaci\u00f3n y art\u00edculos de luxu que ganara mientres la so vida pol\u00edtica. Morri\u00f3 solo'l 18 d'avientu de 1980; neng\u00fan de los sos colegues del Politbur\u00f3, ex ayudantes o guardias de segurid\u00e1 visitar. A la fin de la so vida, Kosyguin tarrec\u00eda pol fracasu completu del Oncenu Plan Quinquenal (1981\u20131985), afirmando que'l lideralgu d'esi momentu taba pocu dispuestu a reformar la enllancada econom\u00eda sovi\u00e9tica. La so muerte foi retardada mientres tres d\u00edes, y\u00e1 que finara na vi\u00e9spora del cumplea\u00f1os de Br\u00e9zhnev. Foi soterr\u00e1u na Plaza Roja de Mosc\u00fa y foi emponder\u00e1u por Br\u00e9zhnev como una persona que \"\u00abtrabay\u00f3 desinteresadamente pol bien del Est\u00e1u sovi\u00e9ticu\u00bb\". Llevar a cabu un funeral d'Est\u00e1u y Kosyguin foi honr\u00e1u polos sos pares; Br\u00e9zhnev, Yuri Andr\u00f3pov y T\u00edjonov y asitiaron una urna coles sos cenices na Necr\u00f3polis de la Muralla del Kremlin de Mosc\u00fa.\nPersonalid\u00e1.\nEn comparanza con otros funcionarios sovi\u00e9ticos, Kosyguin destac\u00f3se como un l\u00edder pragm\u00e1ticu y relativamente independiente. Nuna descripci\u00f3n dada por un funcionariu cimeru an\u00f3nimu del GRU, foi descritu como \"\u00abuna figura solitaria y daqu\u00e9 tr\u00e1xica\u00bb\" que \"\u00abentendi\u00f3 les nueses falles y los defeutos de la nuesa situaci\u00f3n polo xeneral y en particular aquelles de la nuesa pol\u00edtica n'Oriente Mediu, pero, siendo un home bien moder\u00e1u, prefiri\u00f3 ser cautelosu\u00bb\". Un antiguu compa\u00f1eru an\u00f3nimu de Kosyguin dixo que \"\u00absiempres tuvo una opini\u00f3n propia y defender. Yera un home bien sollerta y desempe\u00f1\u00e1base brillantemente mientres les negociaciones. Yera capaz de ingeni\u00e1rselas r\u00e1pido col material que yera totalmente nuevu pa \u00e9l. Nunca vi xente d'esi calibre dempu\u00e9s\u00bb\".\nEl Primer Ministru canadiense Pierre Trudeau dixo que Kosyguin yera como \"\u00abKhrushchov ensin tosqued\u00e1, un home paternal que foi'l precursor de Mikha\u00edl Gorbachov\u00bb\". Se\u00f1al\u00f3 que Kosyguin taba dispuestu a aldericar temes que por enforma tiempu la postura sovi\u00e9tica nun los encetara frontalmente. L'ex Secretariu d'Est\u00e1u de los Estaos Xun\u00edos Henry A. Kissinger dixo que Kosyguin yera devotu, cuasi fan\u00e1ticamente, al so trabayu. Yera vistu polos diplom\u00e1ticos occidentales como un pragmatista \"\u00abcon un esterior glacial que yera ortodoxu si non r\u00edxidu\u00bb\". Andr\u00e9i S\u00e1jarov, un disidente sovi\u00e9ticu, cre\u00eda que Kosyguin yera \"\u00abl'home m\u00e1s intelixente y m\u00e1s dif\u00edcil del Politbur\u00f3\u00bb\".\nLeg\u00e1u.\nEvaluaciones hist\u00f3riques.\nKosyguin resultar\u00eda ser un alministrador bien competente, col nivel de vida sovi\u00e9ticu aumentando considerablemente por cuenta de la so cautelosa pol\u00edtica reformista. La so moderada reforma de 1965, al igual que'l destemple de Nikita Khrushchov, radicalizara'l movimientu reformista sovi\u00e9ticu. Ente que Leonid Br\u00e9zhnev taba satisfechu con caltener la estructura centralizada de la econom\u00eda planiada sovi\u00e9tica, Kosyguin intent\u00f3 revitalizar el sistema econ\u00f3micu enfermu descentralizando la direici\u00f3n. Tres la muerte de Br\u00e9zhnev en 1982, el movimientu reformista foi estrem\u00e1u ente'l cam\u00edn de Yuri Andr\u00f3pov de la disciplina y el control y la lliberalizaci\u00f3n de Gorbachov de tolos aspeutos de la vida p\u00fablica.\nL'autor Ily\u00e1 Zemtsov describi\u00f3 a Kosyguin como daqui\u00e9n \"\u00abdecid\u00edu ya intelixente, un alministrador escepcional\u00bb\" y afirm\u00f3 que s'estrem\u00f3 de los dem\u00e1s miembros del lideralgu sovi\u00e9ticu pol so \"\u00abestraordinaria capacid\u00e1 de trabayu\u00bb\". Los historiadores Moshe Lewin y Gregory Elliott, los autores de \"El sieglu sovi\u00e9ticu: \u00bfqu\u00e9 asocedi\u00f3 realmente na Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica?\", describir como un \"\u00abfabulosu alministrador\u00bb.\" David Law escribi\u00f3 que \"\u00abla so fortaleza\u00bb\" yera \"\u00abla so escepcional capacid\u00e1 como alministrador\u00bb\" y acordies con Law, Kosyguin demostr\u00f3 tami\u00e9n ser un \"\u00abpol\u00edticu competente\u00bb.\" Los historiadores Evan Mawdsley y Stephen White afirmen que Br\u00e9zhnev nun foi capaz de remover a Kosyguin porque'l so remoci\u00f3n significar\u00eda la perda del so postreru \"\u00abalministrador capaz\u00bb\". Nel so llibru, \"The Unknown Stalin\", los autores Roy Medv\u00e9dev y Zhores Medv\u00e9dev dixeron que Kosyguin yera un \"\u00aborganizador escepcional\u00bb\" y el \"\u00abnuevu Voznesenski\u00bb\". L'historiador Archie Brown, autor de \"The Rise &amp; Fall of Communism\", considera que la reforma econ\u00f3mica sovi\u00e9tica 1965 foi demasi\u00e1u \"\u00abmodesta\u00bb\" y reclam\u00f3 que Kosyguin \"\u00abyera en gran midida un productu del sistema ministerial sovi\u00e9ticu, qu'evolucion\u00f3 so Stalin, pa convertise nun reformista econ\u00f3micu radical\u00bb\". Sicas\u00ed, Brown cree que Kosyguin foi \"\u00abun bon alministrador\u00bb\". Gvishiani, un historiador rusu, concluy\u00f3 que \"\u00abKosyguin sobrevivi\u00f3 tantu a Stalin como Khrushchov, pero nun llogr\u00f3 sobrevivir a Br\u00e9zhnev\u00bb\".\nKosyguin foi vistu con simpat\u00eda pol pueblu sovi\u00e9ticu y ent\u00e1 angua\u00f1o ye vistu como una figura importante na historia rusa y sovi\u00e9tica. Seg\u00fan Nikol\u00e1i Eg\u00f3rychev, la popularid\u00e1 de Kosyguin ente'l pueblu sovi\u00e9ticu, fizo que Br\u00e9zhnev desenvolviera \u00abfuertes celos\u00bb d'\u00e9l. Mikha\u00edl Smirtyukov, un ex Oficial Executivu del Conseyu de Ministros, record\u00f3 que Kosyguin negar a dir beber con Br\u00e1zhnev, daqu\u00e9 que lu fadi\u00f3 enforma a Br\u00e9zhnev. Nun discursu ante'l S\u00f3viet Supremu de la Xuni\u00f3n Sovi\u00e9tica en 1987, Nikol\u00e1i Ryzhkov, el postreru Presidente del Conseyu de Ministros, referir a les \"\u00abmurnies esperiencies de la reforma de 1965\u00bb\" y afirm\u00f3 que tou foi de mal en peor dempu\u00e9s de la cancelaci\u00f3n de la mesma.\nHonores.\nMientres la so vida, Kosyguin recibi\u00f3 siete \u00d3rdenes y dos premios del Est\u00e1u sovi\u00e9ticu. Foi gallardoni\u00e1u dos veces col H\u00e9roe del Trabayu Socialista; unu d'ellos en 1964 mientres el so cumplea\u00f1os n\u00famberu 60 pol Presidium del S\u00f3viet Supremu, nesta ocasi\u00f3n tami\u00e9n recibi\u00f3 una Orde de Lenin y una medaya d'oru d'el focete y el martiellu. El 20 de febreru de 1974 el Presidium del S\u00f3viet Supremu concedi\u00f3lu, esta vegada pa conmemorar el so cumplea\u00f1os n\u00famberu 70, otra Orde de Lenin y una segunda medaya d'oru del focete y el martiellu. En total, Kosyguin recibi\u00f3 seis \u00d3rdenes de Lenin del Est\u00e1u sovi\u00e9ticu y una Orde de la Revoluci\u00f3n d'Ochobre y una Orde de la Bandera Colorada del Trabayu. Mientres una visita oficial a Per\u00fa na d\u00e9cada de 1970 xunto con Leonid Br\u00e9zhnev y Andr\u00e9i Gromyko, los tr\u00e9s fueron gallardoniaos cola Orde El Sol de Per\u00fa pol Presidente Francisco Morales Berm\u00fadez. Nel so honor, la Universid\u00e1 Testil Estatal de Mosc\u00fa foi nomada col so nome en 1981 y en 1982 foi asiti\u00e1u un bustu en Leningr\u00e1u, g\u00fcei San Petersburgu. En 2006 el Gobierno rusu renombr\u00f3 una cai nel so honor."}
