{"id": "609132", "revid": "111586", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609132", "title": "Axente intelixente", "text": "\u00a0En intelixencia artificial, un axente intelixente (IA, polas siglas en ingl\u00e9s de intelligent agent) \u00e9 un axente que act\u00faa de forma intelixente; Percibe ou ten sensaci\u00f3n do seu contorno, realiza acci\u00f3ns de forma aut\u00f3noma para acadar os obxectivos e pode mellorar o seu rendemento coa aprendizaxe ou a adquisici\u00f3n de co\u00f1ecementos. Un axente intelixente pode ser simple ou complexo: un termostato ou outro sistema de control consid\u00e9rase un exemplo de axente intelixente, como o \u00e9 un ser humano, como calquera sistema que cumpra a definici\u00f3n, como unha organizaci\u00f3n ou empresa, un Estado ou un bioma, etc. \nOs axentes intelixentes son unha tecnolox\u00eda en constante evoluci\u00f3n dentro do campo da intelixencia artificial (IA), que est\u00e1 revolucionando a forma en que interactuamos coa tecnolox\u00eda.\nDefinici\u00f3n.\nOs principais libros de texto de IA definen a \"intelixencia artificial\" como o \"estudo e dese\u00f1o de axentes intelixentes\", unha definici\u00f3n que considera que o comportamento dirixido a obxectivos \u00e9 a esencia da intelixencia. Os axentes dirixidos a obxectivos tam\u00e9n se describen mediante un termo tomado da econom\u00eda, \"axente racional\".\nOs axentes intelixentes adoitan describirse esquematicamente como un sistema funcional abstracto semellante a un programa inform\u00e1tico. As descrici\u00f3ns abstractas dos axentes intelixentes ch\u00e1manse axentes intelixentes abstractos (AIA) para distinguilos das s\u00faas aplicaci\u00f3ns no mundo real. Un axente intelixente aut\u00f3nomo est\u00e1 dese\u00f1ado para funcionar en ausencia de intervenci\u00f3n humana. Os axentes intelixentes tam\u00e9n est\u00e1n moi relacionados cos axentes software (un programa inform\u00e1tico aut\u00f3nomo que realiza tarefas en nome dos usuarios).\nTerminolox\u00eda e etimolox\u00eda.\nO termo axente intelixente (IA) ref\u00edrese a sistemas inform\u00e1ticos avanzados dentro do campo da intelixencia artificial. Deriva das palabras \"axente\" e \"intelixente\", ambas con ra\u00edces no lat\u00edn.\nSiglas IA e AI.\nAs siglas AI (axente intelixente) e IA (intelixencia artificial) en lingua galega coinciden coas siglas en lingua inglesa, a\u00ednda que se usan de xeito inverso (AI de \"Artificial Intelligence\" e IA de Intelligente Agent).\nComo definici\u00f3n de intelixencia artificial.\n\"\" define un \"axente\" como\"Calquera cousa que se pode ver como percibir o seu ambiente a trav\u00e9s de sensores e actuar sobre ese ambiente a trav\u00e9s de actuadores\"Define un \"axente racional\" como:\"Un axente que act\u00faa para maximizar o valor esperado dunha medida de rendemento baseada na experiencia e co\u00f1ecementos pasados\".Tam\u00e9n define o campo da \"investigaci\u00f3n en intelixencia artificial\" como:\"O estudo e dese\u00f1o de axentes racionais\"Padgham e Winikoff (2005) coinciden en que un axente intelixente est\u00e1 situado nun ambiente e responde de forma oportuna (a\u00ednda que non necesariamente en tempo real) aos cambios no ambiente. Non obstante, os axentes intelixentes tam\u00e9n deben perseguir obxectivos de forma proactiva de forma flex\u00edbel e robusta. Os \"desiderata\" opcionais incl\u00faen que o axente sexa racional e que o axente sexa capaz de analizar crenza-desexo-intenci\u00f3n.\nKaplan e Haenlein definen a intelixencia artificial como \"a capacidade dun sistema para interpretar correctamente datos externos, aprender de tales datos e utilizar esas aprendizaxes para acadar obxectivos e tarefas espec\u00edficas mediante unha adaptaci\u00f3n flex\u00edbel\". Esta definici\u00f3n est\u00e1 moi relacionada coa de axente intelixente.\nDefinici\u00f3ns alternativas.\n\"Axente intelixente\" tam\u00e9n se usa a mi\u00fado como un termo de mercadotecnia vago, \u00e1s veces sin\u00f3nimo de \"asistente persoal virtual\". Algunhas definici\u00f3ns do s\u00e9culo XX caracterizan a un axente como un programa que axuda a un usuario ou que act\u00faa en nome dun usuario. Estes exemplos co\u00f1\u00e9cense como axentes de software, e \u00e1s veces un \"axente de software intelixente\" (\u00e9 dicir, un axente de software con intelixencia) denom\u00ednase \"axente intelixente\".\nSegundo Nikola Kasabov, os sistemas de IA deber\u00edan presentar as seguintes caracter\u00edsticas:\nCaracter\u00edsticas.\nOs axentes intelixentes difer\u00e9ncianse doutros sistemas automatizados na s\u00faa capacidade para aprender, adaptarse e tomar decisi\u00f3ns aut\u00f3nomas. Mentres que os sistemas automatizados seguen instruci\u00f3ns predefinidas, os axentes intelixentes son capaces de aprender da experiencia e tomar decisi\u00f3ns baseadas na an\u00e1lise de datos. As habilidades clave destes axentes incl\u00faen a aprendizaxe autom\u00e1tica, o procesamento da linguaxe natural, a visi\u00f3n por computadora e a toma de decisi\u00f3ns aut\u00f3nomas.\nUn axente ten unha \"funci\u00f3n obxectiva\" que engloba todos os obxectivos da IA. Este axente est\u00e1 dese\u00f1ado para crear e executar calquera plan que, ao rematar, maximize o valor esperado da funci\u00f3n obxectivo. Por exemplo, un axente de aprendizaxe de reforzo ten unha \"funci\u00f3n de recompensa\" que permite aos programadores dar forma ao comportamento desexado do IA, e o comportamento dun algoritmo evolutivo est\u00e1 conformado por unha \"funci\u00f3n de aptitude\".\nOs axentes intelixentes en intelixencia artificial est\u00e1n estreitamente relacionados cos axentes en econom\u00eda, e as versi\u00f3ns do paradigma dos axentes intelixentes est\u00fadanse na ciencia cognitiva, \u00e9tica, filosof\u00eda da raz\u00f3n pr\u00e1ctica, as\u00ed como en moitos modelos socio-cognitivos interdisciplinarios e simulaci\u00f3ns sociais inform\u00e1ticas.\nHistoria.\nA historia dos axentes intelixentes comeza na d\u00e9cada de 1960 co desenvolvemento de programas pioneiros de IA. Un dos primeiros e m\u00e1is not\u00e1beis foi ELIZA, creado por Joseph Weizenbaum no MIT. A pesar de ser un programa simple, ELIZA \u00e9 considerado unha das primeiras tentativas de simular unha conversa humana, actuando como un terapeuta que responde a entradas do usuario. \nNa mesma \u00e9poca, o Stanford Research Institute, naquela altura parte da Universidade Stanford, desenvolveu Shakey the Robot, un dos primeiros robots en combinar mobilidade, percepci\u00f3n e planificaci\u00f3n para navegar e realizar tarefas de forma aut\u00f3noma nun contorno f\u00edsico. Nos anos 70 e 80, os sistemas expertos comezaron a emerxer como unha forma primitiva de axentes intelixentes. Estes sistemas estaban dese\u00f1ados para simularen a toma de decisi\u00f3ns dun experto nun campo espec\u00edfico. Un exemplo destacado \u00e9 o sistema MYCIN, desenvolvido na Universidade de Stanford, dese\u00f1ado para axudar na toma de decisi\u00f3ns m\u00e9dicas.\nEstes desenvolvementos iniciais sentaron as bases para a complexidade crecente dos axentes intelixentes modernos, que agora abranguen desde asistentes virtuais at\u00e9 sistemas aut\u00f3nomos avanzados en diversas industrias.\nDesaf\u00edos \u00e9ticos.\nOs desaf\u00edos \u00e9ticos dos axentes intelixentes IA estanse abordando a trav\u00e9s da implementaci\u00f3n de principios \u00e9ticos e regulaci\u00f3ns. Estanse desenvolvendo normas e est\u00e1ndares para garantir que estes axentes act\u00faen de maneira respons\u00e1bel e \u00e9tica. Ademais, real\u00edzanse investigaci\u00f3ns e debates sobre os aspectos \u00e9ticos da intelixencia artificial.\nDesaf\u00edos \u00e9ticos.\nOs desaf\u00edos \u00e9ticos dos axentes intelixentes IA est\u00e1nse abordando a trav\u00e9s da implementaci\u00f3n de principios \u00e9ticos e regulaci\u00f3ns. Estanse desenvolvendo normas e est\u00e1ndares para garantir que estes axentes act\u00faen de maneira respons\u00e1bel e \u00e9tica. Ademais, real\u00edzanse investigaci\u00f3ns e debates sobre os aspectos \u00e9ticos da intelixencia artificial.\nVantaxes.\nFilosoficamente, esta definici\u00f3n de intelixencia artificial evita varias li\u00f1as de cr\u00edtica. A diferenza da proba de Turing, non se refire de ning\u00fan xeito \u00e1 intelixencia humana. As\u00ed, non hai que discutir se \u00e9 intelixencia \"real\" fronte a intelixencia \"simulada\" (\u00e9 dicir, intelixencia \"sint\u00e9tica\" fronte a intelixencia \"artificial\") e non indica que esa m\u00e1quina te\u00f1a unha mente, unha conciencia ou unha verdadeira comprensi\u00f3n (\u00e9 dicir, non implica a \"hip\u00f3tese de IA forte\" de John Searle). Tampouco tenta trazar unha li\u00f1a divisoria n\u00edtida entre comportamentos \"intelixentes\" e comportamentos \"non intelixentes\": os programas s\u00f3 deben medirse en funci\u00f3n da s\u00faa funci\u00f3n obxectiva.\nM\u00e1is importante a\u00ednda, ten unha serie de vantaxes pr\u00e1cticas que axudaron a avanzar na investigaci\u00f3n da IA. Ofrece unha forma fi\u00e1bel e cient\u00edfica de probar programas; os investigadores poden comparar directamente ou mesmo combinar diferentes enfoques para problemas illados, preguntando que axente \u00e9 mellor para maximizar unha determinada \"funci\u00f3n obxectivo\". Tam\u00e9n lles proporciona unha linguaxe com\u00fan para comunicarse con outros campos, como a optimizaci\u00f3n matem\u00e1tica (que se define en termos de \"obxectivos\") ou a econom\u00eda (que usa a mesma definici\u00f3n de \"axente racional\").\nFunci\u00f3n obxectiva.\nUn axente ao que se lle asigna unha \"funci\u00f3n de obxectivo\" expl\u00edcita consid\u00e9rase m\u00e1is intelixente se realiza de forma consistente acci\u00f3ns que maximizan con \u00e9xito a s\u00faa funci\u00f3n de obxectivo programada. O obxectivo pode ser sinxelo (\"1 se o IA ga\u00f1a unha partida de Go, 0 no caso contrario\") ou complexo (\"Realiza acci\u00f3ns matematicamente similares \u00e1s que tiveron \u00e9xito no pasado\"). A \"funci\u00f3n de obxectivos\" encapsula todos os obxectivos nos que o axente \u00e9 impulsado a actuar; no caso dos axentes racionais, a funci\u00f3n tam\u00e9n encapsula os compromisos acept\u00e1beis entre a consecuci\u00f3n de obxectivos en conflito. (A terminolox\u00eda var\u00eda; por exemplo, alg\u00fans axentes buscan maximizar ou minimizar unha \"funci\u00f3n de utilidade\", \"funci\u00f3n obxectivo\" ou \"funci\u00f3n de perda\"). \nOs obxectivos poden ser definidos ou inducidos de forma expl\u00edcita. Se a IA est\u00e1 programada para a \"aprendizaxe de reforzo\", ten unha \"funci\u00f3n de recompensa\" que fomenta alg\u00fans tipos de comportamento e castiga outros. Alternativamente, un sistema evolutivo pode inducir obxectivos usando unha funci\u00f3n de aptitude (\"fitness function\") para mutar e replicar preferentemente sistemas de IA de alta puntuaci\u00f3n, de xeito similar a como evolucionaron os animais para desexar innatamente certos obxectivos, como atopar comida. Alg\u00fans sistemas de IA, como o veci\u00f1o m\u00e1is pr\u00f3ximo (\"k-nearest neighbors\", k-NN), en lugar de razoar por analox\u00eda, estes sistemas xeralmente non reciben obxectivos, excepto na medida en que os obxectivos est\u00e1n impl\u00edcitos nos seus datos de adestramento. \nEstes sistemas a\u00ednda poden ser avaliados con \"benchmarks\" a\u00ednda que o sistema non obxectivo se defina como un sistema cuxo 'obxectivo' \u00e9 cumprir coa s\u00faa tarefa espec\u00edfica de clasificaci\u00f3n.\nOs sistemas que tradicionalmente non se consideran axentes, como os sistemas de representaci\u00f3n do co\u00f1ecemento, \u00e1s veces subs\u00famense ao paradigma enmarc\u00e1ndoos como axentes que te\u00f1en como obxectivo (por exemplo) responder preguntas coa maior precisi\u00f3n posible; o concepto de \"acci\u00f3n\" est\u00e9ndese aqu\u00ed para abarcar o \"acto\" de dar resposta a unha pregunta. Como extensi\u00f3n adicional, os sistemas impulsados por mimetismo p\u00f3dense enmarcar como axentes que optimizan unha \"funci\u00f3n de obxectivos\" en funci\u00f3n do grao de \u00e9xito do IA en imitar o comportamento desexado. Nas redes adversarias xerativas da d\u00e9cada de 2010, un compo\u00f1ente \"codificador\"/\"xerador\" tenta imitar e improvisar a composici\u00f3n do texto humano. O xerador est\u00e1 tentando maximizar unha funci\u00f3n que encapsula o ben que pode enganar a un compo\u00f1ente \"preditor\"/\"discriminador\" antag\u00f3nico.\nA\u00ednda que os sistemas de intelixencia artificial simb\u00f3licas adoitan aceptar unha funci\u00f3n obxectivo expl\u00edcita, o paradigma tam\u00e9n se pode aplicar \u00e1s redes neuronais e \u00e1 computaci\u00f3n evolutiva. A aprendizaxe por reforzo pode xerar axentes intelixentes que parecen actuar de xeitos destinados a maximizar unha \"funci\u00f3n de recompensa\". \u00c1s veces, en lugar de configurar a funci\u00f3n de recompensa para que sexa directamente igual \u00e1 funci\u00f3n de avaliaci\u00f3n de referencia desexada, os programadores de aprendizaxe autom\u00e1tica utilizar\u00e1n a configuraci\u00f3n da recompensa para darlle inicialmente recompensas \u00e1 m\u00e1quina polo progreso de incremento na aprendizaxe. Yann LeCun afirmou en 2018 que \"A maior\u00eda dos algoritmos de aprendizaxe que a xente inventou consiste esencialmente en minimizar algunha funci\u00f3n obxectiva\". O programa de xadrez AlphaZero ti\u00f1a unha funci\u00f3n obxectivo sinxela; cada vitoria contou como +1 punto, e cada derrota contou como -1 punto. Unha funci\u00f3n obxectiva para un coche aut\u00f3nomo ter\u00eda que ser m\u00e1is complicada. A computaci\u00f3n evolutiva pode facer evolucionar axentes intelixentes que parecen actuar de xeitos destinados a maximizar unha \"funci\u00f3n de aptitude\" que infl\u00fae na cantidade de descendentes que cada axente pode deixar.\nO dese\u00f1o AIXI te\u00f3rico e incomput\u00e1bel \u00e9 un axente de m\u00e1xima intelixencia neste paradigma; por\u00e9n, no mundo real, o AI est\u00e1 limitado por tempo finito e recursos de hardware, e os cient\u00edficos compiten para producir algoritmos que poidan acadar puntuaci\u00f3ns progresivamente m\u00e1is altas en probas de referencia con hardware do mundo real.\nClases de axentes intelixentes.\nClasificaci\u00f3n de Russel e Norvig.\n agruparon os axentes en cinco clases ou categor\u00edas baseadas no seu grao de intelixencia e capacidade percibidas.\nAxentes reflexos simples.\nOs axentes reflexos simples act\u00faan s\u00f3 sobre a base da percepci\u00f3n actual, ignorando o resto da historia da percepci\u00f3n. A funci\u00f3n do axente bas\u00e9ase na \"regra condici\u00f3n-acci\u00f3n\" : \"se condici\u00f3n, ent\u00f3n acci\u00f3n\".\nEsta funci\u00f3n de axente s\u00f3 ten \u00e9xito cando o ambiente \u00e9 totalmente observ\u00e1bel. Alg\u00fans axentes reflexos tam\u00e9n poden conter informaci\u00f3n sobre o seu estado actual que lles permite ignorar condici\u00f3ns cuxos actuadores xa est\u00e1n activados.\nOs bucles infinitos adoitan ser inevit\u00e1beis para axentes reflexos simples que operan en ambientes parcialmente observ\u00e1beis. Se o axente pode aleatorizar as s\u00faas acci\u00f3ns, pode escapar de bucles infinitos.\nAxentes reflexos baseados en modelos.\nUn axente baseado en modelos pode manexar ambientes parcialmente observ\u00e1beis . O seu estado actual almac\u00e9nase dentro do axente mantendo alg\u00fan tipo de estrutura que describe a parte do mundo que non se pode ver. Este co\u00f1ecemento sobre \"como funciona o mundo\" ch\u00e1mase modelo do mundo, de a\u00ed o nome de \"axente baseado en modelos\".\nUn axente reflexo baseado en modelos deber\u00eda manter alg\u00fan tipo de modelo interno que dependa da historia da percepci\u00f3n e, polo tanto, reflicta polo menos alg\u00fans dos aspectos non observados do estado actual. A historia da percepci\u00f3n e o impacto da acci\u00f3n no medio ambiente p\u00f3dense determinar mediante o modelo interno. Despois escolle unha acci\u00f3n do mesmo xeito que o axente reflexo.\nUn axente tam\u00e9n pode utilizar modelos para describir e predicir os comportamentos doutros axentes no ambiente.\nAxentes baseados en obxectivos.\nOs axentes baseados en obxectivos ampl\u00edan a\u00ednda m\u00e1is as capacidades dos axentes baseados en modelos, utilizando informaci\u00f3n de \"obxectivos\". A informaci\u00f3n do obxectivo describe situaci\u00f3ns desexables. Isto proporciona ao axente un xeito de escoller entre m\u00faltiples posibilidades, seleccionando aquela que acade un estado obxectivo. A busca e a planificaci\u00f3n son os subcampos da intelixencia artificial dedicados a atopar secuencias de acci\u00f3n que consigan os obxectivos do axente.\nAxentes baseados en utilidades.\nOs axentes baseados en obxectivos s\u00f3 distinguen entre estados obxectivos e estados non obxectivos. Tam\u00e9n \u00e9 posible definir unha medida do desexable que \u00e9 un estado particular. Esta medida p\u00f3dese obter mediante o uso dunha \"funci\u00f3n de utilidade\" que asigna un estado a unha medida da utilidade do estado. Unha medida de rendemento m\u00e1is xeral deber\u00eda permitir unha comparaci\u00f3n de diferentes estados mundiais segundo o ben que satisfac\u00edan os obxectivos do axente. O termo utilidade p\u00f3dese usar para describir o \"feliz\" que \u00e9 o axente.\nUn axente baseado na utilidade racional escolle a acci\u00f3n que maximiza a utilidade esperada dos resultados da acci\u00f3n, \u00e9 dicir, o que o axente espera derivar, de media, dadas as probabilidades e utilidades de cada resultado. Un axente baseado na utilidade ten que modelar e facer un seguimento do seu contorno, tarefas que implicaron unha gran cantidade de investigaci\u00f3n sobre a percepci\u00f3n, a representaci\u00f3n, o razoamento e a aprendizaxe.\nAxentes de aprendizaxe.\nA aprendizaxe ten a vantaxe de que permite aos axentes operar inicialmente en contornas desco\u00f1ecidas e facerse m\u00e1is competentes do que poder\u00edan permitir o seu co\u00f1ecemento inicial. A distinci\u00f3n m\u00e1is importante \u00e9 entre o \"elemento de aprendizaxe\", que se encarga de facer melloras, e o \"elemento de rendemento\", que se encarga de seleccionar as acci\u00f3ns externas.\nO elemento de aprendizaxe utiliza a retroalimentaci\u00f3n do \"cr\u00edtico\" sobre como o est\u00e1 facendo o axente e determina como se debe modificar o elemento de actuaci\u00f3n, ou \"actor\", para facelo mellor no futuro. O elemento de actuaci\u00f3n \u00e9 o que antes consideramos como o axente completo: toma as percepci\u00f3ns e decide sobre as acci\u00f3ns.\nO \u00faltimo compo\u00f1ente do axente de aprendizaxe \u00e9 o \"xerador de problemas\". Enc\u00e1rgase de suxerir acci\u00f3ns que desemboquen en experiencias novas e divulgativas.\nClasificaci\u00f3n de Weiss.\n define catro clases de axentes:\nOutra.\nEn 2013, Alexander Wissner-Gross publicou unha teor\u00eda relativa \u00e1 liberdade e a intelixencia para axentes intelixentes. \nXerarqu\u00edas de axentes.\nPara realizar activamente as s\u00faas funci\u00f3ns, os axentes intelixentes hoxe en d\u00eda est\u00e1n normalmente reunidos nunha estrutura xer\u00e1rquica que cont\u00e9n moitos \"subaxentes\". Os subaxentes intelixentes procesan e realizan funci\u00f3ns de nivel inferior. En conxunto, o axente intelixente e os subaxentes crean un sistema completo que pode realizar tarefas ou obxectivos dif\u00edciles con comportamentos e respostas que amosan unha forma de intelixencia.\nXeralmente, un axente p\u00f3dese constru\u00edr separando o corpo en sensores e actuadores, e para que opere cun complexo sistema de percepci\u00f3n que toma a descrici\u00f3n do mundo como entrada para un controlador e emite ordes ao actuador. Por\u00e9n, moitas veces \u00e9 necesaria unha xerarqu\u00eda de capas de controlador para equilibrar a reacci\u00f3n inmediata desexada para tarefas de baixo nivel e o lento razoamento sobre obxectivos complexos de alto nivel.\nFunci\u00f3n de axente.\nUn programa de axente simple pode definirse matematicamente como unha funci\u00f3n f (chamada \"funci\u00f3n de axente\") que mapea todas as secuencias de percepci\u00f3ns pos\u00edbeis a unha acci\u00f3n pos\u00edbel que o axente pode realizar ou a un coeficiente, elemento de retroalimentaci\u00f3n (\"feedback\"), funci\u00f3n ou constante que afecta a acci\u00f3ns eventuais:\nA funci\u00f3n de axente \u00e9 un concepto abstracto xa que poder\u00eda incorporar varios principios de toma de decisi\u00f3ns como o c\u00e1lculo da utilidade de opci\u00f3ns individuais, a deduci\u00f3n sobre regras l\u00f3xicas, a l\u00f3xica difusa, etc.\nO axente do programa, en cambio, asigna cada percepci\u00f3n pos\u00edbel a unha acci\u00f3n.\nUsamos o termo percepci\u00f3n para referirnos \u00e1s entradas perceptivas do axente nun instante dado. Nas seguintes figuras, un axente \u00e9 calquera cousa que se pode ver como percibir o seu ambiente a trav\u00e9s de sensores e actuar sobre ese ambiente a trav\u00e9s de actuadores.\nAplicaci\u00f3ns.\nHallerbach et al. discutiron a aplicaci\u00f3n de enfoques baseados en axentes para o desenvolvemento e validaci\u00f3n de sistemas de conduci\u00f3n automatizados mediante un xemelgo dixital do veh\u00edculo en proba e a simulaci\u00f3n de tr\u00e1fico microsc\u00f3pica baseada en axentes independentes. Waymo creou un entorno de simulaci\u00f3n multiaxente Carcraft para probar algoritmos para coches aut\u00f3nomos. Simula as interacci\u00f3ns de tr\u00e1fico entre condutores humanos, pe\u00f3ns e veh\u00edculos automatizados. O comportamento das persoas \u00e9 imitado por axentes artificiais baseados en datos do comportamento humano real. Xa en 2003 discutiuse a idea b\u00e1sica de usar modelos baseados en axentes para entender os coches aut\u00f3nomos."}
{"id": "609148", "revid": "54336", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609148", "title": "Ministerio de Vivenda de Espa\u00f1a", "text": ""}
{"id": "609149", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609149", "title": "Genome Taxonomy Database", "text": "A Genome Taxonomy Database ou GTDB (Base de Datos de Taxonom\u00eda de Xenomas) \u00e9 unha base de datos on line que mant\u00e9n informaci\u00f3n sobre unha nomenclatura proposta dos procariotas, seguindo un enfoque filoxen\u00f3mico baseado nun conxunto de prote\u00ednas dunha soa copia conservadas. Ademais de resolver os grupos parafil\u00e9ticos, este m\u00e9todo tam\u00e9n reasigna as categor\u00edas taxon\u00f3micas algoritmicamente, actualizando os nomes en ambos os casos. En 2020 engadiuse informaci\u00f3n sobre arqueas, xunto cunha clasificaci\u00f3n de especies baseada na identidade nuclot\u00eddica media. Cada actualizaci\u00f3n incorpora novos xenomas, as\u00ed como unha curaci\u00f3n automatizada e manual da taxonom\u00eda.\nUnha feramenta de c\u00f3digo aberto chamada GTDB-Tk est\u00e1 dispo\u00f1ible para clasificar borradores de xenomas na xerarqu\u00eda da GTDB. O sistema GTDB, por medio de GTDB-Tk, foi utilizado para catalogar bacterias a\u00ednda non nomeadas no microbioma intestinal humano e outras fontes metaxen\u00f3micas.\nA GTDB est\u00e1 incorporada no \"Bergey's Manual of Systematics of Archaea and Bacteria\" desde 2019 como a s\u00faa fonte filoxen\u00f3mica."}
{"id": "609150", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609150", "title": "GTDB", "text": ""}
{"id": "609151", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609151", "title": "Bergey's Manual of Systematics of Archaea and Bacteria", "text": ""}
{"id": "609152", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609152", "title": "Taxonomic Outline of Bacteria and Archaea", "text": ""}
{"id": "609154", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609154", "title": "Microbioma intestinal humano", "text": ""}
{"id": "609155", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609155", "title": "TACK", "text": "TACK \u00e9 o nome dun grupo de arqueas, que \u00e9 un acr\u00f3nimo de Thaumarchaeota (agora Nitrososphaerota), Aigarchaeota, Crenarchaeota (agora Thermoproteota) e Korarchaeota, os primeiros grupos descubertos. Enc\u00f3ntranse en ambientes diferentes que van desde term\u00f3filos acid\u00f3filos a mes\u00f3filos e psicr\u00f3filos e con diferentes tipos de metabolismo, predominantemente anaerobios e quimiosint\u00e9ticos. TACK \u00e9 un clado que \u00e9 irm\u00e1n da rama Asgard que deu lugar aos eucariotas. Prop\u00faxose que o clado TACK se clasificase como Crenarchaeota e que as \"Crenarchaeota\" (Thermoproteota) tradicionais fosen clasificadas como unha clase chamada \"Sulfolobia\", xunto cos outros filos con rango de clase ou orde.\nFiloxenia.\nAs relaci\u00f3ns son aproximadamente as seguintes:\nHip\u00f3tese do eocito.\nA hip\u00f3tese do eocito, proposta na d\u00e9cada de 1980 por James Lake, suxire que os eucariotas xurdiron dentro dos eocitos procari\u00f3oticos.\nUnha proba que apoia a relaci\u00f3n estreita entre TACK e os eucariotas \u00e9 a presenza dun hom\u00f3logo da subunidade Rbp-8 da ARN polimerase en Thermoproteota pero non en Euryarchaea."}
{"id": "609156", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609156", "title": "Eleno de C\u00e9spedes", "text": "Eleno de C\u00e9spedes, nado en Alhama de Granada en 1545 e finado en El Puente del Arzobispo (Toledo), inicialmente co\u00f1ecido como Elena de C\u00e9spedes, foi un cirurxi\u00e1n e ex-escravo espa\u00f1ol do s\u00e9culo\u00a0XVI.\nTraxectoria.\nEleno naceu en 1545 en Alhama de Granada. Era mulato, fillo dunha escrava negra e do seu propietario, Benito de Medina. Foi manumitido aos 8 anos e recibiu o nome de Elena de C\u00e9spedes, en homenaxe \u00e1 defunta esposa do seu pai. Contraeu matrimonio aos 15 ou 16 anos con Crist\u00f3bal Lombardo, un albanel de Xa\u00e9n, con quen tivo un fillo que entregou a unha familia de Sevilla.\nTras finar o seu marido, marchou traballar a Sanl\u00facar de Barrameda. Al\u00ed, durante o seu traballo, acoitelou un home chamado Heredia por unha disputa. Ao sa\u00edr da prisi\u00f3n tivo que marchar debido a que a familia do home o ameazara. Nese momento cambiou a vestimenta de muller pola de home e comezou a chamarse Eleno. De feito, en varios documentos aparece a s\u00faa sinatura co nome de Eleno de C\u00e9spedes.\nNo inicio traballou en diferentes profesi\u00f3ns, como tecel\u00e1n ou calcetando, debido a que pasaba pouco tempo en cada cidade ou vila. Foi tam\u00e9n soldado na Guerra das Alpujarras en Granada, durante a s\u00faa estad\u00eda en Arcos de la Frontera. Desenvolveu a s\u00faa vida laboral como home, e mesmo conseguiu titularse como cirurxi\u00e1n. Os estudos actuais consid\u00e9rano unha persoa trans.\nPara resolver as d\u00fabidas en canto \u00e1 procedencia ou non de conceder a esta persoa unha licenza de matrimonio para legalizar a s\u00faa vida marital cunha muller, o vigairo de Madrid, Juan Bautista Neroni, solicitou en 1586 o seu exame xenital. Este foille encargado ao prestixioso Francisco D\u00edaz de Alcal\u00e1, m\u00e9dico e cirurxi\u00e1n do rei Filipe II e autor do primeiro tratado de urolox\u00eda. Nesa ocasi\u00f3n ditaminou que Eleno era home.\nViviu durante un ano en Yepes como marido de Mar\u00eda del Ca\u00f1o. Traballou como cirurxi\u00e1n nesa localidade e noutras da zona. A rareza da s\u00faa historia foi moi difundida, e terminou suscitando a denuncia dun antigo co\u00f1ecido ante o Gobernador e Xustiza Maior en xu\u00f1o de 1587.\nA s\u00faa condici\u00f3n foi revisada por un tribunal civil en Oca\u00f1a. Al\u00ed foi examinado por varios m\u00e9dicos, cirurxi\u00e1ns e comadroas, quen ditaminaron que era muller. \nFoi acusado de lesbianismo, sodom\u00eda e bigamia. Ao ser considerado muller, a s\u00faa forma de relaci\u00f3n con outras mulleres era en si mesmo un problema xur\u00eddico e de moral sexual. A Inquisici\u00f3n someteuno a xu\u00edzo, polo que o trasladou a Toledo en 1587 ante o inquisidor Lope de Mendoza. Tras ser examinado de novo polo mesmo Francisco D\u00edaz e por Juan de las Casas, m\u00e9dico de Yepes, desta volta ditaminouse que Eleno non era nin home nin hermafrodita, sen\u00f3n muller, por tanto, deb\u00eda ser chamado Elena de C\u00e9spedes. As\u00ed mesmo, ditaminouse que obtivera a aparencia xenital masculina mediante unha manipulaci\u00f3n cir\u00farxica que realizou sobre si mesmo nos peitos e na vaxina. Tal era a s\u00faa habilidade que puido enganar ao ilustre experto no primeiro exame (que se xustificou aducindo unha \u00abilusi\u00f3n do demo\u00bb ou unha \u00abarte sutil\u00bb que enmascarou o \u00abembuste\u00bb. Ademais, confesou que posibelmente s\u00f3 fose un exame visual, xa que declarou \u00abnon lembrar\u00bb se o tocara coas mans.\nOs informes de outros m\u00e9dicos reafirmaron a s\u00faa condici\u00f3n feminina, e propuxeron que o seu presunto pene ser\u00eda un artificio \u00abcomo outras burladoras fixeron con pelica de ovella e outras cousas como se viron\u00bb. \nAnte a posibilidade de que tales artes fosen diab\u00f3licas, o 5 de outubro de 1587 foi acusada de bruxar\u00eda e de herex\u00eda ou apostas\u00eda. Eleno sempre negou todas as acusaci\u00f3ns e mantivo a s\u00faa versi\u00f3n inicial. Foi condenado en 1588 a unha pena de 200 azoutes e a 10 anos de reclusi\u00f3n nun hospital traballando gratis na s\u00faa enfermar\u00eda.\nA s\u00faa peripecia vital ten certa similitude con casos posteriores, os de Catalina de Erauso, a \"monxa-alf\u00e9rez\", e Fernanda Fern\u00e1ndez, a quen si consentiron proseguir a s\u00faa vida como homes. Con todo, a automutilaci\u00f3n \u00e1 que somete Eleno de C\u00e9spedes os seus xenitais e a disimulaci\u00f3n forzada dos seus peitos e doutros caracteres sexuais secundarios suxire que a procesada nunca se reco\u00f1eceu na s\u00faa condici\u00f3n feminina. Isto indica que se puido tratar dun home trans."}
{"id": "609157", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609157", "title": "Bandeira de Quintana Roo", "text": "A bandeira do estado de Quintana Roo \u00e9 dos s\u00edmbolos do estado mexicano. Consiste nun rect\u00e1ngulo de campo branco. Sobre o campo branco ten o escudo do estado, cun di\u00e1metro de tres cuartas partes do ancho de devandita franxa. A proporci\u00f3n entre anchura e lonxitude da bandeira \u00e9 de catro a sete."}
{"id": "609158", "revid": "5312", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609158", "title": "Para\u00edsos fiscais", "text": ""}
{"id": "609160", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609160", "title": "\u00c1nchel Conte", "text": "\u00c1nchel Conte Cazcarro, nado en Alcolea de Cinca, Huesca o 15 de outubro de 1942, e finado en Almer\u00eda o 22 de novembro de 2023, foi un escritor en lingua aragonesa. Doutor en Historia e catedr\u00e1tico de ensino secundario, xubilouse en 2003 logo dunha carreira de militancia activa. Foi o primeiro Director do Insituto de l'Aragon\u00e9s, cargo para o que foi elixido por unanimidade ao fundarse, en 2021, a Academia Aragonesa d'a Luenga, da que foi membro fundador tras ser nomeado polo Goberno de Arag\u00f3n.\nReorganizou o Partido Comunista de Espa\u00f1a (PCE) na provincia de Teruel nos \u00faltimos anos do franquismo e posteriormente militou en Esquerda Unida de Arag\u00f3n.\nTraxectoria.\nFoi membro do equipo fundador de Andal\u00e1n, revista aragonesista escrita plenamente en castel\u00e1n, ag\u00e1s os artigos que nela publicaban en aragon\u00e9s ou en catal\u00e1n alg\u00fans colaboradores, como el mesmo. Foi un dos fundadores do Consello d'a Fabla Aragonesa. Durante a s\u00faa estancia en A\u00ednsa como profesor de Historia levou a cabo unha intenso labor de investigaci\u00f3n do folclore da comarca de Sobrarbe e fundou a agrupaci\u00f3n folcl\u00f3rica Viello Sobrarbe. Foi unha figura imprescindible da literatura contempor\u00e1nea en aragon\u00e9s. Escribiu tanto poes\u00eda como novela, ademais de varias colecci\u00f3ns de relatos.\nFoi membro do \"Consello Asesor\" do I \"Congreso ta ra normalizazi\u00f3n de l'aragon\u00e9s\", pero non asinou os acordos gr\u00e1ficos de 1987, a\u00ednda que escribiu despois alg\u00fans dos seus libros con esa ortograf\u00eda, exceptuando o seu \u00faltimo poemario, no que volveu a escribir como o fac\u00eda con anterioridade a 1987, sen seguir ningunha das normas das distintas asociaci\u00f3ns. Non quixo participar no II Congreso de l'Aragon\u00e9s, rexeitando formar parte de l'Academia de l'Aragon\u00e9s.\nComo investigador, ademais de m\u00e1is de corenta artigos de historia medieval altoaragonesa, publicados en revistas e en congresos nacionais e internacionais, publicou catro obras destacadas na historiograf\u00eda da rexi\u00f3n: \"La Encomienda del Temple de Huesca\" (1986), \"La aljama de moros de Huesca\" (1992), Los moriscos de la ciudad de Huesca: una convivencia rota (2009), \"La Aljama de moros de Barbastro\" (2013) e \"Los moros de la comarca de Barbastro y tierras del Cinca\" (2016). Alg\u00fans dos seus artigos e comunicaci\u00f3ns foron escritos en aragon\u00e9s, de maneira que foi pioneiro no uso desa lingua tam\u00e9n no eido da Historia. Formou parte do equipo que escribiu o did\u00e1ctico e pedag\u00f3xico libro El aragon\u00e9s: identidad y problem\u00e1tica de una lengua (1977).\nRecibiu varios premios literarios, ademais dos citados m\u00e1is abaixo: o Premio de Contos en Aragon\u00e9s Cidade de Barbastro (1970) e premios na Festa da Poes\u00eda de Huesca de 1968, 1969, 1970 e 1971. En 2001 recibiu o premio da Universidade de Zaragoza para poes\u00eda en aragon\u00e9s polo poemario \"Como plebia sobre o bientre\", editado no poemario \"E zaga o mar o desierto\" (2002). \nAdemais, en 2008 presentouse como candidato ao Senado pola provincia de Huesca na lista de Esquerda Unida. Non foi elixido, acabando no posto 13 cando se elix\u00edan os 4 m\u00e1is votados.\nEn maio de 2009 o Goberno de Arag\u00f3n concedeulle a Medalla ao M\u00e9rito Cultural pola s\u00faa longa traxectoria no estudo, divulgaci\u00f3n e defensa do patrimonio cultural popular, especialmente da lingua aragonesa.\nObra.\nNovelas.\nTen poemas e contos publicados en \"Argensola\", \"Andal\u00e1n\", \"Fuellas\", \"Rolde\", \"Luenga e Fablas\", entre outras revistas. Alg\u00fans poemas seus foron traducidos ao castel\u00e1n, franc\u00e9s, ingl\u00e9s, alem\u00e1n e portugu\u00e9s. A s\u00faa poes\u00eda \"Mai\" (\"nai\"), con m\u00fasica de Gabriel Sope\u00f1a, foi cantada por Jos\u00e9 Antonio Labordeta e o propio Sope\u00f1a no disco \"Con la voz a cuestas\" (Prames, 2001). Posteriormente foi versionada por Manolo Garc\u00eda e por Olga y los Ministriles."}
{"id": "609161", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609161", "title": "\u00c1nchel Conte Cazcarro", "text": ""}
{"id": "609163", "revid": "127505", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609163", "title": "Mascar\u00f3n", "text": "Un mascar\u00f3n, na arquitectura e nas artes decorativas, \u00e9 un rostro, xeralmente humano, \u00e1s veces aterrador ou quim\u00e9rico, cuxa suposta funci\u00f3n era orixinalmente atemorizar os malos esp\u00edritos para que non entrasen no edificio. O concepto foi posteriormente adaptado para converterse nun elemento puramente decorativo. Os estilos arquitect\u00f3nicos m\u00e1is recentes que empregaron de forma extensiva os mascar\u00f3ns foron as Beaux Arts e o Art Nouveau.\nExisten varios tipos coma os mascar\u00f3ns de homes verdes ou os \"brucanium\", mascar\u00f3ns que representan a cabeza dun boi."}
{"id": "609164", "revid": "127505", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609164", "title": "O home verde", "text": ""}
{"id": "609165", "revid": "54336", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609165", "title": "Ministerio de Igualdade de Espa\u00f1a", "text": ""}
{"id": "609167", "revid": "1505", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609167", "title": "Himantoglossum robertianum", "text": ""}
{"id": "609168", "revid": "1505", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609168", "title": "Orchis fragrans", "text": ""}
{"id": "609169", "revid": "1505", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609169", "title": "Orchis italica", "text": ""}
{"id": "609170", "revid": "54336", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609170", "title": "Ministerio de Dereitos Sociais, Consumo e Axenda 2030 (Espa\u00f1a)", "text": "O Ministerio de Dereitos Sociais, Consumo e Axenda 2030 de Espa\u00f1a, co\u00f1ecido na s\u00faa creaci\u00f3n como Ministerio de Asuntos Sociais, \u00e9 o departamento da Administraci\u00f3n Xeral do Estado ao que lle corresponde a proposta e execuci\u00f3n da pol\u00edtica do Goberno da Naci\u00f3n en materia de dereitos sociais e benestar social, de familia e da s\u00faa diversidade, de cohesi\u00f3n social e de atenci\u00f3n \u00e1s persoas dependentes ou con discapacidade, as\u00ed como de protecci\u00f3n dos animais. \nIgualmente tam\u00e9n lle corresponde a este ministerio o impulso, o seguimento e a cooperaci\u00f3n para a implementaci\u00f3n dos Obxectivos de Desenvolvemento Sustentable da Organizaci\u00f3n das Naci\u00f3ns Unidas. Por \u00faltimo, tam\u00e9n se encarga das pol\u00edticas sobre consumo, protecci\u00f3n dos consumidores e actividades de xogo, antes adscritas ao extinto Ministerio de Consumo.\nTitulares.\nO cargo de ministro de Asuntos Sociais ou de Dereitos Sociais existiu de xeito independente en dous per\u00edodos da historia de Espa\u00f1a: o primeiro, no terceiro e cuarto goberno de Felipe Gonz\u00e1lez (1988-1996), e o segundo, durante o segundo e terceiro goberno de Pedro S\u00e1nchez (desde 2020).\nCinco persoas ocuparon a carteira, tres mulleres e dous home. Deles, Matilde Fern\u00e1ndez foi quen a ostentou m\u00e1is tempo, con \u00a0(1988-1993).\nO actual ministro de Dereitos Sociais, Consumo e Axenda 2030 \u00e9 Pablo Bustinduy."}
{"id": "609172", "revid": "54336", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609172", "title": "Ministerio de Asuntos Sociais de Espa\u00f1a", "text": ""}
{"id": "609173", "revid": "54336", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609173", "title": "Ministerio de Inclusi\u00f3n, Seguridade Social e Migraci\u00f3ns (Espa\u00f1a)", "text": "O Ministerio de Inclusi\u00f3n, Seguridade Social e Migraci\u00f3ns (MISSM) de Espa\u00f1a \u00e9 o departamento da Administraci\u00f3n Xeral do Estado con competencias no sistema da Seguridade Social, as pensi\u00f3ns dos funcionarios p\u00fablicos (as chamadas clases pasivas), as\u00ed como a elaboraci\u00f3n e o desenvolvemento da pol\u00edtica gobernamental en estranxeir\u00eda, inmigraci\u00f3n e emigraci\u00f3n e de pol\u00edticas de inclusi\u00f3n. \nDesde 2023, a s\u00faa titular \u00e9 Elma Saiz, que previamente exerceu como conselleira de Econom\u00eda e Facenda do Goberno de Navarra entre 2019 e 2023.\nHistoria.\nDesde os inicios, a Seguridade Social estivo sempre ligada ao Ministerio de Traballo, ag\u00e1s nalgunhas etapas en que estivo vinculada ao Ministerio de Sanidade. \nEn 2020, o presidente do Goberno, Pedro S\u00e1nchez, outorgoulle \u00e1 Seguridade Social o seu propio ministerio, xunto con competencias en materia de migraci\u00f3ns. Para este cargo nomeou o economista Jos\u00e9 Luis Escriv\u00e1 Belmonte. En novembro de 2023 foi nomeada ministra Elma Saiz.\nAdscrici\u00f3ns.\nO Departamento asume a tutela das Entidades Xestoras e servizos com\u00fans da Administraci\u00f3n da Seguridade Social a trav\u00e9s da Secretar\u00eda de Estado da Seguridade Social, e son:"}
{"id": "609174", "revid": "127505", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609174", "title": "Camel (banda)", "text": "Camel \u00e9 unha banda inglesa de rock progresivo formada en Guildford, Surrey, en 1971. Liderada polo guitarrista Andrew Latimer, editaron catorce \u00e1lbums de estudo e catorce sinxelos, ademais de numerosos \u00e1lbums en directo e DVD. Sen acadar a popularidade masiva, a banda ga\u00f1ou un p\u00fablico de culto na d\u00e9cada de 1970 con \u00e1lbums como \"Mirage\" (1974) e \"The Snow Goose\" (1975). A principios dos anos 80 pasaron a unha direcci\u00f3n m\u00e1is ao estilo jazz e m\u00e1is comercial, pero despois pasaron a unha longa tempada inactivos. Desde 1991 a banda f\u00edxose independente, editando discos no seu propio selo.\nA pesar de que non hai novos lanzamentos en estudo desde 2002, a banda realizou unha xira en 2018. A s\u00faa m\u00fasica influ\u00edu en artistas como Marillion, Opeth e Steven Wilson. O xornalista musical Mark Blake describiu a Camel como \"os grandes heroes an\u00f3nimos do rock progresivo dos anos 70\"."}
{"id": "609175", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609175", "title": "Asgard (arqueas)", "text": "Asgard ou Asgardarchaeota \u00e9 un superfilo proposto que comprende un grupo de arqueas que cont\u00e9n prote\u00ednas sinatura eucariotas. Parece que os eucariotas, o dominio que cont\u00e9n os animais, plantas, fungos e protistas, xurdiron das Asgard, nunha rama que conti\u00f1a as Heimdallarchaeota. Isto apoia a clasificaci\u00f3n por medio do sistema de dous dominios en vez do sistema de tres dominios.\nDescubrimento e nomenclatura.\nNo ver\u00e1n de 2010 analiz\u00e1ronse sedimentos dunha mostra de n\u00facleo de gravidade tomada no rift da dorsal de Knipovich no oc\u00e9ano Glacial \u00c1rtico, preto do sitio da cheminea hidrotermal chamada Castelo de Loki. Somet\u00e9ronse a an\u00e1lies metaxen\u00f3micas horizontes sedimentarios espec\u00edficos nos que previamente se sab\u00eda que conti\u00f1an unha grande abundancia de novas li\u00f1axes de arqueas. En 2015 un equipo da Universidade de Uppsala propuxo o filo Lokiarchaeota base\u00e1ndose en an\u00e1lises filoxen\u00e9ticas feitas usando un conxunto de xenes codificantes de prote\u00ednas altamente conservadas. O grupo nomeouse polo nome do deus n\u00f3rdico que cambia de forma Loki, en alusi\u00f3n ao complexo de chemineas hidrotermais do cal se obtivo a primeira mostra xen\u00f3mica. O Loki da mitolox\u00eda/relixi\u00f3n foi descrito como \"unha figura abraiantemente complexa, confusa e ambivalente que foi o catalizador de incontables controversias eruditas non resoltas\", an\u00e1logo ao papel das Lokiarchaeota nas discusi\u00f3ns sobre a orixe dos eucariotas.\nEn 2016 un equipo da Universidade de Texas descubriu os Thorarchaeota en mostras tomadas do r\u00edo White Oak de Carolina do Norte, nomeados en referencia a Thor, outro deus n\u00f3rdico. Mostras tomadas no Castelo de Loki, Parque Nacional de Yellowstone, Ba\u00eda de Aarhus, un acu\u00edfero preto do r\u00edo Colorado, a lagoa Radiata de Nova Zelandia, chemineas hidrotermais preto da illa de Taketomi no Xap\u00f3n, e no estuario do r\u00edo White Oak nos Estados Unidos conti\u00f1an especies de Odinarchaeota e Heimdallarchaeota; e seguindo a convenci\u00f3n de nomenclatura baseada en deuses n\u00f3rdicos, estes grupos foron nomeados Od\u00edn e Heimdallr, respectivamente. Os investigadores nomearon en consecuencia o superfilo que conti\u00f1a estes organismos \"Asgard\", que era o fogar dos deuses na mitolox\u00eda/relixi\u00f3n n\u00f3rdica. Cultiv\u00e1ronse dous esp\u00e9cimes de Lokiarchaeota, o que permitiu obter unha visi\u00f3n detallada da s\u00faa morfolox\u00eda e caracter\u00edsticas como o citoesqueleto.\nDescrici\u00f3n.\nProte\u00ednas.\nOs membros de Asgard codifican moitas prote\u00ednas sinatura eucariotas, inclu\u00edndo novas GTPases, prote\u00ednas remodeladoras da membrana como ESCRT e SNF7, un sistema modificador de ubiquitina, e hom\u00f3logos da v\u00eda da N-glicosilaci\u00f3n.\nAs arqueas Asgard te\u00f1en un citoesqueleto de actina regulado, e profilinas e xelsolinas que usan para interaccionar coas actinas eucariotas. Ademais, a tubulina das arqueas Asgard das Odinarchaeota (OdinTubulina) que viven en ambientes hidrotermais foi identificada como unha tubulina xenu\u00edna. A OdinTubulina forma prot\u00f3meros e protofilamentos moi similares aos microt\u00fabulos eucariotas, se ben se ensambla formando sistemas anulares semellantes aos de FtsZ, o que indica que a OdinTubulina pode representar un intermediario evolutivo entre FtsZ e as tubulinas formadoras de microt\u00fabulos. Tam\u00e9n parecen formar ves\u00edculas cando se ollan con microscopio electr\u00f3nico criox\u00e9nico. Algunhas poden ter unha capa S con dominio PKD. Tam\u00e9n comparten cos eucariotas a expansi\u00f3n ES39 da mol\u00e9cula de ARNr da subunidade maior do ribosoma. As agrupaci\u00f3ns de xenes ou oper\u00f3ns que codifican prote\u00ednas ribos\u00f3micas adoitan estar menos conservados na s\u00faa organizaci\u00f3n no grupo Asgard que noutras arqueas, o que suxire que a orde dos xenes codificantes de prote\u00ednas ribos\u00f3micas pode seguir a filoxenia.\nMetabolismo.\nAs arqueas Asgard son xeralmente anaerobios obrigados, a\u00ednda que os Kariarchaeota, Gerdarchaeota e Hodarchaeota poden ser aerobios facultativos. Te\u00f1en unha v\u00eda de Wood\u2013Ljungdahl e realizan a glic\u00f3lise. Alg\u00fans membros poden ser aut\u00f3trofos, heter\u00f3trofos, ou fot\u00f3trofos usando heliorrodopsina. Un membro, o \"Candidatus\" \"Prometheoarchaeum syntrophicum\", \u00e9 sintr\u00f3fico cunha proteobacteria redutora do xofre e unha arquea metan\u00f3xena.\nA RuBisCO que te\u00f1en non fixa o carbono, pero probblemente a usan para o rescate de nucle\u00f3sidos.\nEcolox\u00eda.\nAs Asgard est\u00e1n amplamente distribu\u00eddas polo mundo, tanto xeograficamente coma en h\u00e1bitat. Moitos dos clados co\u00f1ecidos est\u00e1n restrinxidos aos sedimentos, mentres que as Lokiarchaeota, Thorarchaeota e outros clados ocupan h\u00e1bitats moi diferentes. A salinidade e profundidade son importantes impulsores ecol\u00f3xicos para a maior\u00eda das arqueas Asgard. Outros h\u00e1bitats incl\u00faen o corpo de animais, a rizosfera das plantas, os sedimentos non salinos e solos, a superficie do mar, e as augas doces. Ademais, as Asgard est\u00e1n asociadas con outros organismos.\nCaracter\u00edsticas similares \u00e1s eucariotas en subdivisi\u00f3ns.\nEn 2017 atopouse que as especies do filo Heimdallarchaeota ti\u00f1an colas de histonas N-terminais como as dos nucleosomas, unha caracter\u00edstica que previamente se pensaba que era exclusivamente eucariota. Outros dous filos arqueanos, ambos os dous f\u00f3ra de Asgard, te\u00f1en tam\u00e9n este tipo de colas, como se descubriu en 2018.\nEn xaneiro de 2020 atopouse o \"Candidatus\" \"Prometheoarchaeum syntrophicum\", un membro de Lokiarcheota, que establec\u00eda unha alimentaci\u00f3n cruzada con d\u00faas especies bacterianas. Debuxando unha analox\u00eda coa simbiox\u00e9nese, consid\u00e9ranse estas relaci\u00f3ns unha posible ligaz\u00f3n entre os microorganismos procariotas simples e os microorganismos eucariotas complexos que ocoreu hai aproximadamente dous mil mill\u00f3ns de anos.\nFiloxenia.\nAs relaci\u00f3ns filoxen\u00e9ticas das arqueas Asgard estud\u00e1ronas varios equipos de investigadores no s\u00e9culo XXI. Obtiv\u00e9ronse resultados variados, por exemplo usando 53 prote\u00ednas marcadoras da Genome Taxonomy Database. En 2023 Eme, Tamarit, Caceres e colegas informaron que os Eukaryota se orixinaron profundamente dentro de Asgard, como irm\u00e1ns das Hodarchaeales ambos dentro de Heimdallarchaeia.\nTaxonom\u00eda.\nNo escenario representado, os Eukaryota aparecen profundos na \u00e1rbore das Asgard. Un escenario favorecido \u00e9 a sintrofia, onde un organismo depende da alimentaci\u00f3n do outro. Unha \u03b1-proteobacteria incorporouse para acabar formando as mitocondrias. En cultivo, as arqueas Asgard existentes establecen varias dependencias sintr\u00f3ficas. Gregory Fournier e Anthony Poole propuxeron que Asgard forma parte da \"\u00e1rbore dos eucariotas\", formando un superfilo que chamaron \"Eukaryomorpha\", definido por \"caraceres derivados compartidos\" (prote\u00ednas sinatura eucariotas).\nA taxonom\u00eda \u00e9 insegura e os nomes dos filos son, por tanto, algo especulativos. A lista de filos est\u00e1 baseada na List of Prokaryotic names with Standing in Nomenclature (LPSN) e no National Center for Biotechnology Information (NCBI).\nElementos xen\u00f3micos.\nVirus.\nDescubr\u00edronse varios grupos no nivel de familia de virus asociados con arqueas Asgard usando metaxen\u00f3mica. Os virus foron asignados a h\u00f3spedes dos grupos Lokiarchaeia, Thorarchaeia, Odinarchaeia e Helarchaeia usando concordancias do espazador CRISPR cos correspondentes protoespazadores dentro dos xenomas virais. Dous grupos de virus (chamados 'verdandivirus') est\u00e1n relacionados con virus arqueanos e bacterianos da clase \"Caudoviricetes\", \u00e9 dicir, virus con c\u00e1pside icosa\u00e9drica e colas helicoidais; outros dous grupos (chamados 'skuldvirus') est\u00e1n relacionados distantemente cos virus sen cola arqueanos e bacterianos con c\u00e1psidas icosa\u00e9dricas do realm (~dominio) \"Varidnaviria\"; e o terceiro grupo de virus (chamados \"wyrdviruses\") est\u00e1 relacionado con virus espec\u00edficos de arqueas con part\u00edculas v\u00edricas con forma de lim\u00f3n (familia \"Halspiviridae\"). Os virus identific\u00e1ronse en sedimentos do mar profundo e nunha fonte termal terrestre do Parque Nacional de Yellowstone. Todos estes virus presentan unha similitude de secuencia moi baixa a outros virus co\u00f1ecidos, pero est\u00e1n relacionadas xeralmente con virus procariotas previamente descritos, sen ningunha afinidade significativa con virus de eucariotas.\nElementos xen\u00e9ticos m\u00f3biles.\nAdemais dos virus, descubr\u00edronse varios grupos de elementos xen\u00e9ticos m\u00f3biles con concordancia co espazador CRISPR, que est\u00e1n asociados con arqueas Asgard das li\u00f1axes Lokiarchaeia, Thorarchaeia e Heimdallarchaeia. Estes elementos m\u00f3biles non codifican prote\u00ednas distintivas virais reco\u00f1ecibles e poder\u00edan representar tipos novos de virus ou pl\u00e1smidos."}
{"id": "609176", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609176", "title": "Asgardarchaeota", "text": ""}
{"id": "609177", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609177", "title": "Asgardaeota", "text": ""}
{"id": "609178", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609178", "title": "Eukaryomorpha", "text": ""}
{"id": "609179", "revid": "88215", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609179", "title": "\u00d3scar Garc\u00eda Quintela", "text": ""}
{"id": "609181", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609181", "title": "Secuencia altamente conservada", "text": ""}
{"id": "609182", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609182", "title": "Souto, Amoeiro, Amoeiro", "text": "Souto \u00e9 un lugar da parroquia de Amoeiro no concello ourens\u00e1n de Amoeiro, na comarca de Ourense."}
{"id": "609183", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609183", "title": "Bacur\u00edn, B\u00f3veda de Amoeiro, Amoeiro", "text": "Bacur\u00edn \u00e9 un lugar da parroquia de B\u00f3veda de Amoeiro no concello ourens\u00e1n de Amoeiro, na comarca de Ourense. Segundo o IGE, en 2022 ti\u00f1a 21 habitantes (14 homes e 7 mulleres)."}
{"id": "609184", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609184", "title": "Barrio, B\u00f3veda de Amoeiro, Amoeiro", "text": "Barrio \u00e9 un lugar da parroquia de B\u00f3veda de Amoeiro no concello ourens\u00e1n de Amoeiro, na comarca de Ourense."}
{"id": "609185", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609185", "title": "B\u00f3veda, B\u00f3veda de Amoeiro, Amoeiro", "text": "B\u00f3veda \u00e9 un lugar da parroquia de B\u00f3veda de Amoeiro no concello ourens\u00e1n de Amoeiro, na comarca de Ourense. Segundo o IGE, en 2022 ti\u00f1a 218 habitantes (108 homes e 110 mulleres)."}
{"id": "609186", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609186", "title": "Chac\u00edn, B\u00f3veda de Amoeiro, Amoeiro", "text": "Chac\u00edn \u00e9 un lugar da parroquia de B\u00f3veda de Amoeiro no concello ourens\u00e1n de Amoeiro, na comarca de Ourense. Segundo o IGE, en 2022 ti\u00f1a 16 habitantes (9 homes e 7 mulleres)."}
{"id": "609187", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609187", "title": "As Cruces, B\u00f3veda de Amoeiro, Amoeiro", "text": "As Cruces \u00e9 un lugar da parroquia de B\u00f3veda de Amoeiro no concello ourens\u00e1n de Amoeiro, na comarca de Ourense."}
{"id": "609188", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609188", "title": "Outeiro, B\u00f3veda de Amoeiro, Amoeiro", "text": "Outeiro \u00e9 un lugar da parroquia de B\u00f3veda de Amoeiro no concello ourens\u00e1n de Amoeiro, na comarca de Ourense. Segundo o IGE, en 2022 ti\u00f1a 70 habitantes (28 homes e 42 mulleres).\nToponimia.\nA orixe do top\u00f3nimo \u00e9 o lat\u00edn , que \u00e9 unha parte alta ou elevaci\u00f3n do terreo."}
{"id": "609189", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609189", "title": "O Priorato, B\u00f3veda de Amoeiro, Amoeiro", "text": "O Priorato \u00e9 un lugar da parroquia de B\u00f3veda de Amoeiro no concello ourens\u00e1n de Amoeiro, na comarca de Ourense."}
{"id": "609190", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609190", "title": "San Paio, B\u00f3veda de Amoeiro, Amoeiro", "text": "San Paio \u00e9 un lugar da parroquia de B\u00f3veda de Amoeiro no concello ourens\u00e1n de Amoeiro, na comarca de Ourense."}
{"id": "609191", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609191", "title": "O Tiollo, B\u00f3veda de Amoeiro, Amoeiro", "text": "O Tiollo \u00e9 un lugar da parroquia de B\u00f3veda de Amoeiro no concello ourens\u00e1n de Amoeiro, na comarca de Ourense. Segundo o IGE, en 2022 ti\u00f1a 6 habitantes (3 homes e 3 mulleres)."}
{"id": "609193", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609193", "title": "Ulva intestinalis", "text": "Ulva intestinalis \u00e9 unha alga verde no filo Chlorophyta, do x\u00e9nero \"Ulva\" (verzas de mar). At\u00e9 que foi reclasificado mediante estudos xen\u00e9ticos na d\u00e9cada do 2000, os membros tubulares do x\u00e9nero \"Ulva\" estaban clasificados no x\u00e9nero \"Enteromorpha\".\nA especie \u00e9 empregada para preparar \"croquetas\" nos Azores.\nDistribuci\u00f3n.\nA especie \u00e9 de distribuci\u00f3n cosmopolita, estando presente nas augas temperadas de ambos os hemisferios, preferindo h\u00e1bitats costeiros ricos en nutrientes. \u00c9 a alga m\u00e1is frecuente no Mar B\u00e1ltico e en boa parte do litoral do noroeste europeo.\nEnc\u00f3ntrase no mar de Bering cerca de Alasca, as illas Aleutianas, Xap\u00f3n, Corea, M\u00e9xico, Chile e Rusia. Ademais, p\u00f3dese encontrar en Israel, e en Europa nos Azores, B\u00e9lxica, Dinamarca, Irlanda, Noruega, Polonia, e nos mares B\u00e1ltico e Mediterr\u00e1neo.\nDescrici\u00f3n.\nAs frondes da especie miden duns 10 a 30 cm de longo e duns 10 a 30 mm de ancho. Te\u00f1en os extremos redondeados.\n\u00c9 unha especie anual, m\u00e1is frecuente en primavera e a comezos de ver\u00e1n, a\u00ednda que crece durante todo o ano, en especial en sitios onde existe escorremento de auga doce, xa que prefire zonas salobres de salinidade reducida. Isto d\u00e1se na zona intermareal, desde pozas pequenas permanentes do supralitoral at\u00e9 profundidades de 7 a 9 m. Tam\u00e9n se d\u00e1 en ambientes de estuarios e fluviais onde existe unha salinidade \u00e9 moi reducida, en xeral asociada a situaci\u00f3ns de eutrof\u00eda.\nOs filamentos est\u00e1n formados por c\u00e9lulas grandes, distribu\u00eddas nun gran conxunto irregular. A cor verde moi clara, \u00e1s veces esbrancuxada no bordo dos filamentos expostos ao aire nas pozas costeiras, fan a esta alga conspicua, destacando polo seu brillo, con respecto as outras especies de algas. Os filamentos adoitan atrapar burbullas de aire, que lles outorgan flotaci\u00f3n.\nSon algas eurihalinas filamentosas, de cor verde clara brillante, formando talos tubulares non ramificados. Crecen na zona intermarea superior, sobre substrato rochoso consolidado ao que se fixan mediante filamentos rizoidais verde-escuros, espesos e fibrosos."}
{"id": "609194", "revid": "27249", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609194", "title": "Ulvaceae", "text": "Ulvaceae \u00e9 unha familia de algas verdes."}
{"id": "609195", "revid": "65337", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609195", "title": "Frank Berger", "text": "Frank Berger, nado en Wipperf\u00fcrth en 1957, \u00e9 un historiador e numism\u00e1tico alem\u00e1n especializado na moeda da Antiga Roma.\nTraxectoria.\nTras conclu\u00edr o bacharelato en 1976 nun instituto da s\u00faa cidade natal, Frank Berger cursou estudos superiores de Historia e de Filolox\u00eda Alem\u00e1 e Arqueolox\u00eda entre 1977 e 1984 en Muenster e Bochum. Posteriormente acadou o seu doutoramento pola Universidade de Hannover en 1990.\nLogo da s\u00faa etapa formativa, traballou na Comisi\u00f3n Arqueol\u00f3xica da Baixa Saxonia, en Hannover, entre 1984 e 1985. Este \u00faltimo ano formou parte do grupo de fundadores da Sociedade Konrad Baye. De 1985 a 1997 traballou como colaborador cient\u00edfico no Museo Kestner de Hannover, e a partir dese \u00faltimo ano pasou a ocupar o cargo de conservador do Museo Hist\u00f3rico de Frankfurtrt, como responsable do seu gabinete de moedas, armas e armaduras, tecnolox\u00eda, maquetas e dioramas.\nParalelamente, desde 1992 Berger, exerceu a docencia nas universidades de Hannover, de Osnabr\u00fcck, de Frankfurt e de Marburgo.\nBerger ten publicaci\u00f3ns diversas no campo da numism\u00e1tica; \u00e9 membro correspondente do Instituto Arqueol\u00f3xico Alem\u00e1n desde 2005, e tam\u00e9n forma parte da Comisi\u00f3n Numism\u00e1tica dos Estados Alem\u00e1ns. O seu principal campo de investigaci\u00f3n \u00e9 a moeda da Antiga Roma, e focaliza a s\u00faa atenci\u00f3n na dataci\u00f3n de moedas romanas procedentes de batallas romano-xerm\u00e1nicas, como a de Harzhorn e a de Varo.\nOutro dos seus \u00e1mbitos de interese son as investigaci\u00f3ns sobre as rexi\u00f3ns polares, e forma parte da \"Associazione Viaggi Polari\".\nPublicaci\u00f3ns.\nEsta \u00e9 unha escolma das monograf\u00edas m\u00e1is salientables publicadas ao longo da traxectoria acad\u00e9mica de Frank Berger:"}
{"id": "609198", "revid": "15490", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609198", "title": "Ministerio de Transformaci\u00f3n Dixital (Espa\u00f1a)", "text": "O Ministerio de Transformaci\u00f3n Dixital (MINECO) de Espa\u00f1a \u00e9 o departamento da Administraci\u00f3n Xeral do Estado con competencias en transformaci\u00f3n dixital. \nDesde 2023, o seu titular \u00e9 Jos\u00e9 Lu\u00eds Escriv\u00e1, que anteriormente exerceu como ministro de Inclusi\u00f3n, Seguridade Social e Migraci\u00f3ns.\nHistoria.\nCreouse en novembro de 2023. \u00c9 un dos novos departamentos do terceiro Goberno de Pedro S\u00e1nchez.\nEstrutura.\nEstrut\u00farase nos seguintes \u00f3rganos superiores e directivos:"}
{"id": "609206", "revid": "88215", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609206", "title": "Ismael Garc\u00eda", "text": "Ismael Garc\u00eda G\u00f3mez, nado en Ourense o 1 de xu\u00f1o de 1988, \u00e9 un adestrador de f\u00fatbol galego. Dende 2022 traballa como segundo adestrador do Galatasaray, da S\u00fcper Lig turca. \nTraxectoria.\nGraduouse en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte na Universidade da Coru\u00f1a e obtivo o t\u00edtulo de seleccionador nacional de f\u00fatbol en 2012 a trav\u00e9s da Real Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola. Entre 2009 e 2013 traballou no equipo xuvenil do Deportivo da Coru\u00f1a e tam\u00e9n estivo no departamento de exploraci\u00f3n da secretar\u00eda t\u00e9cnica do primeiro equipo e como analista do adestrador Jos\u00e9 Luis Oltra.\nNa tempada 2013/14 seguiu a Oltra ata o Mallorca, onde traballou xunto a el ata que o valenciano foi cesado en febreiro de 2014. Durante esa \u00e9poca traballou por primeira vez como adestrador principal, dirixindo o Murense FC, da Rexional Preferente, logrando os seus obxectivos deportivos a pesar dun mal inicio de tempada. En outubro de 2014, foi contratado como adestrador da academia de formaci\u00f3n t\u00e9cnica da Fundaci\u00f3n Real Madrid en Singapur, onde permaneceu ata xu\u00f1o de 2016. Tam\u00e9n participou en varios cursos de f\u00fatbol en diferentes pa\u00edses de Asia e Ocean\u00eda.\nEn xullo de 2016 foi nomeado adestrador do CE L'Hospitalet, do Grupo III da Segunda Divisi\u00f3n B, sendo o segundo t\u00e9cnico m\u00e1is novo da categor\u00eda. Dirixiu o equipo ata febreiro de 2017, cando acordou co club a s\u00faa sa\u00edda, ocupando o equipo postos de descenso.\nEn xullo de 2017 entrou como asistente no Arsenal Women FC, por aquel ent\u00f3n o \u00fanico club ingl\u00e9s cunha Liga de Campi\u00f3ns, sendo colaborador de Pedro Mart\u00ednez Losa. Trala destituci\u00f3n deste, colleu as rendas do equipo durante varias semanas. En decembro de 2017, Joe Montemurro foi nomeado adestrador do equipo, volvendo a actuar Ismael Garc\u00eda como asistente ata o final da tempada.\nEn xullo de 2018 regresou ao Deportivo da Coru\u00f1a, para traballar como observador na directiva de Carmelo del Pozo. Para a tempada seguinte marchou ao Asteras Tripolis da Superliga grega, como axudante de Borja Jim\u00e9nez, ata que este foi destitu\u00eddo s\u00f3 cinco meses despois. No ver\u00e1n de 2020 ingresou no corpo t\u00e9cnico do Udinese, da Serie A italiana, onde traballou durante dous anos cos adestradores Lucca Gotti e Gabriele Cioffi.\nEn xullo de 2022 recibiu a chamada do adestrador e exfutbolista turco Okan Buruk, que lle ofreceu o posto de segundo adestrador seu no Galatasaray. Na s\u00faa primeira campa\u00f1a en Turqu\u00eda, o equipo ga\u00f1ou a S\u00fcper Lig, despois de catro anos sen conseguilo."}
{"id": "609207", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609207", "title": "PMID (identifier)", "text": ""}
{"id": "609208", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609208", "title": "Atracci\u00f3n das ramas longas", "text": "En filoxen\u00e9tica, a atracci\u00f3n das ramas longas \u00e9 unha forma de erro sistem\u00e1tico polo cal se infire incorrectamente que li\u00f1axes distantemente relacionadas est\u00e1n estreitamente relacionadas. Isto orix\u00ednase cando a cantidade de cambios moleculares ou morfol\u00f3xicos acumulados dentro dunha li\u00f1axe \u00e9 suficiente para causar que esa li\u00f1axe pareza similar (\u00e9 dicir estreitamente relacionada) a outra li\u00f1axe de rama longa, soamente porque ambas sufriron unha gran cantidade de cambios, e non porque estean relacionadas por descendencia. Este nesgo \u00e9 m\u00e1is com\u00fan cando a diverxencia global dalg\u00fans taxons d\u00e1 lugar a ramas longas nunha filoxenia. As ramas longas adoitan ser atra\u00eddas \u00e1 base dunha \u00e1rbore filoxen\u00e9tica, porque a li\u00f1axe inclu\u00edda para representar un grupo externo (\"outgroup\") adoita tam\u00e9n ter ramas longas. A frecuencia da verdadeira atracci\u00f3n das ramas longas non est\u00e1 clara e a mi\u00fado \u00e9 debatida, e alg\u00fans autores consid\u00e9rana incomprobable e, por tanto, irrelevante para a inferencia filoxen\u00e9tica emp\u00edrica. A\u00ednda que a atracci\u00f3n das ramas longas adoita verse como un fallo da metodolox\u00eda baseada na parsimonia, poder\u00eda en principio ser o resultado dunha veriedade de escenarios e ser inferida baixo moitos paradigmas anal\u00edticos.\nCausas.\nA atracci\u00f3n das ramas longas reco\u00f1eceuse primeiramente como problem\u00e1tica cando se analizan conxuntos de caracteres morfol\u00f3xicos discretos con criterios de parsimonia, as an\u00e1lises de m\u00e1xima verosimilitude de secuencias de ADN ou prote\u00ednas son tam\u00e9n susceptibles. Un exemplo hipot\u00e9tico simple pode atoparse en Felsenstein 1978, onde se demostra que para certas \u00e1rbores \"verdadeiras\" desco\u00f1ecidas, alg\u00fans m\u00e9todos poden mostrar o nesgo de agrupar as ramas longas, o que finalmente resulta na inferencia dunha falsa relaci\u00f3n de irmandade entre os grupos. A mi\u00fado isto d\u00e9bese a que ocorreu unha evoluci\u00f3n converxente en m\u00faltiples taxons dun ou m\u00e1is caracteres inclu\u00eddos na an\u00e1lise. A\u00ednda que estes trazos derivaron independentemente, ao seren trazos compartidos poden ser malinterpretados na an\u00e1lise como que se comparten debido a ter un antepasado com\u00fan.\nEn filoxen\u00e9tica e an\u00e1lises de agrupamento, a atracci\u00f3n das ramas longas \u00e9 o resultado do xeito en que funcionan os algoritmos de agrupamento: terminais ou taxons con moitas autapomorf\u00edas (estados de car\u00e1cter \u00fanicos para unha soa rama) poden por casualidade mostrar os mesmos estados que os doutra rama (homoplasia). Unha an\u00e1lise filoxen\u00e9tica agrupar\u00e1 estes taxons todos xuntos como un clado a non ser que outras sinapomorf\u00edas pesen m\u00e1is que as caracter\u00edsticas homopl\u00e1sticas para agrupar verdadeiros taxons irm\u00e1ns.\nEstes problemas poden ser minimizados usando m\u00e9todos que corrixen m\u00faltiples substituci\u00f3ns no mesmo sitio, ao engadir taxons relacionados cos que te\u00f1en ramas longas que engaden verdadeiras sinapomorf\u00edas adicionais aos datos, ou ao usar trazos alternativos que evolucionan m\u00e1is lentamente (por exemplo, rexi\u00f3ns x\u00e9nicas m\u00e1is conservadoras).\nResultados.\nO resultado da atracci\u00f3n das ramas longas en an\u00e1lises evolutivas \u00e9 que se pode inferir que as li\u00f1axes que evolucionan rapidamente son taxons irm\u00e1ns, independentemente das s\u00faas verdadeiras relaci\u00f3ns. Por exemplo, nas an\u00e1lises baseadas en secuencias de ADN, o problema orix\u00ednase cando as secuencias de d\u00faas (ou m\u00e1is) li\u00f1axes evolucionan rapidamente. Hai s\u00f3 catro nucle\u00f3tidos posibles e cando as taxas de substituci\u00f3n do ADN son altas, a probabilidade de que en d\u00faas li\u00f1axes evolucione o mesmo nucle\u00f3tido no mesmo sitio increm\u00e9ntase. Cando isto ocorre, unha an\u00e1lise filoxen\u00e9tica pode interpretar erradamente esta homoplasia como unha sinapomorf\u00eda (\u00e9 dicir, que evoluciona unha vez no antepasado com\u00fan das d\u00faas li\u00f1axes).\nO efecto oposto pode tam\u00e9n observarse en que se d\u00faas (ou m\u00e1is) ramas mostran unha evoluci\u00f3n especialmente lenta entre un grupo m\u00e1is amplo que evoluciona r\u00e1pido, estas ramas poden ser malinterpretadas como que est\u00e1n estreitamente relacionadas. Deste modo, a \"atracci\u00f3n das ramas longas\" pode en certa maneira expresarse mellor como a \"atracci\u00f3n da lonxitude das ramas\". Por\u00e9n, son tipicamente as ramas longas as que mostran a atracci\u00f3n.\nO reco\u00f1ecemento da atracci\u00f3n das ramas longas implica que hai algunhas outras evidencias que suxiren que a filoxenia \u00e9 incorrecta. Por exemplo, d\u00faas fontes diferentes de datos (por exemplo, molecular e morfol\u00f3xica) ou mesmo m\u00e9todos diferentes ou esquemas de partici\u00f3n poder\u00edan apoiar unha colocaci\u00f3n diferente dos grupos de ramas longas. O principio auxiliar de Hennig suxire que as sinapomof\u00edas deber\u00edan considerarse como evidencias de facto de agrupamento a non ser que haxa evidencias espec\u00edficas en contra. \nUn m\u00e9todo simple e efectivo de determinar se a atracci\u00f3n das ramas longas est\u00e1 afectando \u00e1 topolox\u00eda dunha \u00e1rbore \u00e9 o m\u00e9todo SAW, nomeado por Siddal e Whiting. Se se sospeita que hai atracci\u00f3n das ramas longas entre un par de taxons (A e B), simplemente eliminar o taxon A (\"podar\" ou \"serrar\" toda a rama) e volver a realizar a an\u00e1lise. Despois hai que eliminar B e recolocar A, e realizar a an\u00e1lise outra vez. Se ambos os taxons aparecen nun punto diferente dunha rama en ausencia do outro, hai evidencia dunha atracci\u00f3n das ramas longas. Como as ramas longas probablemente non poden atraerse unha \u00e1 outra cando s\u00f3 unha est\u00e1 na an\u00e1lise, unha situaci\u00f3n do tax\u00f3n consistente entre os tratamentos indicar\u00eda que a atracci\u00f3n das ramas longas non \u00e9 un problema.\nExemplo.\nAsumamos por simplicidade que estamos considerando un s\u00f3 car\u00e1cter binario (que pode ser + ou -) distribu\u00eddo na \"\u00e1rbore verdadeira\" non enraizada con lonxitudes das ramas longas proporcionais \u00e1 cantidade do estado do car\u00e1cter, mostrado na figura. Como a distancia evolutiva de B a D \u00e9 pequena, asumamos que na gran maior\u00eda dos casos, B e D mostrar\u00e1n o mesmo estado do car\u00e1cter. Aqu\u00ed, asumiremos que son ambos + (+ e - as\u00edgnanse arbitrariamente e intercambialos \u00e9 s\u00f3 cuesti\u00f3n de definici\u00f3n). Se este \u00e9 o caso, hai catro posibilidades. A e C poden ambos ser +, e nese caso todos os taxons son o mesmo e todas as \u00e1rbores te\u00f1en a mesma lonxitude. A pode ser + e C pode ser -, e nese caso s\u00f3 un car\u00e1cter \u00e9 diferente, e non podemos aprender nada, xa que todas as \u00e1rbores te\u00f1en a mesma lonxitude. De xeito similar, A pode ser - e C +. A \u00fanica posibilidade que queda \u00e9 que A e C sexan ambos -. Por\u00e9n, neste caso vemos A e C, ou B e D, como un grupo con respecto ao outro (un estado do car\u00e1cter \u00e9 ancestral, o outro \u00e9 derivado, e o estado ancestral non define un grupo). Como consecuencia, cando temos unha \"\u00e1rbore verdadeira\" dese tipo, cantos m\u00e1is datos recollemos (\u00e9 dicir, m\u00e1is caracteres estudamos), m\u00e1is deles son homopl\u00e1sticos e apoian a \u00e1rbore incorrecta. Por suposto, cando tratamos con datos emp\u00edricos en estudos filoxen\u00e9ticos de organismos reais, nunca sabemos a topolox\u00eda da \u00e1rbore verdadeira e a m\u00e1is parsimoniosa (AC) ou (BD) poder\u00eda ser a hip\u00f3tese correcta."}
{"id": "609209", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609209", "title": "Atracci\u00f3n entre ramas longas", "text": ""}
{"id": "609210", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609210", "title": "Atracci\u00f3n de ramas longas", "text": ""}
{"id": "609211", "revid": "103760", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609211", "title": "Anselm Kiefer", "text": "Anselm Kiefer, nado en Donaueschingen o 8 de marzo de 1945, \u00e9 un pintor e escultor alem\u00e1n.\nTraxectoria.\nEstudou con Peter Dreher e Horst antes de finais dos anos 60. As s\u00faas obras incorporan materiais como palla, cinza, arxila e chumbo. Os poemas de Paul Celan xogaron un papel no desenvolvemento dos seus temas sobre a historia alem\u00e1 e os horrores do Holocausto, as\u00ed como os conceptos espirituais da C\u00e1bala.\nAo longo da s\u00faa obra, Kiefer analiza o pasado e aborda temas controvertidos da historia recente. Os temas do r\u00e9xime nazi refl\u00edctense especialmente na s\u00faa obra; por exemplo, o cadro \"Margarethe\" (\u00f3leo e palla sobre lenzo) inspirouse no co\u00f1ecido poema de Celan \"Todesfuge\".\nAs s\u00faas obras caracter\u00edzanse por un af\u00e1n inquebrantable de enfrontarse ao pasado escuro e ao potencial incumprido da s\u00faa cultura, en obras que tenden a realizarse a grande escala. Tam\u00e9n \u00e9 caracter\u00edstico da s\u00faa obra inclu\u00edr sinaturas e nomes de persoas de importancia hist\u00f3rica, personaxes lendarios ou lugares hist\u00f3ricos. Estes son todos \"sigils\" codificados a trav\u00e9s dos cales Kiefer busca procesar o pasado. Isto deu lugar a que a s\u00faa obra estivese vinculada ao movemento do neoexpresionismo."}
{"id": "609212", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609212", "title": "Nitrososphaerota", "text": "Os Nitrososphaerota (sin\u00f3nimo Thaumarchaeota) son un filo de Archaea proposto en 2008 despois de que se secuenciou o xenoma de \"Cenarchaeum symbiosum\" e se atopou que difer\u00eda significativamente doutros membros do filo hiperterm\u00f3filo Thermoproteota (antes Crenarchaeota). Outras tres especies descritas ademais de \"C. symbiosum\" son \"Nitrosopumilus maritimus\", \"Nitrososphaera viennensis\" e \"Nitrososphaera gargensis\". O filo foi proposto en 2008 base\u00e1ndose en datos filoxen\u00e9ticos, como as secuencias dos xenes de ARN ribos\u00f3mico destes organismos e a presenza dunha forma de topoisomerase tipo I que se pensaba anteriormente que era exclusiva dos eucariotas. Esta asignaci\u00f3n foi confirmada por outras an\u00e1lises publicadcas en 2010 que examinaron os xenomas das arqueas oxidantes de amon\u00edaco \"Nitrosopumilus maritimus\" e \"Nitrososphaera gargensis\", conclu\u00edndo que estas especies forman unha li\u00f1axe distinta que incl\u00fae a \"Cenarchaeum symbiosum\". O l\u00edpido crenarqueol atopouse s\u00f3 en Nitrososphaerota, o que fai del un biomarcador potential para o filo. A maior\u00eda dos organismos desta li\u00f1axe identificados ata agora son quimiolitoaut\u00f3trofos que oxidan amon\u00edaco e poden exercer importantes papeis en ciclos bioxeoqu\u00edmicos, como o ciclo do nitr\u00f3xeno e o do carbono. A secuenciaci\u00f3n metaxen\u00f3mica indica que constit\u00fae ~1% do metaxenoma da superficie do mar en moitos lugares.\nOs l\u00edpidos tetra\u00e9ter derivados de Nitrososphaerota que atravesan a membrana (glicerol dialquil glicerol tetra\u00e9teres; GDGTs) dos sedimentos mari\u00f1os poden usarse para reconstru\u00edr as temperaturas do pasado por medio do indicador da paleotemperatura TEX86, xa que estes l\u00edpidos var\u00edan en estrutura de acordo coa temperatura. Como a maior\u00eda das Nitrososphaerota parecen ser aut\u00f3trofas que fixan o CO2, os seus GDGTs poden actuar como un rexistro deas poporci\u00f3ns de carbono-13 do pasado no conxunto do carbono inorg\u00e1nico disolto, e as\u00ed poder\u00edan utilizarse para a reconstruci\u00f3n do ciclo do carbono no pasado.\nTaxonom\u00eda.\nA taxonom\u00eda actualmente aceptada est\u00e1 baseada na List of Prokaryotic names with Standing in Nomenclature (LPSN) e no National Center for Biotechnology Information (NCBI)\nMetabolismo.\nAs Nitrososphaerota son importantes organismos oxidantes de amon\u00edaco en ambientes acu\u00e1ticos e terrestres, e son as primeiras arqueas identificadas implicadas na nitrificaci\u00f3n. Son capaces de oxidar o amon\u00edaco a concentraci\u00f3ns de substrato moito menores que as bacterias oxidantes de amon\u00edaco, e as\u00ed probablemente dominan en condici\u00f3ns oligotr\u00f3ficas. A s\u00faa v\u00eda de oxidaci\u00f3n do amon\u00edaco require menos ox\u00edxeno que a das bacterias que oxidan amon\u00edaco, de modo que funcionan mellor en ambientes con baixas concentraci\u00f3ns de ox\u00edxeno como os sedimentos e fontes termais. As Nitrososphaerota oxidantes de amon\u00edaco poden identificarse metaxenomicamente pola presenza de xenes da amon\u00edaco monooxixenase arqueana (\"amoA\"), que indican que son en conxunto m\u00e1is dominantes que as bacterias oxidantes de amon\u00edaco. Ademais do amon\u00edaco, polo menos unha cepa de Nitrososphaerota pode usar a urea como substrato para a nitrificaci\u00f3n. Isto permitir\u00eda a competici\u00f3n co fitoplancto que tam\u00e9n crece con urea. Un estudo de microbios de plantas de tratamento de augas residuais atopou que non todas as Nitrososphaerota que expresan xenes \"amoA\" son oxidantes activos de amon\u00edaco. Estas Nitrososphaerota te\u00f1en a capacidade de oxidar metano en vez de amon\u00edaco, ou poden ser heter\u00f3trofos, o que indica a potencial diversidade de estilos de vida metab\u00f3licos dentro do filo. As Nitrososphaerota mari\u00f1as producen \u00f3xido n\u00edtrico, que \u00e9 un gas de efecto invernadoiro con implicaci\u00f3ns no cambio clim\u00e1tico. As an\u00e1lises isot\u00f3picas indican que a maior\u00eda do fluxo de \u00f3xido nitroso cara \u00e1 atmosfera procedente do oc\u00e9ano, que proporciona arredor do 30% do fluxo natural, pode deberse \u00e1s actividades metab\u00f3licas das arqueas.\nMoitos membros do filo asimilan carbono fixando HCO3\u2212. Isto faise usando un ciclo de hidroxipropionato/hidroxibutirato similar ao dos Thermoproteota, pero que parece que evolucionou independentemente. Todas as Nitrososphaerota que foron identificadas por metaxen\u00f3mica ata agora codifican esta v\u00eda. A v\u00eda de fixaci\u00f3n de CO2 de Nitrososphaerota \u00e9 m\u00e1is eficiente que calquera v\u00eda aut\u00f3trofa aerobia co\u00f1ecida. Esta eficiencia axuda a explicar a s\u00faa capacidade de prosperar en ambientes escasos en nutrientes. Algunhas Nitrososphaerota como \"Nitrosopumilus maritimus\" poden incorporar carbono org\u00e1nico as\u00ed como inorg\u00e1nico, o que indica unha capacidade para a mixotrofia. Polo menos d\u00faas cepas illadas foron identificadas como mix\u00f3trofos obrigados, o que significa que necesitan unha fonte de carbono org\u00e1nico para creceren.\nUn estudo revelou que as Nitrososphaerota son moi probablemente os podutores dominantes da esencial vitamina B12. Este decubrimento ten importantes implicaci\u00f3ns para os organismos do fitoplancto eucariota, moitos dos cales son aux\u00f3trofos e deben obter a vitamina B12 do seu ambiente; as\u00ed as Nitrososphaerota poder\u00edan xogar un papel nas floraci\u00f3ns de algas e por extensi\u00f3n nos niveis globais de di\u00f3xido de carbono atmosf\u00e9rico. Debido \u00e1 importancia da vitamina B12 en procesos biol\u00f3xicos como o ciclo do \u00e1cido c\u00edtrico e a s\u00edntese de ADN, a s\u00faa produci\u00f3n polas Nitrososphaerota pode ser importante para un gran n\u00famero de organismos acu\u00e1ticos.\nAmbiente.\nMoitas Nitrososphaerota, como \"Nitrosopumilus maritimus\", son mari\u00f1as e viven no oc\u00e9ano aberto. A maior\u00eda destas Nitrososphaerota planct\u00f3nicas, que se compo\u00f1en do Grupo Mari\u00f1o I.1a, est\u00e1n distribu\u00eddas na zona subf\u00f3tica, entre os 100 e 350 m de profundidade. Outras Nitrososphaerota mari\u00f1as viven en augas pouco profundas. Un estudo identificou d\u00faas especies novas de Nitrososphaerota que viv\u00edan no ambiente sulfurado dun mangleiral tropical. Destas d\u00faas especies, chamadas Candidatus \"Giganthauma insulaporcus\" e Candidatus \"Giganthauma karukerense\", este \u00faltimo est\u00e1 asociado coas Gammaproteobacteria coas cales pode establecer unha relaci\u00f3n simbi\u00f3tica, a\u00ednda que a natureza desta relaci\u00f3n \u00e9 deco\u00f1ecida. As d\u00faas especies son moi grandes, formando filamentos m\u00e1is grandes que os que nunca se observaron en arqueas. Igual que moitas Nitrososphaerota, son mes\u00f3filas. As an\u00e1lises xen\u00e9ticas e a observaci\u00f3n de que os xenomas m\u00e1is basais identificados de Nitrososphaerota proceden de ambientes quentes, o que suxire que o antepasado das Nitrososphaerota era term\u00f3filo, e a mesofilia evolucionou posteriormente."}
{"id": "609213", "revid": "7523", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609213", "title": "Oleksandr Kovliar", "text": "Oleksandr Kovliar, nado o 26 de xu\u00f1o de 2002, \u00e9 un xogador profesional de baloncesto ucra\u00edno. Cunha altura de 1,91 m xoga na posici\u00f3n de base para o Monbus Obradoiro da Liga ACB.\nTraxectoria profesional.\nO 16 de novembro de 2023, anunciouse a fichaxe de Kovliar polo Obradoiro CAB da Liga ACB, para reforzar \u00f3 equipo tras a marcha de Eric Washington. O 25 de novembro, Kovliar debutou co Obradoiro anotando 5 puntos na derrota do equipo santiagu\u00e9s por 77-94 contra o Covir\u00e1n Granada."}
{"id": "609214", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609214", "title": "Director, directora de cinema", "text": "Un director ou directora de cine, ou cineasta, \u00e9 unha persoa que dirixe a realizaci\u00f3n dunha pel\u00edcula ou filme. A direcci\u00f3n de cine \u00e9 o posto profesional encargado de dirixir a filmaci\u00f3n dunha pel\u00edcula, dando instruci\u00f3ns \u00f3s actores e actrices, decidindo o \u00e1ngulo da c\u00e1mara e o desprazamento desta nos planos, supervisando o decorado e o vestiario, e todas as demais funci\u00f3ns necesarias, especialmente as referentes aos asuntos art\u00edsticos da pel\u00edcula, para levar a cabo a rodaxe. O director consid\u00e9rase en termos xerais como o creador da obra cinematogr\u00e1fica.\nA importancia que se lle ten dado \u00f3s directores na historia do cine \u00e9 variada. Por exemplo, na \u00e9poca de ouro de Hollywood, o posto m\u00e1is importante na creaci\u00f3n dunha pel\u00edcula era a produci\u00f3n, e a personaxe m\u00e1is relevante era o actor ou a actriz, sendo considerada a direcci\u00f3n como a parte t\u00e9cnica que dirix\u00eda cada d\u00eda a filmaci\u00f3n. Primeiro en Europa e, m\u00e1is tarde nos Estados Unidos, o cargo de direcci\u00f3n foi adquirindo maior relevancia at\u00e9 chegar a ser considerado a parte principal na autor\u00eda dunha pel\u00edcula.\nFunci\u00f3ns.\nOs directores ceden moitas das s\u00faas responsabilidades a outros membros do seu equipo de realizaci\u00f3n de pel\u00edculas, chamado equipo de cine. Por exemplo, o director dille \u00e1 persoa responsable da iluminaci\u00f3n e ao director de fotograf\u00eda que estilo de luces quere e crean o alumeamento para el. \u00c9 habitual que os directores de cine traballen en estreita colaboraci\u00f3n cun produtor de cine. Os produtores controlan o lado non art\u00edstico da realizaci\u00f3n de pel\u00edculas, por exemplo todo o financiamento que se usa para facer a pel\u00edcula.\nA cantidade de control que un director ten ao crear a s\u00faa pel\u00edcula \u00e9 diferente en cada caso. Sempre hai certo control polo estudio cinematogr\u00e1fico e polos produtores. Unha minor\u00eda de directores, como Stanley Kubrick, Jean-Luc Godard, Steven Spielberg ou James Cameron te\u00f1en un control moito maior nas decisi\u00f3ns sobre os seus filmes.\nA\u00ednda que o seu papel \u00e9 diferente segundo o director en cuesti\u00f3n (que, ademais de estilos diferentes, ten estratexias de traballo igualmente diversas), o traballo do director de cine, supervisando e dirixindo a execuci\u00f3n da rodaxe, empregando recursos humanos, t\u00e9cnicos e os recursos dram\u00e1ticos e art\u00edsticos incl\u00faen: \nEscolma de directores e directoras famosos.\nV\u00e9xase a categor\u00eda \".\nEscolma de directores e directoras galegos.\nV\u00e9xase a categor\u00eda \"\"\nAlg\u00fans directores que non son galegos rodaron filmes de tem\u00e1tica e localizaci\u00f3ns galegas, como Fernando Le\u00f3n de Aranoa, Alejandro Amen\u00e1bar, Jaione Camborda etc."}
{"id": "609215", "revid": "7523", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609215", "title": "Leandro Bolmaro", "text": "Leandro Nicol\u00e1s Bolmaro, nado o 11 de setembro de 2000 en Las Varillas, \u00e9 un xogador profesional de baloncesto arxentino. Cunha altura de 2,06 m xoga nas posici\u00f3ns de escolta e ala para o FC Bayern M\u00fcnchen da Basketball Bundesliga e a Euroliga.\nTraxectoria.\nBolmaro foi escollido na 23\u00aa posici\u00f3n do Draft da NBA de 2020 polos New York Knicks, pero os Knicks traspasaron os seus dereitos \u00f3s Minnesota Timberwolves nun traspaso entre tres equipos. O 18 de setembro de 2021, Bolmaro asinou un contrato de rookie cos Timberwolves. Bolmaro debutou na NBA o 20 de outubro de 2021 na vitoria dos Timberwolves por 124-106 contra os Houston Rockets.\nO 6 de xullo de 2022, os Timberwolves traspasaron a Bolmaro \u00f3s Utah Jazz xunto a Patrick Beverley, Jarred Vanderbilt, Malik Beasley, e os dereitos do Draft de Walker Kessler, ademais de catro elecci\u00f3n da primeira rolda do Draft e un intercambio de elecci\u00f3ns da primeira rolda do Draft de 2026, a cambio de Rudy Gobert. O 16 de febreiro de 2023, Bolmaro e os Jazz acordaron o remate do contrato do xogador.\nO 2 de marzo de 2023, Bolmaro asinou co Lenovo Tenerife da Liga ACB."}
{"id": "609216", "revid": "7523", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609216", "title": "Walker Kessler", "text": "Walker Ross Kessler, nado o 26 de xullo de 2001 en Atlanta, Xeorxia, \u00e9 un xogador estadounidense de baloncesto profesional que xoga nos Utah Jazz da National Basketball Association (NBA).\nTraxectoria profesional.\nKessler foi seleccionado na 22\u00aa posici\u00f3n do Draft da NBA de 2022 polos Memphis Grizzlies, pero sa\u00edu traspasado \u00f3s Minnesota Timberwolves xunto a TyTy Washington e Jake LaRavia. O 6 de xullo de 2022, os Timberwolves traspasaron a Kessler \u00f3s Utah Jazz xunto a Patrick Beverley, Jarred Vanderbilt, Leandro Bolmaro, e os dereitos do Draft de Walker Kessler, ademais de catro elecci\u00f3n da primeira rolda do Draft e un intercambio de elecci\u00f3ns da primeira rolda do Draft de 2026, a cambio de Rudy Gobert. O 9 de xullo de 2022, asinou o seu contrato de rookie cos Jazz."}
{"id": "609217", "revid": "7523", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609217", "title": "Jalen Duren", "text": "Jalen Montez Duren, nado o 18 de novembro de 2003 en Sharon Hill, Pensilvania, \u00e9 un xogador estadounidense de baloncesto profesional que xoga nos Detroit Pistons da National Basketball Association (NBA).\nTraxectoria profesional.\nDuren foi seleccionado na 13\u00aa posici\u00f3n do Draft da NBA de 2022 polos Charlotte Hornets, pero esa mesma noite sa\u00edu traspasado primeiro \u00f3s New York Knicks e posteriormente \u00f3s Detroit Pistons. O 7 de xullo de 2022, Duren asinou o seu contrato de rookie cos Pistons. O 19 de outubro de 2022, Duren debutou na NBA, facendo 14 puntos, 10 rebotes e 3 tap\u00f3ns na vitoria dos Pistons por 113\u2013109 contra os Orlando Magic."}
{"id": "609218", "revid": "7523", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609218", "title": "Jaden Ivey", "text": "Jaden Edward Dhananjay Ivey, nado o 13 de febreiro de 2002 en South Bend, Indiana, \u00e9 un xogador estadounidense de baloncesto profesional que xoga nos Detroit Pistons da National Basketball Association (NBA).\nTraxectoria profesional.\nIvey foi seleccionado na 5\u00aa posici\u00f3n do Draft da NBA de 2022 polos Detroit Pistons. O 19 de outubro de 2022, Ivey debutou na NBA, facendo 19 puntos na vitoria dos Pistons por 113\u2013109 contra os Orlando Magic."}
{"id": "609219", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609219", "title": "Bennedict Mathurin", "text": "Bennedict Richard Felder Mathurin, nado o 19 de xu\u00f1o de 2002 en Montreal, Quebec, \u00e9 un xogador canadense de baloncesto profesional que xoga nos Indiana Pacers da National Basketball Association (NBA).\nTraxectoria profesional.\nMathurin foi seleccionado na 6\u00aa posici\u00f3n do Draft da NBA de 2022 polos Indiana Pacers. O 3 de xullo de 2022, Mathurin asinou o seu contrato de rookie cos Pacers. O 19 de outubro de 2022, Mathurin debutou na NBA, facendo 19 puntos na derrota dos Pacers por 114\u2013107 contra os Washington Wizards."}
{"id": "609220", "revid": "7523", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609220", "title": "Shaedon Sharpe", "text": "Shaedon Sharpe, nado o 30 de maio de 2003 en London, Ontario, \u00e9 un xogador canadense de baloncesto profesional que xoga nos Portland Trail Blazers da National Basketball Association (NBA).\nTraxectoria profesional.\nSharpe foi seleccionado na 7\u00aa posici\u00f3n do Draft da NBA de 2022 polos Portland Trail Blazers. O 1 de xullo de 2022, asinou o seu contrato de rookie cos Trail Blazers. O 19 de outubro de 2022, Sharpe debutou na NBA, facendo 12 puntos na vitoria dos Blazers por 115\u2013108 contra os Sacramento Kings."}
{"id": "609223", "revid": "19415", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609223", "title": "Dinamo-Neva", "text": "O Dinamo-Neva \u00e9 un equipo profesional de h\u00f3ckey sobre xeo feminino da cidade de San Petersburgo, Rusia. O equipo foi fundado o 5 de abril de 2013 como secci\u00f3n feminina do HC Dinamo San Petersburgo.\nO equipo xoga na sala pequena do Palacio dos Deportes Yubileyniy, con capacidade para 1\u00a0700 persoas. O Dinamo-Neva xoga na liga rusa."}
{"id": "609224", "revid": "6568694", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609224", "title": "Lista das bandeiras estatais de M\u00e9xico", "text": ""}
{"id": "609238", "revid": "111586", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609238", "title": "Xogabilidade de reflexos", "text": "\"Para a plataforma de streaming, v\u00e9xase Twitch\"\nA xogabilidade de reacci\u00f3n r\u00e1pida, xogabilidade baseada en reflexos ou xogo \"twitch\" \u00e9 un tipo de escenario de videoxogo que proba o tempo de resposta dun xogador. \nOs xogos de acci\u00f3n como shooters, deportes, campo de batalla en li\u00f1a multixogador e xogos de loita adoitan inclu\u00edr elementos de xogo de contracci\u00f3n. Por exemplo, os xogos de tiro en primeira persoa como \"Counter-Strike\" e Call of Duty requiren tempos de reacci\u00f3n r\u00e1pidos para que os xogadores disparen aos inimigos, e xogos de loita como \"Street Fighter\" e \"Mortal Kombat\" requiren tempos de reacci\u00f3n r\u00e1pidos para atacar ou contrarrestar un opo\u00f1ente. Outros x\u00e9neros de videoxogos tam\u00e9n poden implicar un xogo de contracci\u00f3ns. Por exemplo, o videoxogo \"Tetris\" vaise acelerando gradualmente a medida que o xogador avanza. \nOs xogos baseados en respostas r\u00e1pidas mant\u00e9n os xogadores comprometidos activamente con respostas r\u00e1pidas sobre as s\u00faas acci\u00f3ns, en oposici\u00f3n aos xogos por quendas (\"turn-based games\") que implican esperar o resultado do curso de acci\u00f3n elixido. O xogo de \"twitch p\u00f3dese usar para ampliar as opci\u00f3ns t\u00e1cticas e xogar probando a habilidade do xogador en varias \u00e1reas (normalmente respostas reflexivas) e en xeral engadir dificultade (relacionada coa intensidade de \"contracci\u00f3n\" necesaria, en ingl\u00e9s \"twitching\"\").\nO xadrez r\u00e1pido, que se xoga con curtos l\u00edmites de tempo entre movementos, \u00e9 un exemplo de engadir un elemento de xogo de contracci\u00f3n a un xogo por quendas. Pola contra, os puntos de control e as vidas extra son mec\u00e1nicas de xogo com\u00fans nos xogos de contracci\u00f3n que tentan reducir a penalizaci\u00f3n por erros no xogo, engadindo un elemento de xogabilidade por quendas. Tradicionalmente, con todo, o termo \"xogo de contracci\u00f3n\" aplicouse a xogos de arcade, consola e ordenador simples que carecen dun elemento de estratexia e est\u00e1n baseados unicamente no tempo de reacci\u00f3n do xogador.\nUn uso temper\u00e1n do termo foi usado por Vern Raburn de Microsoft en 1981."}
{"id": "609239", "revid": "111586", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609239", "title": "Xogabilidade de reacci\u00f3n r\u00e1pida", "text": ""}
{"id": "609240", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609240", "title": "Emmett Shear", "text": "Emmett Shear, nado en 1983, \u00e9 o conselleiro delegado interino da empresa de intelixencia artificial OpenAI, que foi nomeado polo consello o 19 de novembro de 2023 substitu\u00edndo a Mira Murati,tras a destituci\u00f3n do ex CEO Sam Altman dous d\u00edas antes. Anteriormente, Shear foi o director executivo de Twitch, cargo no que desempe\u00f1ou at\u00e9 marzo de 2023 desde que se fundou orixinalmente como unha plataforma de v\u00eddeo en directo Justin.tv. Shear \u00e9 un empresario estadounidense de internet, investidor e traballou como socio a tempo parcial na empresa de capital risco Y Combinator.\nTraxectoria.\nPrimeiros anos e formaci\u00f3n.\nEmmett Shear creceu en Seattle, onde asistiu \u00e1 Evergreen School for Gifted Children. Al\u00ed, co\u00f1eceu ao seu eventual cofundador Justin Kan aos 8 anos, e os dous estiveron unidos polas s\u00faas clases aceleradas de matem\u00e1ticas e xogando a .\nShear obtivo unha licenciatura en ciencias con especializaci\u00f3n en inform\u00e1tica en 2005 pola Universidade de Yale, \u00e1 que asistiu con Kan e o seu eventual cofundador Michael Siebel.\nCarreira.\nY Combinator.\nShear, xunto con Kan, present\u00e1ronse \u00e1 primeira clase de Y Combinator cando eran maiores en 2005. Como parte de Y Combinator, os dous constru\u00edron unha aplicaci\u00f3n de calendario chamada Kiko, que finalmente venderon en eBay por 250.000 d\u00f3lares despois de que Google Calendar fose introducido.\nJustin.tv.\nEn 2006, os dous, xunto con Michael Seibel e Kyle Vogt, iniciaron Justin.tv, un v\u00eddeo en directo 24/7 da vida de Kan, transmitido a trav\u00e9s dunha webcam pegada \u00e1 s\u00faa cabeza.\nO \"lifecasting\" de Kan durou uns oito meses, pero os catro socios decidiron pasar a ofrecer unha plataforma de v\u00eddeo en directo para que calquera puidese publicar unha emisi\u00f3n de v\u00eddeo en directo. Lanzado en 2007, Justin.tv foi unha das plataformas de v\u00eddeo en directo m\u00e1is grandes do mundo con m\u00e1is de 30 mill\u00f3ns de usuarios \u00fanicos cada mes ata que se pechou o 5 de agosto de 2014.\nO 29 de agosto de 2011, Shear converteuse en CEO da nova compa\u00f1\u00eda.\nTwitch.\nDespois do lanzamento de Justin.tv en 2007, o sitio comezou rapidamente a constru\u00edr categor\u00edas de contidos espec\u00edficos de temas como Social, Tech, Sports, Entertainment, News &amp; Events, Gaming, etc. Os xogos, en particular, creceron moi r\u00e1pido e convert\u00e9ronse no contido m\u00e1is popular do sitio.\nEn xu\u00f1o de 2011, a compa\u00f1\u00eda decidiu separar o contido dos xogos baixo unha marca e sitio separados. Pux\u00e9ronlle o nome TwitchTV, inspirado no termo \"twitch gameplay\". Lanzouse oficialmente en versi\u00f3n beta p\u00fablica o 6 de xu\u00f1o de 2011.\nO 25 de agosto de 2014, Amazon adquiriu oficialmente Twitch por 970.000.000 de d\u00f3lares.\nEn marzo de 2023, Shear anunciou que dimitir\u00eda como CEO e Daniel J. Clancy asumir\u00e1 o cargo.\nActividades de inversi\u00f3n.\nShear converteuse en socio a tempo parcial de Y Combinator en xu\u00f1o de 2011, onde ofreceu consellos \u00e1s novas \"startups\" en cada lote. \nOpenAI.\nO 19 de novembro de 2023, Shear foi nomeado CEO interino de OpenAI, tras a expulsi\u00f3n de Sam Altman polo consello dous d\u00edas antes.\nShear declarou publicamente que est\u00e1 preocupado polo impacto que a intelixencia artificial pode ter na civilizaci\u00f3n, situando a s\u00faa \"P(Doom)\", ou probabilidade de hecatombe ou perdici\u00f3n, entre o 2 e o 50 por cento. \nFilantrop\u00eda.\nEn marzo de 2020, durante a pandemia de COVID-19, a trav\u00e9s de Twitch, Shear doou o mill\u00f3n de d\u00f3lares inicial para iniciar \"SF New Deal\", unha organizaci\u00f3n sen \u00e1nimo de lucro que encargaba comidas a restaurantes de San Francisco e as entregaba \u00e1s persoas necesitadas. A organizaci\u00f3n foi iniciada pola s\u00faa compa\u00f1eira da universidade de Yale Leonore Estrada, propietaria da Three Babes Bakeshop no barrio de Bayview de San Francisco. "}
{"id": "609243", "revid": "111586", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609243", "title": "M\u00fasculo flexor curto dos dedos", "text": "O m\u00fasculo flexor curto dos dedos, tam\u00e9n chamado musculus flexor digitorum brevis, \u00e9 un m\u00fasculo do p\u00e9 que flexiona o 2\u00ba ao 5\u00ba dedo do p\u00e9.\nInserci\u00f3n.\nEst\u00e1 situado na rexi\u00f3n da planta do p\u00e9 por debaixo da aponeurose plantar. Orix\u00ednase no \u00f3so do calc\u00e1neo, concretamente no seu tub\u00e9rculo interno e na escotadura que separa o tub\u00e9rculo interno e o seu tub\u00e9rculo externo. A partir desta inserci\u00f3n, forma un ventre muscular alongado que remata en 4 tend\u00f3ns que se unen \u00e1 2\u00aa falanxe do 2\u00ba, 3\u00ba, 4\u00ba e 5\u00ba dedos a ambos os dous lados (lateral e medial). Non ten tend\u00f3n para o dedo gordo do p\u00e9 que ten un m\u00fasculo separado que realiza a mesma funci\u00f3n, o m\u00fasculo flexor curto do dedo gordo.\nFunci\u00f3n.\nA s\u00faa contracci\u00f3n provoca a flexi\u00f3n da segunda falanxe dos \u00faltimos catro dedos do p\u00e9, tam\u00e9n colabora no mantemento do arco lonxitudinal ou anteroposterior do p\u00e9.\ninnervaci\u00f3n.\nEst\u00e1 innervado polo nervio plantar medial e lateral, ambas ramas do nervio tibial."}
{"id": "609245", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609245", "title": "Director, -a de cine", "text": ""}
{"id": "609247", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609247", "title": "Directora de cinema", "text": ""}
{"id": "609251", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609251", "title": "Mexicali (concello)", "text": ""}
{"id": "609252", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609252", "title": "Tijuana (concello)", "text": ""}
{"id": "609254", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609254", "title": "Durango (concello)", "text": ""}
{"id": "609256", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609256", "title": "Bacalar (concello)", "text": ""}
{"id": "609258", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609258", "title": "San Juan del R\u00edo (concello de Quer\u00e9taro)", "text": ""}
{"id": "609261", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609261", "title": "Melchor Ocampo (concello)", "text": ""}
{"id": "609265", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609265", "title": "Nicol\u00e1s Romero (concello)", "text": ""}
{"id": "609267", "revid": "15490", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609267", "title": "Baekhyun", "text": "Byun Baek-hyun, nado en Bucheon, Corea do Sur, o 6 de maio de 1992, m\u00e1is co\u00f1ecido coma Baekhyun (\ubc31\ud604), \u00e9 un cantante, bailar\u00edn e actor surcoreano. Debutou en 2012 no grupo surcoreano EXO, dentro da subunidade EXO-K xunto a outros 5 membros e m\u00e1is tarde en EXO-CBX, xunto a Chen e Xiumin. Tam\u00e9n \u00e9 o l\u00edder do grupo colaboraci\u00f3n SuperM. \nTras participar co seu grupo de xeito activo, Baekhyun debutou coma artista en solitario co lanzamento do mini\u00e1lbum \"City Lights\" (2019). O EP foi un \u00e9xito comercial, vendendo un total de m\u00e1is de medio mill\u00f3n de copias e convert\u00e9ndose no \u00e1lbum dun artista surcoreano m\u00e1is vendido na d\u00e9cada de 2010. \"Delight\" (2020), foi o seu segundo EP, co que vendeu m\u00e1is de un mill\u00f3n de copias, convert\u00e9ndose no primeiro disco dun solista surcoreano en facelo en 19 anos. En abril de 2021 repetiu o seu logro con \"Bambi\", vendendo m\u00e1is dun mill\u00f3n de copias por segunda vez consecutiva. Foi catalogado coma o \u00ab\u00cddolo xenio\u00bb. \nPrimeiros anos.\nNaceu o 6 de maio de 1992 en Bucheon, Provincia de Gyeonggi, sete anos despois do seu irm\u00e1n maior Byun Baek-Beom. Collendo insipraci\u00f3n do cantante Rain, Baekhyun comezou a s\u00faa traxectoria ata converterse en cantante \u00e1 idade de once anos, cando comezou o seu adestramento. Durante o seu tempo na Escola Secundaria de Jungwon na s\u00faa cidade natal, Baekhyun destacouse como o vocalista dunha banda, que ga\u00f1ou un festival musical local. Ademais, recibiu clases de piano impartidas por Kim Hyun-woo de DickPunks. Ademais das s\u00faas actividades musicais, durante a s\u00faa mocidade, Baekhyun tam\u00e9n se adestrou en artes marciais e logrou alcanzar o grao de cinto negro en \"hapkido\".\nMentres preparaba o exame de ingreso \u00e1 Escola de Artes de Se\u00fal, foi captado por un axente da compa\u00f1\u00eda SM Entertainment. Posteriormente, en 2011, ingresou \u00e1 compa\u00f1\u00eda mediante o SM Casting System.\nCarreira.\n2012-2017: Debut e inicio da carreira.\nO 30 de xaneiro de 2012, Baekhyun foi revelado oficialmente coma membro do grupo EXO. O grupo debutou en abril de 2012 e dende ent\u00f3n ga\u00f1ou unha significativa popularidade e un marcado \u00e9xito comercial.\nEn abril de 2015, Baekhyun lanzou a s\u00faa primeira canci\u00f3n en solitario, \u00abBeautiful\u00bb, parte da banda sonora do drama do seu grupo \"EXO Next Door\". Foi a primeira banda sonora dun web drama en alcanzar posici\u00f3ns destacadas en varias listas musicais. En maio do mesmo ano, revelouse que Baekhyun ser\u00eda o protagonista da pel\u00edcula \"Dokgo\", compartindo pantalla co actor Yeo Jin-goo. De todas formas, a produci\u00f3n de dita pel\u00edcula foi cancelada en xaneiro de 2016. En decembro, Baekhyun rendeu unha homenaxe ao defunto cantante Kim Hyun-sik ao interpretar a s\u00faa canci\u00f3n \u00abLike Rain Like Music\u00bb no programa musical \"SBS Gayo Daejeon\". A actuaci\u00f3n foi tan apreciada que posteriormente a s\u00faa versi\u00f3n publicouse de xeito dixital. \nEn xaneiro de 2016, Baekhyun e Suzy lanzaron un dueto titulado \u00abDream\u00bb. A canci\u00f3n rapidamente converteuse nun \u00e9xito comercial, alcanzando o primeiro lugar no Gaon Dixital Chart. Ademais do seu \u00e9xito nas listas, tam\u00e9n logrou cinco vitorias en \"Music Bank\" e \"Inkigayo\". En abril, Baekhyun foi galardoado co premio chin\u00e9s YinYueTai V-Chart, sendo reco\u00f1ecido coma o cantante m\u00e1is popular de Corea do Sur. En maio, Baekhyun e K.Will lanzaron un dueto titulado \u00abThe Day\u00bb como parte do proxecto \"SM Station\"\"\". En agosto, debutou coma actor de televisi\u00f3n no drama Moon Lovers: Scarlet Heart Ryeo, que lle valeu un premio nos SBS Drama Awards. Tam\u00e9n participou nunha colaboraci\u00f3n cos seus compa\u00f1eiros de grupo Chen e Xiumin, \u00abFor You\u00bb, para o mesmo drama. En outubro, Baekhyun, xunto cos seus compa\u00f1eiros mencionados anteriormente, formaron a subunidade EXO-CBX. O seu debut tivo lugar o d\u00eda 31 de outubro co lanzamento do mini\u00e1lbum titulado \"Hey Mama\". En novembro, Baekhyun participou nun torneo do videoxogo \"League of Legends\", o 2016 SM Super Celeb League, organizado pola s\u00faa compa\u00f1\u00eda. Neste torneo, el e o seu compa\u00f1eiro de empresa, Heechul, competiron xunto a xogadores profesionais e fan\u00e1ticos de Corea do Sur e China. \nEn febreiro de 2017, Baekhyun e Soyou realizaron un dueto titulado Rain. A canci\u00f3n alcanzou o primeiro lugar en varias listas musicais e conseguiu o denominado \"all-kill\", convertendo a Baekhyun no primeiro artista da s\u00faa empresa en acadar este logro. Ademais, en abril, Baekhyun lanzou un sinxelo titulado \u00abTake You Home\u00bb para a segunda tempada de \"SM Station\". A canci\u00f3n acadou o posto n\u00famero dezanove no Gaon Dixital Chart.\n2018-2021: Debut coma solista e SuperM.\nO 5 de febreiro de 2018, Baekhyun interpretou o Himno Nacional de Corea do Sur durante a cerimonia de apertura da 132\u00aa Sesi\u00f3n do Comit\u00e9 Ol\u00edmpico Internacional. Neste evento, presentouse frente a Moon Jae-in, o expresidente de Corea do Sur, e Lee Hee-beom, presidente do Comit\u00e9 Organizador dos Xogos Ol\u00edmpicos de Pyeongchang 2018. En agosto de 2018, colaborou co rapero Loco para lanzar o t\u00edtulo \u00abYoung\u00bb como parte do proxecto \"SM Station X 0\". O dueto acadou o cuarto posto da lista World Digital Song Sales.\nO 10 de xu\u00f1o de 2019, anunciouse que Baekhyun debutar\u00eda coma solista en xullo, convert\u00e9ndose no terceiro integrante de EXO en facelo. Revelouse que o cantante debutar\u00eda cun EP titulado \"City Lights\", lanzado o 10 de xullo. O EP converteuse no \u00e1lbum m\u00e1is vendido de xullo de 2019 na lista de \u00e1lbums de Gaon, cun total de 508,321 copias. Eventualmente, o disco vendeu m\u00e1is de 576,029 copias, convert\u00e9ndose no \u00e1lbum solista m\u00e1is vendido en Corea do Sur desde \"Hestory\" (2003) de Kim Gun-mo, ata que rompeu o seu propio r\u00e9cord co mini\u00e1lbum \"Delight\" ao ano seguinte. O 7 de agosto, confirmouse a participaci\u00f3n de Baekhyun coma membro de SuperM, un \u00absupergrupo de K-pop\u00bb formado por SM Entertainment en colaboraci\u00f3n con Capitol Records. As promoci\u00f3ns do grupo comezaron en outubro, dirixidas principalmente ao mercado estadounidense. O 4 de decembro, Baekhyun recibiu o premio ao mellor artista masculino nos Mnet Asian Music Awards en reco\u00f1ecemento ao \u00e9xito do seu \u00e1lbum \"City Lights\" e o seu sinxelo \u00abUN Village\u00bb.\nBaekhyun lanzou a canci\u00f3n \"My Love\", para a banda sonora do drama \"Dr. Romantic\" \"2\", o 7 de xaneiro de 2020. Ao mes seguinte colaborou na banda sonora de \"Hyena\", coa canci\u00f3n \"On the Road\", lanzada oficialmente o 29 de febreiro, a trav\u00e9s de Danal Entertainment. O 22 de abril de 2020, anunciouse que Baekhyun regresar\u00eda en solitario co seu segundo mini \u00e1lbum a finais de maio. O 7 de maio lanzouse a canci\u00f3n \"Leo\" de Bolbbalgan4, na que Baekhyun participou coma artista convidado. O 25 de maio, Baekhyun lanzou \"Delight\", xunto co sinxelo \" Candy \". O EP obtivo m\u00e1is de 732.000 copias anticipadas, polo que se convertiu no \u00e1lbum m\u00e1is esperado dun artista en solitario na historia de Corea do Sur. O 1 de xullo, anunciouse que o \u00e1lbum vendera m\u00e1is dun mill\u00f3n de copias, polo que acadou o logro de ser o primeiro \u00e1lbum dun solista surcoreano en facelo dende \"Another Days\" (2001) de Kim Gun-mo. Nese mesmo mes, lanzou unha versi\u00f3n da canci\u00f3n da cantante BoA \"Garden in the Air\" como parte dun proxecto para celebrar o vix\u00e9simo aniversario da cantante. M\u00e1is tarde, en 2020, lanzou d\u00faas bandas sonoras, \"Every Second\" para \"Record of Youth\" e \"Happy\" para \"Do You Like Brahms?\" . O 6 de decembro, Baekhyun obtivo o premio \"Mellor artista masculino\" nos Mnet Asian Music Awards por segundo ano consecutivo. M\u00e1is tarde, en decembro, lanzou un sinxelo dixital titulado \"Amusement Park\". \nO 3 de xaneiro de 2021, Baekhyun realizou o seu primeiro concerto en solitario, \"Baekhyun: Light\", transmitido dixitalmente a trav\u00e9s de Beyond Live debido a restricci\u00f3ns relacionadas coa pandemia de COVID-19. O concerto contou con 110.000 espectadores de 120 pa\u00edses diferentes. Un d\u00eda m\u00e1is tarde, lanzou \"Get You Alone\", o sencillo principal do seu EP debut xapon\u00e9s. O disco obtivo unha certificaci\u00f3n de ouro por parte da Recording Industry Association of Japan. O 30 de marzo do mesmo ano, o cantante lanzou o seu terceiro EP en coreano, \"Bambi\".\n2023-presente: Demanda a SM Entertainment.\nO 1 de xu\u00f1o, anunciouse que Baekhyun xunto a Chen e Xiumin, aunlar\u00edan os seus contratos con SM para m\u00e1is tarde presentar unha demanda en relaci\u00f3n coa transparencia de ingresos. En resposta, SM confirmou que os tres integrantes estaban estudando a forma de seguir promocion\u00e1ndose coma mebros de EXO tras os resultados da demanda. O 19 de xu\u00f1o, anunciouse que o conflito se resolveu e os tres seguir\u00edan formando parte da axencia.\nModa e anuncios.\nEn maio de 2018, Vogue revelou que Baekhyun colaborar\u00eda con Priv\u00e9 para lanzar a s\u00faa propia marca denominada Priv\u00e9 by BBH. Baekhyun agora \u00e9 o director cocreativo da marca. Nunha entrevista con Forbes, Baekhyun explicou que o seu obxectivo \u00e9 alentar \u00e1s persoas a abrazar a valent\u00eda.\nEn setembro de 2020, foi anunciado coma embaixador da marca Burberry. Ademais, logrou converterse no primeiro artista masculino de K-Pop en lograr a aparici\u00f3n en solitario na revista \"Harper's Bazaar\" Korea, na edici\u00f3n de outubro. Tam\u00e9n logrou converterse en embaixador da marca Life Pharm.\nVida persoal.\nEn xu\u00f1o de 2014, SM Entertainment confirmou a relaci\u00f3n sentimental entre Baekhyun e Taeyeon de \"Girls' Generation\". En setembro de 2015, a axencia confirmou a s\u00faa ruptura."}
{"id": "609268", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609268", "title": "Santo Tom\u00e1s (concello do estado de M\u00e9xico)", "text": ""}
{"id": "609270", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609270", "title": "Oaxaca de Ju\u00e1rez (municipio)", "text": ""}
{"id": "609282", "revid": "141325", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609282", "title": "EXO", "text": "Exo (, estilizado coma EXO) \u00e9 un grupo musical surcoreano-chino formado por SM Entertainment en 2011. Debutou en 2012 e actualmente est\u00e1 composto por nove membros: Xiumin, Suho, Lay, Baekhyun, Chen, Chanyeol, D.O., Kai e Sehun.\nA s\u00faa m\u00fasica \u00e9 lanzada e interpretada en coreano, mandar\u00edn e xapon\u00e9s, incorporando principalmente x\u00e9neros coma dance pop, hip-hop, R&amp;B, EDM, house ou trap. O grupo foi clasificado coma unha das celebridades m\u00e1is influ\u00edntes na lista de celebridades m\u00e1is poderosas de Forbes Korea de 2014 a 2018.\nHistoria.\nInicialmente, EXO debutou con doce integrantes divididos en dous subgrupos: EXO-K (Suho, Baekhyun, Chanyeol, D.O., Kai e Sehun) e EXO-M (Xiumin, Chen, Lay e os exintegrantes Kris, Luhan e Tao). Kris, Luhan e Tao deixaron o grupo tras demandar \u00e1 s\u00faa empresa entre 2014 e 2015. En 2022, Lay deixou a compa\u00f1\u00eda logo da expiraci\u00f3n do seu contrato con SM Entertainment e firmou con SM coma socio. EXO-K e EXO-M interpretaron a s\u00faa m\u00fasica en coreano e mandar\u00edn respectivamente, ata o lanzamento de \"Overdose\" en 2014. Dende 2015, EXO pres\u00e9ntase oficialmente coma un grupo \u00fanico, lanzando e interpretando m\u00fasica en varios idiomas. Chen, Baekhyun e Xiumin debutaron coma integrantes da subunidade EXO-CBX en 2016, mentres que Sehun e Chanyeol debutaron no subgrupo EXO-SC.\nO primeiro \u00e1lbum de EXO, \"XOXO\" (2013), lanzado xunto co sencillo \u00abWolf\u00bb, foi un \u00e9xito comercial; vendendo m\u00e1is dun mill\u00f3n de copias, convertendo a EXO no primeiro artista coreano en facelo en doce anos. Os seus lanzamentos posteriores tam\u00e9n foron extremadamente exitosos, cada un dos seus \u00e1lbums de estudio vendeu m\u00e1is de un mill\u00f3n de copias. O sexto \u00e1lbum do grupo, \"Don't Mess Up My Tempo\" (2018), converteuse no \u00e1lbum coa mellor posici\u00f3n en \"Billboard 200\", debutando en no posto n.\u00ba23, e o seu \u00e1lbum m\u00e1is vendido en Corea do Sur.\nEXO ga\u00f1ou numerosos premios ao longo da s\u00faa carreira, inclu\u00eddos cinco premios consecutivos coma \u00ab\u00c1lbum do ano\u00bb nos MAMA Awards e dous premios coma \u00abArtista do ano\u00bb nos Melon Music Awards, e realizou m\u00e1is de cen concertos e catro xiras. Ademais das s\u00faas actividades coma grupo, os integrantes te\u00f1en contratos publicitarios para marcas coma Nature Republic e Samsung e participan en actividades ben\u00e9ficas coma Smile For U, un proyecto en colaborativo de SM Entertainment e Unicef que comenzou en 2015."}
{"id": "609287", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609287", "title": "Acatl\u00e1n (concello de Hidalgo)", "text": ""}
{"id": "609294", "revid": "88215", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609294", "title": "Ismael Garc\u00eda G\u00f3mez", "text": ""}
{"id": "609295", "revid": "88215", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609295", "title": "Nuno Herlander Sim\u00f5es Esp\u00edrito Santo", "text": ""}
{"id": "609296", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609296", "title": "Thermoproteota", "text": "Os Thermoproteota (tam\u00e9n co\u00f1ecidos como Crenarchaea ou Crenarchaeota) son procariotas que foron clasificados como un filo do dominio Archaea. Inicialmente, pens\u00e1base que os Thermoproteota eran extrem\u00f3filos dependentes do xofre, pero estudos recentes identificaron ARNr ambiental caracter\u00edstico de Thermoproteota que indica que estes organismos poden ser as arqueas m\u00e1is abundantes nos ambientes mari\u00f1os. Orixinalmente, foron separados das outras arqueas base\u00e1ndose en secuencias de ARNr; outras caracter\u00edsticas fisiol\u00f3xicas, como a falta de histonas, apoian esta divisi\u00f3n, a\u00ednda que atop\u00e1ronse algunhas crenarqueas que te\u00f1en histonas. Ata hai pouco todas as arqueas Thermoproteota cultivadas eran term\u00f3filas ou hipertem\u00f3filas, algunhas das cales ti\u00f1an a capacidade de poder crecer ata a 113 \u00b0C. Estes organismos t\u00ednguense como gramnegativos e son morfoloxicamente diversos, con c\u00e9lulas que poden ser bacilos, cocos, filamentosas ou de formas raras.\nOs Thermoproteota foron inicialmente clasificados formando parte do reino Eocyta en 1984, mais esta clasificaci\u00f3n foi despois descartada. O termo \"eocito\" apl\u00edcase agora tanto aos organismos TACK (antes Crenarchaeota) coma aos Thermoproteota.\n\"Sulfolobus\".\nUn dos membros mellor caracterizados do filo \u00e9 \"Sulfolobus solfataricus\". Este organismo foi illado orixinalmente de fontes xeotermais sulf\u00faricas de Italia, e crece a 80\u00a0\u00b0C e a pH de 2\u20134. Desde a s\u00faa caracterizaci\u00f3n inicial feita por Wolfram Zillig, un pioneiro na investigaci\u00f3n das arqueas e os term\u00f3filos, atop\u00e1ronse especies similares do mesmo x\u00e9nero por diversas partes do mundo. A diferenza da gran maior\u00eda dos term\u00f3filos cultivados, \"Sulfolobus\" crece aerobicamente como quimioorgan\u00f3trofo (obtendo a s\u00faa enerx\u00eda de fontes org\u00e1nicas como os azucres). Estes factores permiten un crecemento moito m\u00e1is f\u00e1cil en condici\u00f3ns de laboratorio que o dos organismos anaerobios e isto fixo que \"Sulfolobus\" se convertese nun organismo modelo para o estudo de hiperterm\u00f3filos e un gran grupo de virus diversos que se replican dentro deles.\nReparaci\u00f3n recombinacional de danos no ADN.\nA irradiaci\u00f3n de c\u00e9lulas de \"S. solfataricus\" con luz ultravioleta induce unha intensa formaci\u00f3n de pili tipo IV, que poden despois promover a agregaci\u00f3n celular. Ajon et al. demostraron que a agregaci\u00f3n celular inducida por luz ultravioleta mediaba unha alta frecuencia intercelular de intercambios de marcadores cromos\u00f3micos. Os cultivos que eran inducidos con luz ultravioleta ti\u00f1an taxas de recombinaci\u00f3n que exced\u00edan as dos cultivos non inducidos en tres ordes de magnitude. As c\u00e9lulas de \"S. solfataricus\" s\u00f3 poden agregarse con outros membros da s\u00faa propia especie. Frols et al. e Ajon et al. consideraron que o proceso de transferencia de ADN inducible con luz ultravioleta, seguido da reparaci\u00f3n por recombinaci\u00f3n hom\u00f3loga dos danos no ADN, \u00e9 un importante mecanismo para promover a integridade do cromosoma.\nEste proceso de transferencia de ADN pode considerarse unha forma primitiva de interacci\u00f3n sexual.\nEspecies mari\u00f1as.\nDesde 1992 est\u00e1n public\u00e1ndose datos de secuencias de xenes que pertencen aos Thermoproteota de ambientes mari\u00f1os., Desde ent\u00f3n, utilizouse a an\u00e1lise dos abundantes l\u00edpidos das membranas de Thermoproteota recollidos do oc\u00e9ano aberto para determinar a concentraci\u00f3n destas \u201cCrenarchaea de baixa temperatura\u201d (Ver TEX-86). Base\u00e1ndose nestas medidas dos seus l\u00edpidos sinatura, p\u00e9nsase que os Thermoproteota son moi abundantes e uns dos contribu\u00edntes principais \u00e1 fixaci\u00f3n do carbono. As secuencias de ADN dos Thermoproteota tam\u00e9n se atoparon no solo e en ambientes de auga doce, o que suxire que este filo est\u00e1 omnipresente na maior\u00eda dos ambientes.\nEn 2005 public\u00e1ronse evidencias das primeiras \u201cCrenarchaea de baixa temperatura\u201d cultivadas. A especie \"Nitrosopumilus maritimus\" \u00e8 un organismo que oxida o amon\u00edaco illado dun tanque dun acuario mari\u00f1o e que crece a 28 \u00b0C.\nPosibles conexi\u00f3ns cos eucariotas.\nA investigaci\u00f3n sobre o sistema de dous dominios de clasificaci\u00f3n dos seres vivos sinala as posibles conexi\u00f3ns entre as crenarqueas e os eucariotas.\nAs an\u00e1lises de ADN feitas en 2008 (e posteriormente en 2017) mostraron que os eucariotas posiblemente evolucionaron a partir de organismos similares aos termoproteotas. Outros candidatos para seren os antepasados dos eucariotas son o grupo moi relacionado das arqueas Asgard.\nEstes resultados son similares aos da hip\u00f3tese do eocito de 1984, proposta por James A. Lake. A clasificaci\u00f3n segundo Lake, establec\u00ed que tanto as crenarqueas coma as Asgard pertenc\u00edan ao reino Eocyta. A\u00ednda que isto foi desbotado polos cient\u00edficos, o concepto principal do eocito permanece. O termo \"Eocyta\" agora ref\u00edrese ao grupo TACK ou ao propio filo Thermoproteota.\nPor\u00e9n, este asunto \u00e9 moi discutido e a investigaci\u00f3n a\u00ednda contin\u00faa."}
{"id": "609298", "revid": "88215", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609298", "title": "Melania Rodr\u00edguez", "text": "Melania Rodr\u00edguez, nada en Ponteareas o 29 de xaneiro de 2001, \u00e9 unha deportista galega que compite en ximnasia en trampol\u00edn. Foi campioa do mundo na modalidade de dobre mini en 2023 e acumula tres medallas no Campionato do Mundo. Ademais, ga\u00f1ou o ouro en dobre mini nos Xogos Mundiais de 2022 e foi campioa europea por equipos no mesmo ano."}
{"id": "609299", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609299", "title": "Grupo TACK", "text": ""}
{"id": "609300", "revid": "15490", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609300", "title": "SuperM", "text": "SuperM \u00e9 un supergrupo surcoreano, formado por SM Entertainment en colaboraci\u00f3n con Capitol Records. Est\u00e1 composto por sete integrantes de diferentes grupos: Baekhyun e Kai de (EXO), Taemin (SHINee), Taeyong (NCT 127), Ten (WayV), Mark (NCT 127) e Lucas, ex membro de NCT e WayV. O 4 de outubro de 2019, o grupo debutou co seu EP hom\u00f3nimo, que encabezou a lista Billboard 200. \nHistoria.\n2019-presente: Formaci\u00f3n e debut.\nAntes do anuncio oficial do debut de SuperM, hab\u00eda rumores de que SM Entertainment planeaba lanzar un \u00abSuper Boy Group\u00bb, composto por membros doutros grupos da compa\u00f1\u00eda. O 7 de agosto de 2019, o presidente do Capitol Music Group, Steve Barnett, pediulle a Le Soo-man que crease o grupo. A \u00abM\u00bb de SuperM significa \u00abMatrix\u00bb e \u00abMaster\u00bb, e cada membro xa \u00e9 unha estrela establecida nos seus propios grupos. Barnett e Lee anunciou oficialmente o grupo no congreso de Capitol. Un \"teaser\" revelou aos membros do grupo, cada un coas s\u00faas habilidades de actuaci\u00f3n, canto e rap. Lee describiu ao grupo como os \u00abVengadores do K-pop\u00bb, e o grupo centrouse m\u00e1is na m\u00fasica baseada na interpretaci\u00f3n. O executivo e director de SM A&amp;R, Chris Le, dixo que o grupo estivera traballando durante aproximadamente un ano e sentiu que a analog\u00eda cos Vengadores era apropiada porque, segundo el, \u00abcada vengador ten o seu propio grupo como \"Iron Man\" que ten a s\u00faa propia pel\u00edcula e \"Thor\", a s\u00faa, pero xuntas te\u00f1en unha sinerx\u00eda a\u00ednda maior, de modo que os membros seguir\u00e1n as s\u00faas propias carreiras e grupos, pero tam\u00e9n se unir\u00e1n \u00e1 sinerx\u00eda\u00bb.\nO instrumental da canci\u00f3n \u00abI Can't Stand The Rain\u00bb foi lanzado o 28 de agosto de 2019. O grupo lanzou o seu primeiro mini\u00e1lbum hom\u00f3nimo, \"SuperM\", nos Estados Unidos o 4 de outubro acompa\u00f1ado polo v\u00eddeo musical do sinxelo \u00abJopping\u00bb, o cal foi filmado en Dub\u00e1i. Ao d\u00eda seguinte, o grupo actuou por primeira vez en vivo no Capitol Records Building en Los \u00c1ngeles, e debutou en televisi\u00f3n en \"The Ellen DeGeneres Show\" o 9 de outubro.\nO grupo embarcouse na s\u00faa primeira xira, \"We Are the Future Live\", con dez datas en Norteam\u00e9rica dende novembro de 2019 at\u00e9 febreiro de 2020. A xira estendeuse a Am\u00e9rica Latina e Europa, con tres datas de xira en febreiro de 2020. O grupo esgotou as s\u00faas entradas no segundo estadio interior m\u00e1is grande do Reino Unido, o O2 Arena, entre outros. O seu concerto de Tokyo Dome, que inicialmente estaba programado para o 23 de abril, foi posposto indefinidamente debido \u00e1 pandemia de COVID-19. O grupo participou na serie de concertos en li\u00f1a, One World: Together at Home, o 18 de abril, para apoiar o \"COVID-19 Solidarity Response Fund\" da Organizaci\u00f3n Mundial da Sa\u00fade para promover o distanciamento social. O grupo interpretou a canci\u00f3n, \u00abWith You\u00bb, dende distintas localizaci\u00f3ns.\nEn abril de 2020, SuperM converteuse no primeiro grupo de SM Entertainment en celebrar un concerto en li\u00f1a en vivo, organizado conxuntamente por SM e Naver, como parte da primeira serie mundial de concertos en vivo dedicada en li\u00f1a Beyond LIVE. No seu concerto do 26 de abril, interpretaron canci\u00f3ns do seu \u00e1lbum de debut, as\u00ed como novas canci\u00f3ns dun pr\u00f3ximo lanzamento non anunciado, actuaron para unha audiencia de m\u00e1is de 75,000 espectadores en tempo real de m\u00e1is de 109 pa\u00edses. Estimouse que os ingresos deste concerto en li\u00f1a, pola venda de entradas, exclu\u00edndo a mercadotecnia, son 2 mill\u00f3ns de d\u00f3lares. O 6 de agosto, anunciouse que o grupo lanzar\u00e1 dous sinxelos \u00ab100\u00bb o 14 de agosto e \u00abTiger Inside\u00bb o 1 de setembro, seguido polo seu primeiro \u00e1lbum de estudo a finais de setembro.\nAnuncios.\nSuperM foi anunciado como embaixador global de Korean Air en novembro de 2019. O 4 de novembro, o grupo foi presentado xunto a BoA, artista da mesma empresa, no v\u00eddeo de seguridade de Korean Air, que se agregou a todos os voos de Korean Air o mesmo d\u00eda. A canci\u00f3n presentada no v\u00eddeo, \u00abLet's Go Everywhere\u00bb, foi lanzada o 18 de novembro e as ganancias foron doadas \u00e1 campa\u00f1a do Proxecto Global de Pobreza Global de Cidad\u00e1ns."}
{"id": "609301", "revid": "15490", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609301", "title": "Baek-hyun", "text": ""}
{"id": "609302", "revid": "15490", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609302", "title": "Byun Baek-hyun", "text": ""}
{"id": "609307", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609307", "title": "Termoproteotas", "text": ""}
{"id": "609308", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609308", "title": "Xelsolina", "text": "A xelsolina \u00e9 unha prote\u00edna que se une \u00e1 actina que \u00e9 un regulador clave da ensamblaxe e desensamblaxe dos filamentos de actina. a xelsolina \u00e9 un dos membros m\u00e1is importantes da superfamilia da xelsolin/vilina de cortadores da actina, xa que a corta cunha eficiencia de case o 100 %. O nome desta prote\u00edna d\u00e9bese a que pode transformar os xeles que \u00e1s veces forma a actina ao estado de sol.\nA xelsolina celular, que se atopa no citosol e mitocondrias, ten unha forma segregada moi relacionada chamada xelsolina do plasma, que cont\u00e9n unha extensi\u00f3n adicional N-terminal de 24 amino\u00e1cidos. A capacidade da xelsolina do plasma de cortar os filamentos de actina axuda ao corpo a recuperarse de doenzas e lesi\u00f3ns que fan que a actina celular se filtre ao sangue. Ademais, ten importantes funci\u00f3ns no inmunidade innata do h\u00f3spede, activando os macr\u00f3fagos e localizando a inflamaci\u00f3n.\nEstrutura.\nA xelsolina \u00e9 unha prote\u00edna de 82 kD con seis subdominios hom\u00f3logos, denominados de S1 a S6. Cada subdominio est\u00e1 composto dunha folla \u03b2 de cinco febras, flanqueada por d\u00faas h\u00e9lices \u03b1, unha situada perpendicularmente respecto \u00e1s febras e outra paralela. As follas \u03b2 dos tres subdominios N-terminais (S1-S3) \u00fanense para formar unha folla \u03b2 estendida, como tam\u00e9n o fan as follas \u03b2 dos subdominios C-terminais (S4-S6).\nRegulaci\u00f3n.\nEntre as prote\u00ednas regulatorias da actina que se unen a l\u00edpidos, a xelsolina (igual que a cofilina) \u00fanese preferencialmente ao polifosfoinos\u00edtido (PPI). As secuencias de uni\u00f3n na xelsolina lembran moito aos motivos doutras prote\u00ednas que se unen ao PPI.\nA actividade da xelsolina \u00e9 estimulada polo i\u00f3n calcio (Ca2+). A\u00ednda que a prote\u00edna conserva a s\u00faa integridade estrutural global tanto no estado activado coma no desactivado, a cola helicoidal S6 m\u00f3vese como un pasador dependendo da concentraci\u00f3n de i\u00f3ns calcio. O extremo C-terminal detecta a concentraci\u00f3n de calcio dentro da c\u00e9lula. Cando non est\u00e1 presente o Ca2+, a cola do S6 protexe os sitios de uni\u00f3n \u00e1 actina nunha das h\u00e9lices de S2. Por\u00e9n, cando un i\u00f3n calcio se une \u00e1 cola S6, ender\u00e9itase, expo\u00f1endo os sitios de uni\u00f3n \u00e1 actina de S2. O N-terminal est\u00e1 directamente implicado no corte da actina. S2 e S3 \u00fanense \u00e1 actina antes de que a uni\u00f3n de S1 cerne (corte) os enlaces actina-actina e cubra o extremo con pugas.\nA xelsolina pode ser inhibida por un amento local na concentraci\u00f3n de fosfatidilinositol (4,5)-bisfosfato (PIP2), un PPI. Este \u00e9 un proceso en dous pasos. Primeiro, PIP2 \u00fanese a S2 e S3, inhibindo a uni\u00f3n da xelsolina aos sitios de uni\u00f3n da actina. Ent\u00f3n, o PIP2 \u00fanese ao S1 da xelsolina, impedindo que a xelsolina corte a actina, a\u00ednda que PIP2 non se une directamente ao sitio de uni\u00f3n \u00e1 actina da xelsolina.\nPara o corte da actina feito pola xelsolina, a diferenza do que pasa no corte de microt\u00fabulos feito pola katanina, non c\u00f3mpre ningunha entrada de enerx\u00eda extra.\nFunci\u00f3n celular.\nA xelsolina, ao ser un importante regulador da actina, exerce un papel na formaci\u00f3n de podosomas (xunto con Arp3, cortactina e GTPases Rho).\nA xelsolina tam\u00e9n inhibe a apoptose ao estabilizar as mitocondrias. Antes da morte celular, as mitocondrias normalmente perden o potencial de membrana e fanse m\u00e1is permeables. A xelsolina pode impedir a liberaci\u00f3n de citocromo c, obstru\u00edndo a amplificaci\u00f3n do sinal que levar\u00eda \u00e1 apoptose.\nA actina pode orixinar un xel pola acci\u00f3n de prote\u00ednas que forman enlaces cruzados coa actina. A xelsolina pode converter este xel en sol, de a\u00ed o seu nome.\nEstudos en animais.\nInvestigaci\u00f3ns feitas en ratos indican que a xelsolina, igual que outras prote\u00ednas que cernan a actina, non se expresa en grao significativo ata despois do estadio inicial do embri\u00f3n, aproximadamente d\u00faas semanas en embri\u00f3ns murinos. Por\u00e9n, en esp\u00e9cimes adultos a xelsolina \u00e9 especialmente importante en c\u00e9lulas que se est\u00e1n movendo, como as plaquetas do sangue. Os ratos nulos para os xenes que codifican a xelsolina sofren un desenvolvemento embrionario normal, pero a deformaci\u00f3n das s\u00faas plaquetas reduce a s\u00faa mobilidade, o que resulta nunha resposta m\u00e1is lenta \u00e1 curaci\u00f3n de feridas.\nUnha insuficiencia de xelsolina en ratos causa un incremento da permeabilidade da barreira pulmonar vascular, o que suxire que a xelsolina \u00e9 importante na resposta a lesi\u00f3ns pulmonares.\nProte\u00ednas relacionadas.\nAs comparaci\u00f3ns de secuencia indican unha relaci\u00f3n evolutiva entre a xelsolina, a vilina, a fragmina e a severina. Na xelsolina e na vilina est\u00e1n presentes seis segmentos repetidos grandes, e 3 segmentos similares na severina e fragmina. As repetici\u00f3ns m\u00faltiples est\u00e1n relacionadas en estrutura (pero raramente en secuencia) co dominio ADF-H, formando a superfamilia (). A familia parece que evolucionou dunha secuencia ancestral de 120 a 130 residuos de amino\u00e1cidos.\nAs arqueas Asgard codifican moitas xelsolinas funcionais.\nInteracci\u00f3ns.\nA xelsolina \u00e9 unha prote\u00edna citopl\u00e1smica, regulada polo calcio, moduladora da actina que se une aos extremos inzados de pugas dos filamentos de actina, impedindo o intercambio de mon\u00f3meros (bloqueando o extremo ou cubr\u00edndoo). Pode promover a nucleaci\u00f3n (a ensamblae de mon\u00f3meros nos filamentos), as\u00ed como cortar os filamentos existentes. Ademais, esta prote\u00edna \u00fanese con alta afinidade \u00e1 fibronectina. A xelsolina do plasma e a xelsolina citopl\u00e1smica derivan ambas dun s\u00f3 xene pero usan sitios de iniciaci\u00f3n alternativos e un empalme diferencial.\nA xelsolina presenta interacci\u00f3ns coas seguintes prote\u00ednas:"}
{"id": "609311", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609311", "title": "Fondo de Vila, Trasalba, Amoeiro", "text": "Fondo de Vila \u00e9 un lugar da parroquia de Trasalba no concello ourens\u00e1n de Amoeiro, na comarca de Ourense."}
{"id": "609312", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609312", "title": "O Burguete, Parada de Amoeiro, Amoeiro", "text": "O Burguete \u00e9 un lugar da parroquia de Parada de Amoeiro no concello ourens\u00e1n de Amoeiro, na comarca de Ourense. Segundo o IGE, en 2022 ti\u00f1a 63 habitantes (28 homes e 35 mulleres)."}
{"id": "609313", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609313", "title": "Fondo de Vila, Parada de Amoeiro, Amoeiro", "text": "Fondo de Vila \u00e9 un lugar da parroquia de Parada de Amoeiro no concello ourens\u00e1n de Amoeiro, na comarca de Ourense."}
{"id": "609314", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609314", "title": "Parada de Amoeiro, Parada de Amoeiro, Amoeiro", "text": "Parada de Amoeiro \u00e9 un lugar da parroquia de Parada de Amoeiro no concello ourens\u00e1n de Amoeiro, na comarca de Ourense. Segundo o IGE, en 2022 ti\u00f1a 101 habitantes (48 homes e 53 mulleres)."}
{"id": "609316", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609316", "title": "A Poboanza, Parada de Amoeiro, Amoeiro", "text": "A Poboanza \u00e9 un lugar da parroquia de Parada de Amoeiro no concello ourens\u00e1n de Amoeiro, na comarca de Ourense. Segundo o IGE, en 2022 ti\u00f1a 38 habitantes (20 homes e 18 mulleres)."}
{"id": "609317", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609317", "title": "A Pica, Parada de Amoeiro, Amoeiro", "text": "A Pica \u00e9 un lugar da parroquia de Parada de Amoeiro no concello ourens\u00e1n de Amoeiro, na comarca de Ourense."}
{"id": "609318", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609318", "title": "Portocelos, Parada de Amoeiro, Amoeiro", "text": "Portocelos \u00e9 un lugar da parroquia de Parada de Amoeiro no concello ourens\u00e1n de Amoeiro, na comarca de Ourense. Segundo o IGE, en 2022 ti\u00f1a 47 habitantes (26 homes e 21 mulleres)."}
{"id": "609319", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609319", "title": "Vilaboa, Parada de Amoeiro, Amoeiro", "text": "Vilaboa \u00e9 un lugar da parroquia de Parada de Amoeiro no concello ourens\u00e1n de Amoeiro, na comarca de Ourense."}
{"id": "609320", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609320", "title": "Mar\u00eda Osorio", "text": "Mar\u00eda Osorio L\u00f3pez, nada en Becerre\u00e1, \u00e9 unha activista e independentista galega. En 2013, foi condenada a 7 anos, 9 meses e 1 d\u00eda de c\u00e1rcere acusada de pertencer \u00e1 organizaci\u00f3n Resist\u00eancia Galega e por falsificaci\u00f3n de documentos. Estivo en busca e captura at\u00e9 que foi detida en Ponferrada o 15 de xu\u00f1o de 2014. Sa\u00edu do c\u00e1rcere de Mansilla de las Mulas (na provincia de Le\u00f3n) o 6 de setembro\u00a0de 2018 logo de pasar case 6 anos presa.\nTraxectoria.\nEn xu\u00f1o de 2013, Mar\u00eda Osorio foi acusada, xunto a Roberto Rodr\u00edguez Fialhega, Antom Santos Peres e Eduardo Vigo Domingues a pertencer \u00e1 organizaci\u00f3n terrorista Resistencia Galega e por falsificaci\u00f3n de documentos. A Audiencia Nacional condenouna, xunto a Antom Santos, a 10 anos de c\u00e1rcere. A sentenza foi recurrida pola defensa perante o Tribunal Supremo, que reduciu a condena a sete anos e nove meses. O Tribunal conclu\u00edu que Santos e Osorio formaban parte da estrutura organizativa do independentismo radical galego. Osorio evadiu o c\u00e1rcere e estivo en busca e captura pola Polic\u00eda Nacional dende o 12 de maio de 2014. O 7 de xu\u00f1o de 2014, participou nun acto en Santiago de Compostela a trav\u00e9s de videoconferencia p\u00fablica. Unha semana despois deste acto, foi detida pola Garda Civil en Ponferrada o 15 de xu\u00f1o de 2014.\nDurante a s\u00faa estad\u00eda no c\u00e1rcere recibiu a visita da eurodeputada Lidia Senra de Alternativa Galega de Esquerda, quen denunciou a dispersi\u00f3n dos presos independentistas galegos."}
{"id": "609321", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609321", "title": "Mar\u00eda Osorio L\u00f3pez", "text": ""}
{"id": "609322", "revid": "27249", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609322", "title": "Ulvales", "text": "Ulvales \u00e9 unha orde de algas verdes.\nLista de familias.\nSegundo AlgaeBASE:\nSegundo Catalogue of Life: \nSegundo ITIS:\nSegundo NCBI:\nSegundo WRMS:"}
{"id": "609325", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609325", "title": "Manuel Albor\u00e9s G\u00e1ndara", "text": "Manuel Albor\u00e9s G\u00e1ndara, co\u00f1ecido como Cordas, nado en Vimianzo cara a 1901 e finado en Arz\u00faa o 10 de setembro de 1936, foi un pol\u00edtico galego.\nTraxectoria.\nIrm\u00e1n de Jos\u00e9 Albor\u00e9s G\u00e1ndara. Logo do triunfo da Fronte Popular foi nomeado concelleiro de Vimianzo e primeiro tenente alcalde. Cando se produciu o golpe de Estado do 18 de xullo de 1936 foi detido o d\u00eda 25 de xullo xunto con Andr\u00e9s Garc\u00eda Ferreiro e Francisco Lema Send\u00f3n. Fuxiu pero foi detido o 8 de setembro. Co pretexto dun traslado a Santiago de Compostela foi asasinado en Arz\u00faa o 10 de setembro. Foi xulgado na Coru\u00f1a por rebeli\u00f3n na causa 1367/36 con outros veci\u00f1os de Vimianzo e foi declarado fuxido e en rebeld\u00eda. Reclamado polo xulgado de Corcubi\u00f3n en outubro de 1936."}
{"id": "609326", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609326", "title": "Federico Lamela Reino", "text": "Federico Lamela Reino, nado en Vimianzo cara a 1905 e finado na Ponte do Porto nos anos cincoenta, foi un pol\u00edtico galego.\nTraxectoria.\nFillo de Manuel Lamela Ameijenda. En maio de 1933 foi ingresado no manicomio de Conxo pola Audiencia da Coru\u00f1a. Militante cenetista, interviu no conflito no Sanatorio de Conxo convocado polo Sindicato de Camareros. Fuxiu do manicomio en setembro de 1934 con outros enfermos recluidos por orde xudicial. En outubre de 1935 volveu ingresar na instituci\u00f3n. Nomeado oficinista interino do Concello de Vimianzo en marzo de 1936, foi o encargado da custodia e atenci\u00f3n dos sete sacerdotes detidos polo alcalde de Vimianzo por negarse a cumprir a orde de secularizaci\u00f3n dos cemiterios. Logo do golpe de Estado do 18 de xullo de 1936 fuxiu. Foi xulgado na Coru\u00f1a por rebeli\u00f3n na causa 1367/36 con outros veci\u00f1os de Vimianzo e foi declarado fuxido e en rebeld\u00eda. Reclamado polo xulgado de Corcubi\u00f3n en outubro de 1936. Empregou o nome falso de Juan Dur\u00e1n Iglesias. Foi detido en Tordoia en 1938. Xulgado na Coru\u00f1a por rebeli\u00f3n foi condenado a cadea perpetua. Estivo nun batall\u00f3n disciplinario. Abr\u00edronlle expediente de responsabilidades pol\u00edticas en 1939. Encartado na causa 443/45 por rebelion militar, foi detido en Coristanco en xaneiro de 1946. Detido na Prisi\u00f3n da Coru\u00f1a, sa\u00edu en liberdade condicional en 1948. Volveu ser detido en decembro. Moreu na indixencia na Ponte do Porto."}
{"id": "609327", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609327", "title": "Arqueas Asgard", "text": ""}
{"id": "609328", "revid": "5863", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609328", "title": "Enrique Labarta Posse", "text": ""}
{"id": "609330", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609330", "title": "Chimisay", "text": "Chimisay \u00e9 un barrio da cidade de Santa Cruz de Tenerife, (Tenerife, Illas Canarias).\nEnm\u00e1rcase administrativamente dentro do distrito de Ofra-Costa Sur. \u00c1 s\u00faa vez a Avenida Pr\u00edncipes de Espa\u00f1a div\u00eddeo en Chimisay Alto e Chimisay Bajo. Limita ao norte co barrio de C\u00e9sar Casariego, ao sur con Camino del Hierro e Las Delicias, barrio co que tam\u00e9n limita ao oeste, e ao leste cos barrios de Vistabella e Ballester."}
{"id": "609331", "revid": "27249", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609331", "title": "Ulvophyceae", "text": "As ulvof\u00edceas (Ulvophyceae) son unha clase de algas verdes (Chlorophyta) que se distinguen principalmente pola s\u00faa morfolox\u00eda ultrastrutural, ciclo de vida e filoxen\u00e9tica molecular. Unha das especies caracter\u00edsticas \u00e1 a verza de mar, as\u00ed como \"Caulerpa\" e \"Acetabularia\".\nTen diversa morfolox\u00eda e h\u00e1bitat. A maior\u00eda son macroalgas mari\u00f1as, algunhas son de auga doce e outras son consideradas malas herbas. Tam\u00e9n se caracterizan polo desprazamento contra as agullas do reloxo do aparato basal de flaxelos nas c\u00e9lulas m\u00f3biles.\nFiloxenia.\nAs an\u00e1lises filoxen\u00e9ticas amosan as seguintes relaci\u00f3ns:"}
{"id": "609332", "revid": "27249", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609332", "title": "Caulerpa", "text": "Caulerpa \u00e9 un x\u00e9nero de algas de mar, da familia Caulerpaceae, que se incl\u00faen dentro das algas verdes. \nO termo prov\u00e9n do grego, de \"caulos\", talo, e \"erpo\", eu repto.\nMorfolox\u00eda.\nOs talos est\u00e1n compostos por estol\u00f3ns horizontais, ancorados por rizoides sen cor, sostendo frondes fotosint\u00e9ticos de extrema diversidade morfol\u00f3xica, inclu\u00edndo estruturas como unha herba, como follas, pinnadas, esponxosas ou vesiculares; e con ramificaci\u00f3ns radiais ou bilaterais. A reduci\u00f3n de luz tam\u00e9n produce cambios nas partes erectas, dunha simetr\u00eda radial a bilateral. O seu crecemento \u00e9 apical e indeterminado.\nCont\u00e9n amiloplastos mesturados con cloroplastos. Son pouco com\u00fans, debido a que consisten nunha c\u00e9lula con moitos n\u00facleos, polo que est\u00e1n entre as c\u00e9lulas m\u00e1is grandes do mundo. Unha especie no Mediterr\u00e1neo pode ter un estol\u00f3n de m\u00e1is de 3 m de longo, con 200 ramificaci\u00f3ns. Poden chegar a alcanzar o metro de tama\u00f1o.\nH\u00e1bitat e distribuci\u00f3n.\nO seu rango de profundidade vai desde a zona intermareal at\u00e9 os 180 m, e o rango de temperatura, oscila entre os 15 e os 29\u00a0\u00b0C. F\u00edxase tanto en zonas areosas de pastos mari\u00f1os, como en rochas ou esqueletos de corais.\nA s\u00faa distribuci\u00f3n xeogr\u00e1fica \u00e9 global tropical a subtropical, con especies no mar Mediterr\u00e1neo e en augas temperadas de Australia. A maior diversidade de especies d\u00e1se no sur de Australia.\nA especie \"Caulerpa taxifolia\" estase volvendo unha especie invasora no Mar Mediterr\u00e1neo, Australia e sueste de California, onde est\u00e1 a ser erradicada. Hai especies de \"Caulerpa\" capaces de vivir en aguas temperadas sen predadores, contribu\u00edndo \u00e1 s\u00faa r\u00e1pida propagaci\u00f3n. Moitas especies \"Caulerpa\" de augas tropicais te\u00f1en herb\u00edvoros inmunes ao seus t\u00f3xicos, mais os herb\u00edvoros de auga temperada carecen desta inmunidade natural a estas toxinas, polo que \"Caulerpa\" crece abundantemente ao introducila en augas temperadas.\nConsumo humano.\nAlgunhas especies, especialmente \"Caulerpa lentillifera\" e \"Caulerpa racemosa\", son co\u00f1ecidas como \"uva de mar\" ou \"caviar verde\", cons\u00f3mense e te\u00f1en un sabor a pementa. As \"Caulerpa\" cons\u00f3mense na coci\u00f1a de Indonesia, \u00e1s veces fresca, ou cocida en azucre. Crece ben na provincia de Ceb\u00fa, Filipinas, para consumo dom\u00e9stico, e para exportalo ao Xap\u00f3n. O alcaloide caulerpina encontrado en \"Caulerpa\" pode ser velenoso.\n\"Caulerpa\" foi com\u00fan no hobby do acuario, por ser un absorbedor de nitratos, debido ao seu r\u00e1pido crecemento en condici\u00f3ns adversas. Tam\u00e9n se usa como refuxio para absorbentes de nitritos. Moitas introduci\u00f3ns da invasora \"Caulerpa\" ao ambiente crese que ocorreron v\u00eda as verteduras dos acuarios. \"Caulerpa taxifolia\" est\u00e1 na lista federal dos EUA de maleza t\u00f3xica (\"Plant Protection Act\").\nEspecies.\nO Rexistro Mundial de Especies Mari\u00f1as acepta as seguintes especies no x\u00e9nero:"}
{"id": "609333", "revid": "27249", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609333", "title": "Caulerpaceae", "text": "Caulerpaceae \u00e9 unha familia de algas da orde Bryopsidales."}
{"id": "609336", "revid": "27249", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609336", "title": "Bryopsidales", "text": "Bryopsidales \u00e9 unha orde de algas verdes, pertencente \u00e1 clase Ulvophyceae. Caracter\u00edzanse por ter c\u00e9lulas xeralmente filiformes pero que forman unha mara\u00f1a cunha forma global ben definida orixinando algas de formas moi curiosas, segmentadas, laminares, en forma de copa, forma de bal\u00f3n ou de arbusto. Unha caracter\u00edstica destas algas \u00e9 que est\u00e1n formadas por unha soa c\u00e9lula, xa que non existen tabiques entre os n\u00facleos que se encontran dentro destes filamentos. Desta forma, tanto os n\u00facleos como os org\u00e1nulos celulares poden desprazarse a trav\u00e9s da alga. Algunhas destas algas, como certas especies do x\u00e9nero \"Caulerpa\", poden chegar a medir varios metros de lonxitude, mais est\u00e1n formadas por unha soa c\u00e9lula.\nEstas algas reprod\u00facense xeralmente por fragmentaci\u00f3n. Non obstante, ante certas condici\u00f3ns do medio, a alga pode transformarse en milleiros de c\u00e9lulas biflaxeladas, proceso chamado holocarpia. Durante este proceso, unha alga ben formada e completamente verde empeza a transformarse en c\u00e9lulas nadadoras e nunhas cantas horas non queda m\u00e1is que un esqueleto branco de paredes celulares sen vida. Cando estas c\u00e9lulas nadadoras contactan entre elas fusi\u00f3nanse formando un cigoto que migra ao fondo onde se fixa a un substrato e comeza a alongarse formando a \u00fanica c\u00e9lula que orixinar\u00e1 a alga adulta.\nA orde Bryopsidales enc\u00f3ntrase distribu\u00edda por todo o mundo, a maior diversidade d\u00e1se entre as barreiras de coral tropicais, abundando por exemplo no mar Caribe. "}
{"id": "609337", "revid": "27249", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609337", "title": "Udoteaceae", "text": "Udoteaceae \u00e9 unha familia de algas da orde Bryopsidales."}
{"id": "609338", "revid": "27249", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609338", "title": "Pseudocodiaceae", "text": "Pseudocodiaceae \u00e9 unha familia monot\u00edpica de algas, pertencente \u00e1 orde Bryopsidales.\nO seu \u00fanico x\u00e9nero \"Pseudocodium\" ten as seguintes especies:"}
{"id": "609339", "revid": "27249", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609339", "title": "Ostreobiaceae", "text": "Ostreobiaceae \u00e9 unha familia monot\u00edpica de algas, pertencente \u00e1 orde Bryopsidales.\nO seu \u00fanico x\u00e9nero \"Ostreobium\" ten as seguintes especies:"}
{"id": "609340", "revid": "27249", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609340", "title": "Halimedaceae", "text": "Halimedaceae \u00e9 unha familia monot\u00edpica de algas, pertencente \u00e1 orde Bryopsidales.\nConsta dun s\u00f3 x\u00e9nero: \"Halimeda\".\nDescrici\u00f3n.\n\"Halimeda\" \u00e9 un x\u00e9nero de algas verdes. O corpo das algas (talo), componse de segmentos calcificados de cor verde. O carbonato de calcio depos\u00edtase nos tecidos, polo que a maior\u00eda non son comestibles para os herb\u00edvoros.\n\"Halimeda\" \u00e9 responsable de distintivos dep\u00f3sitos circulares en varias partes da Gran Barreira de Coral na costa nordeste de Queensland, Australia. \"Halimeda\" f\u00f3rmase no lado occidental ou de sotavento dos arrecifes de pantalla exterior onde o fluxo de auga \u00e9 rica en nutrientes do mar aberto que lles permite florecer, dando lugar a extensas colonias.\nO x\u00e9nero \u00e9 un dos exemplos mellor estudados de especies cr\u00edpticas, debido \u00e1 converxencia morfol\u00f3xica dentro das macroalgas mari\u00f1as.\nO seu \u00fanico x\u00e9nero \"Halimeda\" ten as seguintes especies:"}
{"id": "609341", "revid": "111586", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609341", "title": "Competici\u00f3ns art\u00edsticas nos Xogos Ol\u00edmpicos", "text": "As competici\u00f3ns art\u00edsticas formaron parte dos Xogos Ol\u00edmpicos modernos durante os seus primeiros anos, de 1912 a 1948. Entreg\u00e1ronse medallas a obras de arte inspiradas no deporte, divididas en cinco categor\u00edas: arquitectura, literatura, m\u00fasica, pintura e escultura.\nHistoria.\nAs competici\u00f3ns forman parte da intenci\u00f3n orixinal do fundador do Movemento Ol\u00edmpico, Pierre de Fredy, Baron de Coubertin. \nAs competici\u00f3ns art\u00edsticas foron abandonadas en 1954 porque os artistas eran considerados profesionais mentres que os atletas ol\u00edmpicos, nesa data, deb\u00edan ser afeccionados. \nDesde 1956, o programa cultural ol\u00edmpico ocupa o seu lugar."}
{"id": "609342", "revid": "27249", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609342", "title": "Dichtomosiphonaceae", "text": "Dichtomosiphonaceae \u00e9 unha familia de algas, pertencente \u00e1 orde Bryopsidales.\nX\u00e9neros.\nConsta dos seguintes x\u00e9neros:"}
{"id": "609343", "revid": "27249", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609343", "title": "Derbesiaceae", "text": "Derbesiaceae \u00e9 unha familia de algas, pertencente \u00e1 orde Bryopsidales."}
{"id": "609345", "revid": "27249", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609345", "title": "Codiaceae", "text": "Codiaceae \u00e9 unha familia de algas, pertencente \u00e1 orde Bryopsidales."}
{"id": "609346", "revid": "27249", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609346", "title": "Chaetosiphonaceae", "text": "Chaetosiphonaceae \u00e9 unha familia de algas da orde Bryopsidales."}
{"id": "609347", "revid": "27249", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609347", "title": "Bryopsidaceae", "text": "Bryopsidaceae \u00e9 unha familia de algas da orde Bryopsidales.\nX\u00e9neros.\nSegundo ITIS:\nSegundo WRMS:"}
{"id": "609348", "revid": "27249", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609348", "title": "Cladophorales", "text": "Cladophorales \u00e9 unha orde de algas verdes, en concreto, da clase Ulvophyceae."}
{"id": "609349", "revid": "27249", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609349", "title": "Haeckel", "text": ""}
{"id": "609351", "revid": "88215", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609351", "title": "N\u00e9stor Holgueras Castellanos", "text": "N\u00e9stor Holgueras Castellanos, nado en Madrid o 25 de xu\u00f1o de 1992, \u00e9 un \u00e1rbitro de f\u00fatbol e enxe\u00f1eiro espa\u00f1ol, que milita na Primeira Divisi\u00f3n RFEF.\nTraxectoria.\nNaceu en Madrid pero ao pouco tempo instalouse en Segovia. Comezou a arbitrar con 15 anos e despois de subir por diferentes categor\u00edas conseguiu ascender \u00e1 Segunda Divisi\u00f3n B con 23 anos, en 2015. Con todo, mant\u00edvose s\u00f3 un ano categor\u00eda, descendendo ao remate da campa\u00f1a. Despois de tres anos m\u00e1is na Terceira Divisi\u00f3n, conseguiu regresar \u00e1 Segunda B en 2019, cando ascendeu xunto ao tam\u00e9n segoviano Cid Camacho. Para a tempada 2023/24 foi ascendido \u00e1 Primeira Divisi\u00f3n RFEF.\nF\u00f3ra do f\u00fatbol, traballa como enxe\u00f1eiro industrial."}
{"id": "609436", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609436", "title": "Zillenial", "text": "Os Zillennials (tamen chamados Zennials) conforman o grupo demogr\u00e1fico no punto culminante entre as cohortes Millennial e Xeraci\u00f3n Z. A s\u00faa proximidade entre ambas xeraci\u00f3ns e a s\u00faa faixa etaria limitada propiciou a s\u00faa identificaci\u00f3n como unha \"microxeraci\u00f3n\". Com\u00fanmente son descendentes dos integrantes da Xeraci\u00f3n Jones e da Xeraci\u00f3n X.\nDurante os atentados terroristas do 11 de setembro, estaban na s\u00faa infancia ou na primeira etapa da infancia, convert\u00e9ndose no primeiro grupo en vivir a s\u00faa adolescencia nun mundo p\u00f3s 11 de setembro. A maior\u00eda desta xeraci\u00f3n chegou \u00e1 maior\u00eda de idade nos anos 2010, con acontecementos clave como o referendo sobre o Brexit no Reino Unido, as elecci\u00f3ns presidenciais dos Estados Unidos en 2016 e a pandemia de COVID-19 marcando o seu cami\u00f1o. Os Zillennials foron testemu\u00f1as da Revoluci\u00f3n Dixital nas d\u00e9cadas de 2000 e 2010, utilizando a Internet m\u00f3bil LTE, dispositivos m\u00f3biles e tel\u00e9fonos intelixentes.\nOs Zillennials usan cambio de c\u00f3digo entre xeraci\u00f3ns, te\u00f1en altos niveis de alfabetizaci\u00f3n dixital, e \u00e9 m\u00e1is probable que se identifiquen a si mesmos cun grupo minoritario. Os Zillennials son menos ricos, mesmo m\u00e1is seguros economicamente que a Xeraci\u00f3n Z, e te\u00f1en un poder adquisitivo relativamente alto na econom\u00eda estadounidense, especialmente en comparaci\u00f3n cos Millennials. Te\u00f1en una alta lealdade \u00e1s marcas, baixa sensibilidade ao prezo e patr\u00f3ns de compra estables.\nTerminolox\u00eda.\nO termo Zillennial \u00e9 un acr\u00f3nimo de \"Xeraci\u00f3n Z\" e \"Millennial\". Un acr\u00f3nimo similar, Zennial, util\u00edzase de maneira similar. Outros nomes que se propuxeron para estes c\u00faspers incl\u00faen \"Xeraci\u00f3n Snapchat\" polos autores Ubl, Walden e Arbit, e \"MinionZ\" por Smit.Ketchum utilizou \"GenZennials\" para facer referencia \u00e1 microxeraci\u00f3n.\nDatas e rango de idade.\nSegundo o Pew Research Center, \"os puntos de corte xeracionais non son una ciencia exacta\". O \"think tank\" clasifica una xeraci\u00f3n est\u00e1ndar como \"[normalmente entre] 15 e 18 anos\" con \"gran diversidade de pensamento, experiencia e comportamento dentro das xeraci\u00f3ns\". Os Zillennials son aqueles nados entre (na c\u00faspide de) a xeraci\u00f3n Millennial e a Xeraci\u00f3n Z.\nO rango de datas exacto desta microxeraci\u00f3n non est\u00e1 definido especificamente. Avery Hartmans, escribindo para Business Insider citando un estudo sobre consumidores estadounidenses, define un Zillennial como calquera persoa nada entre 1990 e 2000. A soci\u00f3loga da Universidade de Boston, Deborah Carr, define aos zillennials como aqueles nados \"aproximadamente\" entre 1992 e 2002. As autoras Hannah Ubl, Lisa Walden e Debra Arbit definen aos c\u00faspers como aqueles nados entre 1992 e 1998, do mesmo xeito que Mary Everett, que escribe para \"PopSugar\" e \"Vogue\". Un estudo de caso de WGSN sobre a cohorte sinala de maneira similar este rango de datas. Outros definiron aos zillennials como aqueles nados entre 1993 e 1998, inclu\u00eddo Deon Smit (HR Future), Maisy Farren (\"Vice\"), Lindsay Dogson (\"Business Insider\" \"Mexico\"), e MetLife.Ketchum define aos \"GenZennials\" como aqueles nados de 1992 a 2000. Fullscreen define o grupo c\u00faspide como aqueles nados aproximadamente entre 1993 e 1999 na s\u00faa investigaci\u00f3n. A autora Mary Donahue define aos c\u00faspers como aqueles nados entre 1995 e 2000.\nCaracter\u00edsticas.\nOs zillennials est\u00e1n influenciados tanto pola xeraci\u00f3n millennial como pola Xeraci\u00f3n Z, e a mi\u00fado comparten una conectividad forte e polarizadora cunha xeraci\u00f3n contigua sobre a outra. Os membros desta microxeraci\u00f3n consideran que a natureza \"flu\u00edda\" da s\u00faa categor\u00eda de idade \u00e9 inquietante e pode \"embazar o seu status e a s\u00faa participaci\u00f3n no lugar de traballo [a trav\u00e9s da discriminaci\u00f3n por idade]\", segundo un estudo de caso de WGSN. O estudo de caso atopou que alg\u00fans zillennials prefer\u00edan ser vistos como millennials no lugar de traballo, xa que se lles ve como m\u00e1is profesionais, mentres que os zillennials m\u00e1is novos cr\u00edan que eran \"demasiado mozos\" para a caracterizaci\u00f3n. Debido ao r\u00e1pido cambio demogr\u00e1fico durante a d\u00e9cada de 2010, os cient\u00edficos sociais creen que poder\u00eda haber una segunda microxeraci\u00f3n entre a xeraci\u00f3n millennial e a Xeraci\u00f3n Z, segundo o autor Tim Elmore.\nArte e Cultura.\nA chegada de \"Zillenialcore\" para describir o transfondo cultural desta microxeraci\u00f3n fai referencia \u00e1 m\u00fasica, os medios e a moda. Os membros desta cohorte a mi\u00fado usan o cambio de c\u00f3digo, \"[envellecen] cando falan con [os millennials] e [rexuvenecen] cando falan con parentes m\u00e1is novos\". Consid\u00e9raselles \"creadores de tendencias culturais\", particularmente nas subculturas xuven\u00eds, tanto para os millennials m\u00e1is novos como para os membros maiores da Xeraci\u00f3n Z. O seu contido creativo est\u00e1 marcado por unha \u00e9nfase na autenticidade, a identificabilidad e a conciencia social, rexeitando a programaci\u00f3n curada t\u00edpica da xeraci\u00f3n millennial. Te\u00f1en un control substancial sobre a cultura dos memes de Internet e ponse o alcume de \"se\u00f1ores/as dos memes\".\nCambio clim\u00e1tico.\nOs Zillennials creen no quecemento global, tentan mitigar o cambio clim\u00e1tico e identif\u00edcanse como conscientes do medio ambiente.\nPoder econ\u00f3mico.\nA s\u00faa perspectiva sobre as perspectivas econ\u00f3micas estivo determinada polo per\u00edodo de inestabilidade da d\u00e9cada, como a Gran Recesi\u00f3n de finais da d\u00e9cada de 2000 e a pandemia de COVID-19 de finais da d\u00e9cada de 2010 e principios da de 2020. Experimentar o efecto destas crises nos seus pais, nais, irm\u00e1ns, irm\u00e1s e outras persoas influ\u00edu na s\u00faa perspectiva m\u00e1is adiante na vida. Ao redor do 48% dos zillennials viv\u00edan cos seus pais e nais en 2023, o que, sumado \u00e1 s\u00faa alfabetizaci\u00f3n dixital e ingresos estables, xera un poder adquisitivo substancial. Unha an\u00e1lise de Morgan Stanley atopou que os membros desta cohorte axudaron a soster o sector de bens de luxo durante per\u00edodos de recesi\u00f3n econ\u00f3mica. En 2023, o administrador de fondos Ken Costa, nunha rese\u00f1a dun libro publicada no Financial Estafes, argumentou que a transferencia de riqueza valorada en 100 bill\u00f3ns de d\u00f3lares dos Baby Boomers \u00e1s xeraci\u00f3ns m\u00e1is novas, inclu\u00eddos os zillennials, poder\u00eda reestruturar a econom\u00eda global.\nUn informe do Bank of America atopou en 2020 que os zillennials te\u00f1en una influencia enorme nos mercados financeiros debido a que as s\u00faas preferencias de consumo af\u00e1stanse de \"a carne, o alcol e os autom\u00f3biles\". O investigador de procesamiento de pagos PYMNTS realizou un estudo sobre esta cohorte de consumidores estadounidenses en 2023. Descubriron que os zillennials son menos ricos que a Xeraci\u00f3n Z, pero m\u00e1is seguros economicamente, cun 53,1% de emprego a tempo completo en comparaci\u00f3n cun 32,1%. Son case id\u00e9nticos \u00e1 Xeraci\u00f3n Z no que respecta a h\u00e1bitos de traballo, e prefiren niveis similares de traballo remoto, conexi\u00f3n social e uso de plataformas de aplicaci\u00f3ns. Os zillennials te\u00f1en una maior lealdade \u00e1s marcas e menos sensibilidade ao prezo que os millennials, o que leva a patr\u00f3ns de compra m\u00e1is estables.\nSa\u00fade.\nA pandemia de COVID-19 alterou certos marcadores sociais dos zillennials. \u00c9 menos probable que utilicen farmacias en li\u00f1a que a Xeraci\u00f3n Z.\nValores persoais.\nSegundo CNN, os zillennials est\u00e1n m\u00e1is ali\u00f1ados coa Xeraci\u00f3n Z en cuesti\u00f3ns sociais. Unha an\u00e1lise de 2017 realizado por Ubl, Walden e Arbit atopou que foron criados por \"Xers esc\u00e9pticos e Pragm\u00e1ticos Xene Jonesers\" quen, \u00e1 s\u00faa vez, inculc\u00e1ronlles un rumbo cara ao pragmatismo sobre o idealismo. A diversidade e a independencia son os trazos m\u00e1is utilizados pola cohorte para describir o que diferenciar\u00e1 ao seu microxeraci\u00f3n. O estudo atopou que a cohorte era m\u00e1is creativa e m\u00e1is propensa a autoidentificarse como un grupo minoritario que outras cohortes xeracionais.\nAbercrombie &amp; Fitch sinalou que un grupo demogr\u00e1fico obxectivo de 25 a 29 anos ti\u00f1a \"un pouco de mentalidade de Xeraci\u00f3n Z e millennial\" en 2022. Cambiaron o seu nome entre 2020 e 2022 para capitalizar o que percib\u00edan como o esp\u00edrito da microxeraci\u00f3n: realizaci\u00f3n e autorrealizaci\u00f3n. A marca identificou aos zillennials e o seu uso de TikTok como un importante exportador cultural.\nActividade pol\u00edtica.\nPatrice Peck, escribindo para \"Cosmopolitan\", afirmou que os zillennials ti\u00f1an entre 18 e 29 anos durante as elecci\u00f3ns estadounidenses de 2020 e foron a \"clave para derrocar ao ent\u00f3n presidente Donald Trump e enviar a Joe Biden e Kamala Harris \u00e1 Casa Branca\".Glamour UK sinalou que a s\u00faa perspectiva pol\u00edtica xeral \u00e9 m\u00e1is socialista que a dos millennials. Os zillennials consideran que o referendo sobre o Brexit no Reino Unido e as elecci\u00f3ns presidenciais de Estados Unidos, ambos os ocorridos en 2016, son eventos pol\u00edticos formativos clave.\nVida social.\nOs Zillennials son menos propensos que a Xeraci\u00f3n Z a utilizar medios dixitais, como mensaxes de texto e aplicaci\u00f3ns de citas, para conectarse cunha parella rom\u00e1ntica. Consid\u00e9raselles social e emocionalmente intelixentes.\nTecnolox\u00eda.\n\"USA Today\" describiu aos zillennials como nativos dixitais \"impregnados da cultura de Internet\" con altos niveis de alfabetizaci\u00f3n dixital. Os Zillennials e a Xeraci\u00f3n Z comparten niveis de participaci\u00f3n dixital case id\u00e9nticos, 58,8% fronte a 63,2%, respectivamente. Os Zillennials te\u00f1en m\u00e1is probabilidades de consumir noticias a trav\u00e9s de canles en li\u00f1a e xogar videoxogos en consolas que a Xeraci\u00f3n Z. Segundo un estudo realizado por Fullscreen, a\u00ednda que os zillennials senten c\u00f3modos coa tecnolox\u00eda e as redes sociais, reco\u00f1ecen que existe una \"relaci\u00f3n de amor e odio\" con ambas. A maior\u00eda deste grupo cre que a tecnolox\u00eda mellora o mundo."}
{"id": "609456", "revid": "1505", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609456", "title": "Satiri\u00f3n morado", "text": "O satiri\u00f3n morado, Orchis mascula, \u00e9 unha orqu\u00eddea de h\u00e1bito terrestre que se distrib\u00fae pola Europa mediterr\u00e1nea e noroeste de \u00c1frica.\nDescrici\u00f3n.\nAs follas son oblongas cunha lonxitude de 8 cm xeralmente con manchas desiguais de cor purpurea marr\u00f3n escura. Tam\u00e9n presenta br\u00e1ctea que envolve o talo na maior parte da s\u00faa lonxitude. As follas crecen desde os n\u00f3dulos subterr\u00e1neos que te\u00f1en un tama\u00f1o m\u00e1ximo de 6 cm e son elipsoides.\nA inflorescencia que \u00e9 erecta en espiga con forma oblonga, sae da roseta basal de 5 a 10 follas oblongo lanceoladas que \u00e1s veces est\u00e1n moteadas de puntos p\u00farpura marron\u00e1ceos. O talo de 7,5 a 12,5 cm de lonxitude.\nPresenta unha densa floraci\u00f3n en forma oblonga con flores pequenas . O tres s\u00e9palos son iguais en tama\u00f1o estando soldados polos lados quedando os \u00e1pices soltos en 2/4 partes, estes extremos soltos dos dous laterais c\u00farvanse cara arriba e lixeiramente cara a ambos os lados. Forman unha especie de gorra que cobre a columna. Os s\u00e9palos presentan unha cor uniforme p\u00farpura forte. O labelo sobresae debaixo do casco 3/4 partes. \u00c9 de cor p\u00farpura como os s\u00e9palos, no centro ten unha li\u00f1a branca m\u00e1is ancha na base e estr\u00e9itase at\u00e9 desaparecer a metade do labelo moteada de puntos p\u00farpura de cor m\u00e1is intensa que o do resto da flor. O labelo presenta tres l\u00f3bulos, o central lixeiramente m\u00e1is ancho que os dous l\u00f3bulos que hai un a cada lado que est\u00e1n lixeiramente arqueados cara a dentro e cara arriba. Ten ademais dous p\u00e9talos case tan grandes como os s\u00e9palos de cor rosa esbrancuxada que cobren \u00e1 columna por baixo de s\u00e9palos.\nFlorece dende marzo at\u00e9 xu\u00f1o. A cor pode variar desde esbrancuxada a diferentes tons de rosa e p\u00farpura.\nDistribuci\u00f3n e h\u00e1bitat.\nDesenv\u00f3lvese en prados e terreos \u00e1 luz solar directa ou media sombra.\nAt\u00f3panse no Mediterr\u00e1neo e noroeste de \u00c1frica.\nTaxonom\u00eda.\n\"Orchis mascula\" foi descrita por Linn\u00e9 e publicada en \"Flora Suecica\" 310. 1755.\nEstas orqu\u00eddeas reciben o seu nome do grego \u03cc\u03c1\u03c7\u03b9\u03c2 \"orchis\", que significa test\u00edculo, pola aparencia dos tub\u00e9rculos subterr\u00e1neos nalgunhas especies terrestres. A palabra 'orchis' usouna por primeira vez Teofrasto (371/372 - 287/286\u00a0a.\u00a0C.), no seu libro \"De historia plantarum\" (\"A historia natural das plantas\"). Foi disc\u00edpulo de Arist\u00f3teles e est\u00e1 considerado como o pai da Bot\u00e1nica e da Ecolox\u00eda.\nmascula: ep\u00edteto latino que significa macho, masculino."}
{"id": "609498", "revid": "1505", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609498", "title": "Orchis mascula", "text": ""}
{"id": "609545", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609545", "title": "Xelsolina celular", "text": ""}
{"id": "609546", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609546", "title": "Xelsolina plasm\u00e1tica", "text": "A xelsolina plasm\u00e1tica ou do plasma (pGSN) \u00e9 unha prote\u00edna de 83 kDa abundante que \u00e9 un compo\u00f1ente normal do plasma sangu\u00edneo e un importante compo\u00f1ente do sistema inmunitario innato. A identificaci\u00f3n da pGSN na mosca \"Drosophila melanogaster\" e no verme \"Caenorhabditis elegans\" indica que ten unha antiga orixe en \u00e9pocas temper\u00e1s da evoluci\u00f3n dos seres vivos. A s\u00faa extraordinaria conservaci\u00f3n estrutural reflicte o seu papel regulatorio cr\u00edtico en m\u00faltiples funci\u00f3ns esenciais. Entre as s\u00faas funci\u00f3ns est\u00e1n a degradaci\u00f3n dos filamentos de actina liberados polas c\u00e9lulas mortas, a activaci\u00f3n dos macr\u00f3fagos e a localizaci\u00f3n da resposta inflamatoria. Obs\u00e9rvase unha diminuci\u00f3n substancial dos seus niveis no plasma nas infecci\u00f3ns agudas e cr\u00f3nicas e lesi\u00f3ns tanto en animais modelos coma en humanos. As terapias de suplementaci\u00f3n con pGSN humana recombinante foron efectivas en m\u00e1is de 20 animais modelos.\nA pGSN ten unha isoforma chamada xelsolina citopl\u00e1smica (cGSN) que \u00e9 unha prote\u00edna que se une \u00e1 actina que controla a din\u00e1mica do citoesqueleto. A cGSN expr\u00e9sase a partir do mesmo xene que a pGSN e \u00e9 id\u00e9ntica a ela excepto en que carece dunha extensi\u00f3n N-terminal de 24 amino\u00e1cidos.\nHistoria.\nA isoforma celular da xelsolina descubriuse en 1979 no laboratorio de Thomas P. Stossel. O seu nome procede da observaci\u00f3n de transici\u00f3ns reversibles dependentes do calcio de \"xel a sol\" de extractos citopl\u00e1smicos de macr\u00f3fagos. Nesa mesma \u00e9poca descubriuse unha prote\u00edna de tama\u00f1o similar no plasma e demostrouse que despolimerizaba a actina; cham\u00f3uselle brevina, debido \u00e1 s\u00faa capacidade de acurtar os filamentos de actina.\nEn 1986 demostrouse que a brevina era id\u00e9ntica \u00e1 xelsolina celular ou citopl\u00e1smica excepto por ter unha extensi\u00f3n adicional de 24 amino\u00e1cidos no extremo N-terminal, e foi renomeada como xelsolina do plasma ou plasm\u00e1tica.\nEstrutura.\nA xelsolina plasm\u00e1tica \u00e9 unha prote\u00edna do plasma de 755 amino\u00e1cidos e 83 kDa constitu\u00edda por seis \"dominios de xelsolina\", cada un dos cales est\u00e1 composto dunha folla \u03b2 de 5 ou 6 febras situada entre unha h\u00e9lice \u03b1 curta e outra longa.\nPresenta unha d\u00e9bil homolox\u00eda entre os dominios S1 e S4, S2 e S5, e S3 e S6, e \u00e9 id\u00e9ntica \u00e1 forma citopl\u00e1smica da prote\u00edna excepto pola mencioanda extensi\u00f3n N-teminal de 24 amino\u00e1cidos. Ademais, un p\u00e9ptido sinal doutros 27 amino\u00e1cidos \u00e9 cortado antes da secreci\u00f3n da pGSN f\u00f3ra da c\u00e9lula. Ambas as formas da prote\u00edna est\u00e1n codificadas por xenes moi conservados do cromosoma 9 en humanos, pero que est\u00e1n baixo o control de diferentes promotores.\nTen un s\u00f3 enlace disulfuro formado no segundo dominio da prote\u00edna plasm\u00e1tica, non existen modificaci\u00f3ns postraducionais naturrais documentadas, e o pI \u2248 6.\nIsoformas e mutaci\u00f3ns.\nAdemais da forma celular, a outra \u00fanica isoforma co\u00f1ecdia \u00e9 a xelsolina-3, unha prote\u00edna id\u00e9ntica e non segregada que cont\u00e9n unha extensi\u00f3n N-terminal de 11 amino\u00e1cidos (en vez de 24). Atopouse en oligodendrocitos do cerebro, test\u00edculos e pulm\u00f3ns e crese que est\u00e1 implicada na remodelaci\u00f3n da mielina durante a espiralizaci\u00f3n arredor do ax\u00f3n.\nA xelsolina do plasma est\u00e1 altamente conservada, e as s\u00faas \u00fanicas mutaci\u00f3ns co\u00f1ecidas son mutaci\u00f3ns dunha soa base.\nUnha desas mutaci\u00f3ns causa a amiloidose familiar finesa, un trastorno no cal a pGSN se fai flexible conformacionalmente e susceptible ao corte encim\u00e1tico, o que ten como resultado a acumulaci\u00f3n de fragmentos de p\u00e9ptidos en fibrilas amiloides.\nD187N/Y \u00e9 a mutaci\u00f3n m\u00e1is com\u00fan e ademais hai informes na literatura m\u00e9dica das mutaci\u00f3n G167R, N184K, P432R, A551P e Ala7fs.\nAdemais disto, as mutaci\u00f3ns e a regulaci\u00f3n \u00e1 baixa da prote\u00edna est\u00e1n asociadas co cancro de mama.\nCa2+.\nA pH moderado en ausencia de Ca2+ a pGSN \u00e9 compacta e globular. O pH baixo ou a presenza de concentraci\u00f3ns &gt;nM de Ca2+ est\u00e1n asociados cunha estrutura alongada con maior flexibilidade da columna vertebral da mol\u00e9cula.\nEsta flexibilidade exp\u00f3n os sitios de uni\u00f3n \u00e1 actina.\nComo os niveis fisiol\u00f3xicos de Ca2+ son ~2 mM, a pGSN est\u00e1 alongada na s\u00faa forma nativa e pode unirse \u00e1 actina que se escapa da c\u00e9lula cando hai danos celulares.\nFunci\u00f3ns.\nUni\u00f3n.\nA xelsolina do plasma \u00e9 unha prote\u00edna pega\u00f1enta que se une a varios p\u00e9ptidos e prote\u00ednas, como son:\nactina (ver: relaci\u00f3ns coa actina),\nApo-H,\nA\u03b2,\n\u03b1-sinucle\u00edna,\nintegrina,\nTcp-1,\nfibronectina,\nsintaxina-4,\ntropomiosina,\n\u00e1cidos graxos e fosfol\u00edpidos (ver: Uni\u00f3n e inactivaci\u00f3n de diversos mediadores inflamatorios): LPA,\nLipopolisac\u00e1rido (endotoxina LPS),\n\u00e1cido lipoteicoico (LTA),\nfactor activador das plaquetas (PAF),\nesfingosina-1-fosfato (S1P), \npolifosfoinos\u00edtidos inclu\u00edndo o PIP2; \ne \u00e1cidos nucleicos/nucle\u00f3tidos: Ap3A,\nATP,\nADP.\no PIP2, un fosfol\u00edpido compo\u00f1ente das membranas celulares, compite co ATP e a actina pola uni\u00f3n \u00e1 pGSN, e disocia a pGSN que cobre o extremo da F-actina.\nRelaci\u00f3ns coa actina.\nToxicidade e eliminaci\u00f3n da actina.\nA actina \u00e9 a prote\u00edna celular m\u00e1is abundante, e a s\u00faa liberaci\u00f3n no flu\u00eddo extracelular e circulaci\u00f3n despois dun dano celular debido a unha doenza ou lesi\u00f3n orixina un incremento de viscosidade do sangue, dificulta a microcirculaci\u00f3n, e a activaci\u00f3n das plaquetas. Os pacientes de hemodi\u00e1lise con baixos niveis de pGSN e altos niveis de actina no sangue ti\u00f1an unha mortalidade marcadamente m\u00e1is alto. A actina \u00e9 un compo\u00f1ente principal das biopel\u00edculas que se acumulan en sitios onde se produciu unha lesi\u00f3n ou infecci\u00f3n, impedindo o acceso dos compo\u00f1entes inmunes do h\u00f3spede e dos axentes terap\u00e9uticos como os antibi\u00f3ticos.\nAs biopeliculas pat\u00f3xenas formadas arredor de corpos estra\u00f1os como cat\u00e9teres internos permanentes e implantes de tecidos.\nO cambio da actina entre as s\u00faas formas mon\u00f3mera (actina G) e filamentosa (actina F) segundo a s\u00faa concentraci\u00f3n e a de ATP e cati\u00f3ns.\na pGSN xunto coa prote\u00edna que se une \u00e1 vitamina D (DBP) \u00fanense e retiran a actina monom\u00e9rica. A DBP \u00fanese con maior afinidade \u00e1 actina G, deixando a pGSN dispo\u00f1ible para cortar a actina F. Ademais, a DBP ten a capacidade de eliminar unha actina dun complexo 2:1 actina-pGSN, restaurando a s\u00faa capacidade de cortar a actina F.\nA actina F, cortada e cuberta nos extremos pola pGSN, \u00e9 eliminada polas c\u00e9lulas endoteliaisis do f\u00edgado. A pGSN elimina o 60 % da actina atrapada en co\u00e1gulos de fibrina in vitro orixinando un incremento da taxa de lise dos co\u00e1gulos.\nCorte, cuberta dos extremos, nucleaci\u00f3n e polimerizaci\u00f3n.\nA\u00ednda que a pGSN pode iniciar a polimerizaci\u00f3n da actina por medio da nucleaci\u00f3n, a s\u00faa primeira relaci\u00f3n con ela no sangue \u00e9 a despolimerizaci\u00f3n por corte dos filamentos. O corte da actina ocorre rapidamente en presenza de pGSN e Ca2+.\nA pGSN enr\u00f3scase arredor dos filamentos, cort\u00e1ndoos non encimaticamente.\nPermanece unida, cubrindo (\"capping\") os extremos con pugas ou + do filamento cortado e inducindo un torcemeno torsional que \u00e9 cooperativo en toda a s\u00faa lonxitude. Este cubrimento dos extremos ten unha afinidade de uni\u00f3n &lt;250 pM en presenza de Ca2+ que \u00e9 substancialmente debilitada na s\u00faa ausencia. O cubrimento dos extremos tam\u00e9n bloquea unha maior polimerizaci\u00f3n no extremo + de r\u00e1pido crecemento.\nA\u00ednda que non hai evidencias da nucleaci\u00f3n/polimerizaci\u00f3n da actina G pola pGSN in vivo, a capacidade que esta ten de facelo in vitro est\u00e1 ben documentada.\nA polimerizaci\u00f3n da actina in\u00edciase pola produci\u00f3n dun n\u00facleo tr\u00edmero de actina.\nA formaci\u00f3n destes n\u00facleos est\u00e1 desfavorecida enerxeticamente, pero os d\u00edmeros e/ou tr\u00edmeros poden ser catalizados/estabilizados por varias prote\u00ednas celulares.\nEn exceso dunha estequiometr\u00eda 2:1 actina:xelsolina e en presenza de Ca2+, a xelsolina \u00fanese a tres mon\u00f3meros de actina.\nEng\u00e1dese un mon\u00f3mero ao tr\u00edmero creando un tetr\u00e1mero que sofre unha conversi\u00f3n interna a un tetr\u00e1mero activo testemu\u00f1ado por unha fase de retardo independente da concentraci\u00f3n. A subseguinte fibrilaci\u00f3n avanza por adici\u00f3n de mon\u00f3meros.\nA xelsolina permanece unida ao extremo de r\u00e1pido crecemento (+) da actina, producindo fibrilas curtas de lento crecemento.\nEstas acci\u00f3ns son similares \u00e1s da forma citopl\u00e1smica da xelsolina ou cGSN, o que contrib\u00fae aos cambios estruturais das c\u00e9lulas por nucleaci\u00f3n/polimerizaci\u00f3n e por corte/cubrimento dos extemos.\nPrevenci\u00f3n e retirada do amiloide.\nA pGSN pode exercer un importante papel na prevenci\u00f3n e tratamento da amiloidose en varias doenzas. At\u00f3pase en complexo co A\u03b2 no plasma e s\u00e1bese que inhibe a formaci\u00f3n amiloide e a desfibrila as fibrilas formadas in vitro. Os ratos modelo da enfermidade de Alzheimer aos que se administra pGSN mostraron que unha diminuci\u00f3n \u00e1 quinta parte dimin\u00fae a progresi\u00f3n da anxiopat\u00eda amiloide cerebral. A pGSN tam\u00e9n se atopa nos corpos de Lewy, agregados proteicos que conte\u00f1en amiloide asociados coa enfermidade de Parkinson e a demencia con corpos de Lewy.\nFunci\u00f3n nas inflamaci\u00f3ns.\nEstimulaci\u00f3n de macr\u00f3fagos.\nReceptor MARCO.\nO receptor de macr\u00f3fagos MARCO \u00e9 responsable do reco\u00f1ecemento de pat\u00f3xenos e da fagocitose. Os macr\u00f3fagos incubados con actina a concentraci\u00f3ns consistentes con lesi\u00f3ns pulmonares dimin\u00faen a s\u00faa captaci\u00f3n de bacterias. Esta captaci\u00f3n recup\u00e9rase cando a actina se administra en presenza de pGSN.\nNOS3 (\u00f3xido n\u00edtrico sintase 3).\nA NOS3 \u00e9 un encima que protexe contra a inflamaci\u00f3n sist\u00e9mica e a disfunci\u00f3n do miocardio.\nA pGSN activa a fosforilaci\u00f3n da Ser1177 da NOS3 e da Ser473 de Akt.\nA NOS3 act\u00edvase pola fosforilaci\u00f3n de Akt.\nOs macr\u00f3fagos de rato incrementan a s\u00faa captura e matanza de bacterias in vitro en presenza de pGSN, e non se observou ning\u00fan aumento significativo deste comportamento en macr\u00f3fagos NOS3-/-.\nIn vivo os ratos multiplicaban por 15 a s\u00faa eliminaci\u00f3n de bacterias cando se lles administraba pGSN, e ning\u00fan aumento significativo en ratos NOS3-/-.\nMediadores inflamatorios.\nA pGSN \u00fanese aos \u00e1cidos graxos mediadores inflamatorios LPA,\nLPS (endotoxina),\nLTA, \nPAF,\nS1P,\ne polifosfoinos\u00edtidos como o PIP2. Os mediadores de inflamaci\u00f3n da inmunidade innata acum\u00falanse no sitio da lesi\u00f3n e dan inicio aos procesos de defensa e reparaci\u00f3n, o que \u00e9 posible grazas \u00e1 diminuci\u00f3n da pGSN local.\nVer Uni\u00f3n e inactivaci\u00f3n de diversos mediadores inflamatorios\nPotencial terap\u00e9utico.\nO amplo potencial terap\u00e9utico da suplementaci\u00f3n de pGSN reside en que a mol\u00e9cula encarna un sistema multifuncional que contrib\u00fae de forma importante \u00e1 inmunidade innata en vez de ter que facer unha intervenci\u00f3n farmacol\u00f3xica con actividades selectivas e espec\u00edficas.\nA funci\u00f3n primaria da xelsolina plasm\u00e1tica \u00e9 manter a inflamaci\u00f3n local e potenciar a funci\u00f3n do sistema inmunitario innato. Funciona por un mecanismo de acci\u00f3n pleiotr\u00f3pico; cortando os filamentos t\u00f3xicos de actina (actina F), un\u00edndose a mediadores inflamatorios e potenciando a eliminaci\u00f3n dos pat\u00f3xenos. Estes mecanismos son bastante distintos dos doutros axentes antiinflamatorios que funcionan como antagonistas de mediadores concretos ou inhibidores de encimas espec\u00edficos, e funcionan eliminando a inflamaci\u00f3n. A maior\u00eda dos axentes antiinflamatorios sist\u00e9micos tam\u00e9n suprimen o sistema inmunitario\ne adoita ser necesario ter precauci\u00f3n na s\u00faa administraci\u00f3n porque incrementan o risco de infecci\u00f3n.\nA xelsolina plasm\u00e1tica ten a caracter\u00edstica \u00fanica de que potencia a acci\u00f3n antimicrobiana dos macr\u00f3fagos, os cales fagocitan e dixiren os restos celulares e pat\u00f3xenos, aumentando a inmunidade contra infecci\u00f3ns bacterianas grampositivas e gramnegativas.\nMecanismos de acci\u00f3n.\nA xelsolina do plasma xoga un papel central no sistema inmunitario do corpo e \u00e9 responsable de localizar a inflamaci\u00f3n, un mecanismo fundamental para a supervivencia das especies que foi moi conservado pola evoluci\u00f3n. Os datos experimentais e epidemiol\u00f3xicos suxiren que a pGSN desempe\u00f1a o papel de amortecedor ou protector que modula a resposta inflamatoria \u00e1s lesi\u00f3ns ou infecci\u00f3ns. O sistema realiza esta tarefa de tres maneiras clave que se describen seguidamente:\nDesbridamento.\nA xelsolina do plasma \u00fanese e corta a actina filamentosa que queda exposta cando se producen danos celulares por lesi\u00f3ns, inclu\u00edndo tanto lesi\u00f3ns infecciosas coma est\u00e9riles. A actina activa as plaquetas, interfire coa fibrin\u00f3lise,\ndana as c\u00e9lulas endoteliais, e funciona como sinal de perigo (DAMP).\nA administraci\u00f3n de grandes cantidades de actina filamentosa a ratas orixina unha hemorraxia pulmonar letal e trombose.\nOutra \u201ctoxicidade\u201d clave da actina exposta \u00e9 que \u00e9 un compo\u00f1ente principal das biopel\u00edculas que se acumulan nos sitios locais da lesi\u00f3n ou infecci\u00f3n, e que impide o acceso dos compo\u00f1entes inmunitarios do h\u00f3spede e de axentes terap\u00e9uticos como os antibi\u00f3ticos.\nAs biopel\u00edculas son especialmente pat\u00f3xenas nos sitios onde hai corpos estra\u00f1os como cat\u00e9teres internos permanentes e implantes de tecidos. Como resultado da exposici\u00f3n \u00e1 actina no sitio local da lesi\u00f3n, o nivel de xelsolina plasm\u00e1tica arredor do sitio da lesi\u00f3n inicialmente empeza a diminu\u00edr, xa que \u201cdesbrida\u201d o sitio implicado. Os mediadores de inflamaci\u00f3n, que forman parte dos mecanismos corporais innatos de curaci\u00f3n, acum\u00falanse no sitio da lesi\u00f3n para empezar os procesos de defensa e reparaci\u00f3n, e a diminuci\u00f3n local da xelsolina plasm\u00e1tica perm\u00edtelles facer o seu traballo. A\u00ednda que os niveis locais de pGSN son deprimidos, a presenza desta abundante prote\u00edna na circulaci\u00f3n asegura que o proceso inflamatorio siga sendo local e non se estenda, e que os almac\u00e9ns de xelsolina do plasma estean dispo\u00f1ibles para enfrontarse a futuras lesi\u00f3ns para que a resposta inmunitaria global permaneza intacta.\nAumento dos macr\u00f3fagos e da actividade antimicrobiana.\nA pGSN ten actividade antimicrobiana in vitro e in vivo. A administraci\u00f3n de pGSN subcut\u00e1nea ou por inhalaci\u00f3n a ratos aos que se inocula unha dose letal de \"Streptococcus pneumoniae\" ou incluso combinaci\u00f3ns m\u00e1is letais do virus da gripe e de bacterias diminu\u00eda marcadamente o n\u00famero de bacterias viables nas v\u00edas respiratorias do animal e reduc\u00eda significativamente a s\u00faa mortalidade. O n\u00famero de neutr\u00f3filos inducidos pola inflamaci\u00f3n era tam\u00e9n considerablemente reducido, presumiblemente como resultado da potenciaci\u00f3n da eliminaci\u00f3n das bacterias. Isto \u00e9 certo para a administraci\u00f3n contempor\u00e1nea ou atrasada de pGSN recombinante.\nA acci\u00f3n antimicrobiana da pGSN est\u00e1 baseada en que potencia a capacidade dos macr\u00f3fagos pulmonares cultivados de inxeriren bacterias grampositivas e gramnegativas. Isto foi demostrado in vitro. A mellora da fagocitose \u00e9 o produto do desbridamento pola pGSN da actina unida aos receptores dos macr\u00f3fagos limpadores que imped\u00eda a s\u00faa funci\u00f3n. A pGSN tam\u00e9n incrementa a capacidade dos macr\u00f3fagos de matar os microorganismos inxeridos ao inducir a actividade da \u00f3xido n\u00edtrico sintase dos macr\u00f3fagos.\nUni\u00f3n e activaci\u00f3n de diversos mediadores inflamatorios.\nA pGSN \u00fanese a varios mediadores inflamatorios e axentes de sinalizaci\u00f3n.\nA uni\u00f3n ao \u00e1cido lisofosfat\u00eddico (LPA) ocorre no mesmo sitio da mol\u00e9cula que se liga \u00e1 actina e interacciona con polifosfoinos\u00edtidos. Outros estudos mostraron que a xelsolina altera a funci\u00f3n efectora da uni\u00f3n ao receptor do LPA. A uni\u00f3n de mediadores inflamatorios e nalg\u00fans casos a inhibici\u00f3n da funci\u00f3n efectora, observouse no factor activador de plaquetas, a endotoxina lipopolisac\u00e1rida, a esfingosina-1-fosfato, e o \u00e1cido lipoteicoico e pequenas mol\u00e9culas agonistas purin\u00e9rxicas como o ATP e ADP. A uni\u00f3n da pGSN ao p\u00e9ptido A\u03b2 t\u00edpico do alzh\u00e9imer tam\u00e9n est\u00e1 documentada.\nResistencia a antimicrobianos.\nA resistencia a antimicrobianos \u00e9 unha ameaza global que se estima causa unhas 700.000 mortas anualmente con proxecci\u00f3ns de 10 mill\u00f3ns de mortes ao ano e posibles perdas econ\u00f3micas de 100\u00b71012 d\u00f3lares para 2050.\nA suplementaci\u00f3n con pGSN recombinante (rhu-pGSN) por si soa mostra unha mellora da supervivencia do animal e unha diminuci\u00f3n dos recontos de bacterias en varios modelos de ratos.\nA actividade bactericida do p\u00e9ptido antimicrobiano LL-37 \u00e9 inhibida pola actina F. Forma feixes coa actina F in vitro que son disoltos pola pGSN, recuperando a acividade bactericida. O crecemento bacteriano reduciuse cando se engadiu pGSN a esputos de fibrose qu\u00edstica, que se sabe conte\u00f1en actina F.\nCando aos ratos se lles inocula unha cepa de pneumococos resistentes \u00e1 penicilina, a penicilina non ten efecto sobre a mortalidade ou morbilidade. A rhu-pGSN mellora tanto a mortalidade coma a morbilidade por si soa, e en combinaci\u00f3n coa penicilina orixina unha maior mellora de ambas, o que suxire un posible sinerxismo.\nNiveis da prote\u00edna.\nA xelsolina do plasma prod\u00facena e segr\u00e9gana virtualmente todos os tipos celulares, e os m\u00fasculos contrib\u00faen coa maior cantidade. A niveis normais de &gt;200\u00a0mg/L, \u00e9 unha prote\u00edna moi abundante na circulaci\u00f3n.\nA diminuci\u00f3n dos niveis de xelsolina adoita estar asociada con mala sa\u00fade e enfermidades.\nNunha crecente lista de doenzas obs\u00e9rvase perda da pGSN, entre as cales est\u00e1 a pneumon\u00eda,\nsepse,\nSIRS,\nlesi\u00f3n cerebral traum\u00e1tica,\nenfermidades autoinmunes,\nenfermidade renal cr\u00f3nica,\nenfermidade do VIH-1,\nencefalite transmitida por \u00e1caros e enfermidade de Lyme,\nmalaria,\nhepatite,\nqueimaduras,\ns\u00edndrome de disfunci\u00f3n multiorg\u00e1nica,\ntraumas asociados con lesi\u00f3ns ou cirurx\u00eda,\ntransplante de medula \u00f3sea,\ne esclerose m\u00faltiple.\nNiveis moi baixos (&lt;150\u00a0mg/L) correlaci\u00f3nanse fortemente co comezo de desregulaci\u00f3ns inflamatorias sistemicas e pred\u00edn un incremento da morbilidade e mortalidade nun amplo espectro de presentaci\u00f3ns cl\u00ednicas en urxencias hospitalarias. A magnitude do declive da pGSN correlaci\u00f3nase coa probabilidade de mortalidade en pacientes con enfermidades graves.\nOs niveis medidos son maiores no soro sangu\u00edneo que no plasma debido \u00e1 afinidade da pGSN pola fibrina.\nEstudos en animais.\nA xelsolina do plasma humana foi producida en forma recombinante en \"Escherichia coli\" (rhu-pGSN), e a s\u00faa eficacia como axente terap\u00e9utico foi estudada in vivo en varios animais modelo de enfermidade inflamatoria. Nos modelos de lesi\u00f3ns que causan a liberaci\u00f3n de actina e danos org\u00e1nicos inflamatorios, os niveis de pGSN caen consistentemente. Nos modelos nos que se reench\u00edan os niveis de xelsolina, pod\u00edan previrse os resultados adversos. Ata agora, a rhu-pGSN foi estudada en moitos laboratorios independentes que proporcionan evidencias da eficacia en &gt;20 modelos animais. A continuaci\u00f3n hai descrici\u00f3ns de estudos seleccionados en animais. Todos os resultados indicados son relativos aos dos tratamentos con placebo.\nEstudos en humanos.\nEn 2019 BioAegis Therapeutics realizou un estudo de seguridade en fase Ib/IIa administrando pGSN recombinante humana a doentes de pneumon\u00eda adquirida na comunidade; non se atoparon problemas de seguridade.\nAprobouse un estudo de eficacia controlado con placebo en fase IIb en 2020 para a pneumon\u00eda grave aguda debida \u00e1 COVID-19. O principal resultado foi unha proporci\u00f3n de paceientes superviventes o d\u00eda 14 sen ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, vasopresores, ou di\u00e1lise. A avaliaci\u00f3n da eficacia da rhu-pGSN era confusa polas altas proporci\u00f3ns de supervivencia tanto nas cohortes con tratamento coma con placebo, resultado das melloras feitas nos procedementos est\u00e1ndar dos coidados para a pneumon\u00eda orixinada por COVID-19."}
{"id": "609547", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609547", "title": "Xelsolina citoplasm\u00e1tica", "text": ""}
{"id": "609548", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609548", "title": "Xelsolina do plasma", "text": ""}
{"id": "609549", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609549", "title": "Xelsolina citopl\u00e1smica", "text": ""}
{"id": "609550", "revid": "127505", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609550", "title": "Gerrit Rietveld", "text": "Gerrit Thomas Rietveld, nado o 24 de xu\u00f1o de 1888 e finado o 25 de xu\u00f1o de 1964, foi un dese\u00f1ador e arquitecto holand\u00e9s.\nTraxectoria.\nRietveld naceu en Utrecht o 24 de xu\u00f1o de 1888 como fillo dun carpinteiro. Deixou a escola aos 11 anos para ser aprendiz do seu pai e matriculouse na escola nocturna antes de traballar como delineante para C.J. Begeer, un xoieiro de Utrecht, de 1906 a 1911.\nDe Stijl.\nCando abriu o seu propio taller de mobles en 1917, Rietveld aprendera por si mesmo a debuxar, pintar e maquetar. Despois comezou a traballar como ebanista.\nRietveld dese\u00f1ou a s\u00faa cadeira en 1917, que se converteu nunha peza emblem\u00e1tica do moble moderno. Esperando que gran parte dos seus mobles fosen producidos en masa en lugar de feitos artesanalmente, Rietveld procuraba a sinxeleza na construci\u00f3n. En 1918, iniciou a s\u00faa propia f\u00e1brica de mobles, e pintou de vermello e azul a cadeira tras verse influenciado polo movemento \"De Stijl\", do que se fixo membro en 1919, o mesmo ano no que se converteu en arquitecto. Os contactos que fixo en \"De Stijl\" d\u00e9ronlle a oportunidade de expo\u00f1er tam\u00e9n no estranxeiro. En 1923, Walter Gropius invitou a Rietveld a expo\u00f1er na Bauhaus.\nConstru\u00edu a Casa Rietveld Schr\u00f6der, en 1924, en estreita colaboraci\u00f3n coa propietaria Truus Schr\u00f6der-Schr\u00e4der. Constru\u00edda en Utrecht no Prins Hendriklaan 50, a casa ten unha planta baixa convencional, pero o cambio \u00e9 radical na planta superior, carece de paredes fixas pero depende de paredes deslizantes para crear e alterar os espazos habitables. A casa \u00e9 Patrimonio da Humanidade da UNESCO desde 2000. A s\u00faa participaci\u00f3n na Casa Schr\u00f6der exerceu unha forte influencia na filla de Truus, Han Schr\u00f6der, que se converteu nunha das primeiras mulleres arquitectas dos Pa\u00edses Baixos.\n\"Nieuwe Zakelijkheid\".\nRietveld rompeu con \"De Stijl\" en 1928 e asociouse cun estilo de arquitectura m\u00e1is funcionalista, co\u00f1ecido como \"Nieuwe Zakelijkheid\" ou \"Nieuwe Bouwen\". O mesmo ano ingresou no \"Congr\u00e8s Internationaux d'Architecture Moderne\". Desde finais dos anos 20 ocupouse da vivenda social, dos m\u00e9todos de produci\u00f3n econ\u00f3micos, dos novos materiais, da prefabricaci\u00f3n e da normalizaci\u00f3n. En 1927 xa estaba experimentando con lousas prefabricadas de formig\u00f3n, un material moi pouco habitual naquela \u00e9poca. Nos anos 20 e 30, por\u00e9n, todos os seus encargos proced\u00edan de particulares, e non foi ata os anos 50 cando puido po\u00f1er en pr\u00e1ctica as s\u00faas ideas progresistas sobre a vivenda social, en proxectos de Utrecht e Reeuwijk.\nRietveld dese\u00f1ou a cadeira Zig Zag en 1934 e iniciou o dese\u00f1o do Museo Van Gogh de \u00c1msterdam, que rematou despois da s\u00faa morte.\nRenacemento do Stijl.\nEn 1951 Rietveld dese\u00f1ou unha exposici\u00f3n retrospectiva sobre \"De Stijl\" que se celebrou en \u00c1msterdam, Venecia e Nova York. O interese pola s\u00faa obra reviviu como resultado. Nos anos seguintes encarg\u00e1ronlle moitos edificios, entre eles o pavill\u00f3n holand\u00e9s para a Bienal de Venecia (1953), as academias de arte de \u00c1msterdam e Arnhem e a sala de prensa do edificio da UNESCO en Par\u00eds. Dese\u00f1ado para a exposici\u00f3n de pequenas esculturas na Terceira Exposici\u00f3n Internacional de Escultura no parque Sonsbeek de Arnhem en 1955, o \"Pavill\u00f3n Sonsbeek\" de Rietveld foi reconstru\u00eddo no Museo Kr\u00f6ller-M\u00fcller en 1965. Debido aos danos irreparables causados \u200b\u200bpola desgaste natural, foi reconstru\u00edda de novo, esta vez con novos materiais, en 2010. Para levar a cabo todos estes proxectos, en 1961 Rietveld estableceu unha asociaci\u00f3n cos arquitectos Johan van Dillen e J. van Tricht constru\u00edu centos de vivendas, a maior\u00eda na cidade de Utrecht.\nO seu traballo foi escurecido cando o racionalismo se puxo de moda, pero m\u00e1is tarde beneficiouse dun renacemento do estilo dos anos 20 trinta anos despois.\nMorte.\nRietveld morreu o 25 de xu\u00f1o de 1964 en Utrecht. O seu fillo Wim Rietveld tam\u00e9n se converteu nun reco\u00f1ecido dese\u00f1ador industrial."}
{"id": "609616", "revid": "15490", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609616", "title": "Larbi Ben M'hidi", "text": "Larbi Ben M'hidi, (en ) nado en 1923 e finado o 4 de marzo de 1957, tam\u00e9n co\u00f1ecido como Si Larbi ou simplemente como Ben M'hidi, foi un destacado l\u00edder revolucionario alxerino durante a guerra de independencia de Alxeria. \u00c9 un dos seis membros fundadores da Front de Lib\u00e9ration Nationale que lanzou unha revolta armada en toda Alxeria e emitiu unha proclama pedindo unha Alxeria como estado soberano.\nBen M'hidi comandaba inicialmente a Wilaya V (o distrito militar da rexi\u00f3n de Or\u00e1n) e desempe\u00f1ou un papel importante na conferencia de Soummam do FLN en agosto de 1956. Dirixiu as operaci\u00f3ns do FLN durante a batalla de Alxer onde foi o \u00faltimo membro do Comit\u00e9 de Coordination et d'Execution (CCE; Comit\u00e9 de Coordinaci\u00f3n e Implementaci\u00f3n) da FLN. Ben M'hidi cr\u00eda firmemente en que a revoluci\u00f3n deber\u00eda estar dirixida por revolucionarios \"internos\" e non \"externos\".\nFoi capturado por paracaidistas franceses en febreiro de 1957. A s\u00faa morte foi anunciada en marzo de 1957 por Pierre Gorlin, o responsable de prensa de Robert Lacoste. Os acontecementos que rodearon a s\u00faa morte foron discutidos e moitos afirmaron que foi torturado antes de ser executado sumariamente. Moitos dos que o co\u00f1ec\u00edan, descartaron a posibilidade de que el mesmo se quitase a vida, segundo informaron os medios, pola s\u00faa devoci\u00f3n polo islam, que prohibe o suicidio. En 2000, o xeneral Aussaresses admitiu que Ben M'hidi foi executado mentres estaba baixo a s\u00faa custodia. Por\u00e9n, a verdade exacta sobre a s\u00faa morte segue sendo un misterio ata hoxe. Ben M'hidi \u00e9 considerado un heroe nacional en Alxeria e \u00e9 considerado un s\u00edmbolo da revoluci\u00f3n que puxo fin ao colonialismo franc\u00e9s."}
{"id": "609617", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609617", "title": "Ben M'hidi", "text": ""}
{"id": "609618", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609618", "title": "Francisco Lema Send\u00f3n", "text": "Francisco Lema Send\u00f3n, nado en Vimianzo cara a 1876, foi un pol\u00edtico galego.\nTraxectoria.\nDono dun caf\u00e9-bar e comercio en Vimianzo. En 1919 era presidente da Sociedade de Gandeiros de Castrelo e Berdoias. Logo do triunfo da Fronte Popular foi nomeado concelleiro de Vimianzo. Cando se produciu o golpe de Estado do 18 de xullo de 1936 foi detido o d\u00eda 25 xunto con Andr\u00e9s Garc\u00eda Ferreiro e Manuel Albor\u00e9s G\u00e1ndara. Logrou fuxir, e en xullo de 1937 o xulgado militar fixo p\u00fablica unha requisitoria. Estivo agochado at\u00e9 1939. Foi xulgado na Coru\u00f1a por rebeli\u00f3n e condenado a cadea perpetua. Abr\u00edronlle expediente de reponsabilidades pol\u00edticas en 1940."}
{"id": "609619", "revid": "65337", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609619", "title": "Billetes do franco su\u00edzo", "text": "Os billetes do franco su\u00edzo son os emitidos polo Banco Nacional Su\u00edzo para a s\u00faa circulaci\u00f3n tanto na Confederaci\u00f3n Su\u00edza como en Liechtenstein. A \u00faltima serie emitida \u2014a novena serie\u2014 est\u00e1 composta polos valores faciais de 10, 20, 50, 100, 200 e 1.000 francos su\u00edzos.\nO c\u00f3digo de representaci\u00f3n do franco su\u00edzo, tanto para as moedas como para os billetes, \u00e9 o ISO 4217 CHF, que representa un compromiso ling\u00fc\u00edstico: CH pola denominaci\u00f3n do pa\u00eds en lat\u00edn (\"Confoederatio Helvetica\") e a abreviatura Fr por franco, v\u00e1lida para a denominaci\u00f3n da moeda nas catro linguas oficiais en Su\u00edza. En tanto que este compromiso se aplica \u00e1s moedas met\u00e1licas, no caso dos billetes su\u00edzos a denominaci\u00f3n da unidade monetaria expr\u00e9sase nas catro linguas nacionais: franc\u00e9s \u2014\"frank\u2014\", alem\u00e1n \u2014\"Franken\u2014,\" italiano \u2014\"franco\"\u2014 e romanche \u2014franc\u2014.\nAntecedentes.\nPrimeiros billetes su\u00edzos.\nAs primeiras mostras de papel moeda en Su\u00edza foron as emitidas en 1825 pola Caixa de Dep\u00f3sito da Cidade de Berna, con valor de 500 francos. Con esta emisi\u00f3n, a cidade pretend\u00eda financiar as s\u00faas arcas explotando a se\u00f1oreaxe. \nO exemplo foi seguido polo Banco Cantonal de Berna en 1834, o Banco de Z\u00fcrich (1837), o Banco de Sankt Gallen (1838), o Banco de Basilea (1845) e o Banco Cantonal de Vaud (1846). Alg\u00fans banqueiros privados tam\u00e9n seguiron este cami\u00f1o, cara \u00e1 d\u00e9cada de 1840.\nDurante o s\u00e9culo XIX, os cant\u00f3ns de Su\u00edza ti\u00f1an dereito a imprimir o seu propio papel moeda. Antes do cambio de s\u00e9culo, m\u00e1is de 60 bancos emitiran os seus propios billetes. O uso destes billetes non estaba moi estendido porque s\u00f3 os aceptaban os bancos que os emitiran e porque a mala calidade de impresi\u00f3n facilitaba o labor dos falsificadores e tam\u00e9n provocaba que se deteriorasen doadamente.\nVarios cant\u00f3ns comezaran a fixar, a finais da d\u00e9cada de 1840, a taxa de cobertura das emisi\u00f3ns de papel con metais preciosos, e alg\u00fans tam\u00e9n fixaran l\u00edmites \u00e1 emisi\u00f3n de billetes.\nO franco su\u00edzo.\nEn 1850 introduciuse o franco su\u00edzo e produciuse unha simplificaci\u00f3n do sistema de denominaci\u00f3n dos billetes, que antes se expresaban en diferentes unidades monetarias en cada cant\u00f3n (escudo, t\u00e1lero, franco, flor\u00edn, etc). Non obstante, os bancos seguiron a ter a liberdade para elixiren tanto os valores faciais como o aspecto dos billetes, e tam\u00e9n a porcentaxe de cobertura de metais preciosos.\nLogo da guerra franco-prusiana, os bancos realizaron varios intentos de fomentar a difusi\u00f3n dos billetes e, xa que logo, as s\u00faas ganancias. En 1876, chegouse a un acordo entre unha vintena de bancos para reco\u00f1eceren reciprocamente os seus respectivos billetes. Ao mesmo tempo, a guerra franco-prusiana provocara o acaparamento das emisi\u00f3ns de ouro e, por conseguinte, unha maior difusi\u00f3n dos billetes.\nOs billetes cantonais.\nEn 1881, consonte o artigo 39 da Constituci\u00f3n, que fora modificado uns anos antes, o Consello Federal de Su\u00edza conseguiu establecer as normas para a emisi\u00f3n e a circulaci\u00f3n de billetes de banco. Coa lei do 8 de marzo de 1881, fix\u00e1ronse os valores faciais do papel moeda, que ficaron limitados a catro (50, 100, 500 e 1.000 francos su\u00edzos), e tam\u00e9n se uniformou o aspecto dos billetes, as\u00ed como a redacci\u00f3n dos textos que deb\u00edan levar impresos. En virtude deste novo control federal, logrouse reducir os riscos para a cidadan\u00eda e os billetes comezaron a circular con maior axilidade.\nA Confederaci\u00f3n subministraba a todos os bancos papel moeda dun \u00fanico tipo, impreso en Londres pola compa\u00f1\u00eda \"Bradbury Wilkinson &amp; Co\", e supervisaba a s\u00faa emisi\u00f3n. Os bancos individuais limit\u00e1banse a colocar o seu nome, o valor en letras no idioma utilizado no cant\u00f3n, a numeraci\u00f3n do billete e alg\u00fan outro detalle menor.\nChegou a haber arredor de 40 bancos autorizados para emitir este tipo de billetes. A maior\u00eda destas entidades realizaron as s\u00faas emisi\u00f3ns entre 1883 e 1886. Poucos bancos emitiron billetes despois dese \u00faltimo ano, e s\u00f3 un prologou as s\u00faas emisi\u00f3ns ata 1901.\nO Banco Nacional Su\u00edzo.\nEn 1891 modificouse novamente o artigo 39 da Constituci\u00f3n Federal e, como consecuencia, o dereito de emisi\u00f3n de papel moeda ficou reservado para un banco nacional. En 1905 fundouse o Banco Nacional Su\u00edzo, que comezou a exercer as s\u00faas funci\u00f3ns como instituci\u00f3n emisora en 1907, cando entrou en vigor o monopolio.\nA partir dese momento todas as emisi\u00f3ns de papel moeda realizadas en Su\u00edza tiveron como emisor o Banco Nacional Su\u00edzo, coa \u00fanica excepci\u00f3n de senllas emisi\u00f3ns extraordinaria levadas a cabo en 1914 polo Banco de Pr\u00e9stamos da Confederaci\u00f3n Su\u00edza \u201420 francos\u2014 e pola Caixa Federal \u20145, 10 e 20 francos\u2014 .\nSeries emitidas polo Banco Nacional Su\u00edzo.\nPrimeira serie.\nPara a primeira serie de billetes posta en circulaci\u00f3n en 1907, o Banco Nacional Su\u00edzo utilizou os mesmos dese\u00f1os e os mesmos valores faciais que vi\u00f1eran utilizando anteriormente os bancos cantonais \"\u2014\"unha representaci\u00f3n aleg\u00f3rica de Helvetia \u00e1 esquerda dos anversos e unhas cores distintivas para cada valor, obra de Ferdinand Hodler e Eug\u00e8ne Burnand\"\u2014\", dado que o tempo transcorrido entre a fundaci\u00f3n do banco e a emisi\u00f3n dos billetes non permitiu desenvolver uns novos dese\u00f1os. A impresi\u00f3n levouse a cabo en \"Bradbury Wilkinson &amp; Co.\", Londres, do mesmo xeito que os antigos billetes cantonais. O texto impreso modificouse soamente para os adaptar \u00e1 nova situaci\u00f3n, co Banco Nacional como emisor, e tam\u00e9n se engadiu na parte superior dereita un selo vermello co escudo de Su\u00edza.\nSegunda serie.\nA segunda serie de billetes do Banco Nacional Su\u00edzo emitiuse entre 1911 e 1914. Estes billetes tiveron unha vida \u00fatil extraordinaria, xa que permaneceron en circulaci\u00f3n ata a s\u00faa retirada entre 1956 e 1957.\nO billete de cinco francos estaba destinado a substitu\u00edr as moedas de prata do mesmo valor, que tend\u00edan a atesourarse e, xa que logo, a retirarse do circu\u00edto de pagamentos en caso de conflito b\u00e9lico ou de crise grave. Este billete foi o que m\u00e1is tempo estivo en circulaci\u00f3n dos que forman parte desta serie.\nTerceira serie.\nA terceira serie de billetes su\u00edzos imprimiuse en 1918. Alg\u00fans dos billetes emit\u00edronse posteriormente entre como billetes de guerra, entre 1918 e 1930, en tanto que outros non chegaron a entrar en circulaci\u00f3n e mantiv\u00e9ronse como billetes de reserva, ao dispor por se as circunstancias aconsellaban a s\u00faa posta en circulaci\u00f3n.\nCuarta serie.\nTr\u00e1tase dunha serie de reserva preparada en 1938, que nunca chegou a p\u00f3rse en circulaci\u00f3n. O seu dese\u00f1o encarg\u00f3uselles aos pintores Victor Surbeck e Hans Erni. Os billetes de 1.000, de 100 e de 50 francos chegaron a imprimirse, en tanto que o de 500 francos ficou na fase de probas.\nQuinta serie.\nEsta serie emitiuse entre 1956 e 1957 e contaba por primeira vez co valor facial de 10 francos. Tam\u00e9n por vez primeira nos billetes su\u00edzos, os catro valores superiores constit\u00faen unha unidade tem\u00e1tica e formal, xa que existe un v\u00ednculo entre o retrato do anverso e o tema do reverso de cada billete.\nSexta serie.\nComo consecuencia da aparici\u00f3n dunha gran cantidade de billetes falsificados, a finais da d\u00e9cada de 1970 o Banco Nacional de Su\u00edza viu a conveniencia de preparar unha sexta serie de billetes. Decidiuse utilizar como motivo principal retratos de personaxes hist\u00f3ricos e reversos estreitamente vinculados a eles \"\u2014\"tendo en conta ademais que os retratos resultan m\u00e1is dif\u00edciles de falsificar\"\u2014\", e para tal efecto convocouse un concurso de dese\u00f1o, no que resultaron ga\u00f1adores Roger e Elisabeth Pfund. Por\u00e9n, aducindo raz\u00f3ns de seguridade, o consello do Banco Nacional Su\u00edzo decidiu utilizar para esta sexta serie os dese\u00f1os que resultaran agraciados co segundo posto, obra de Ernst e Ursula Hiestand, que foron impresos polo impresor Orell F\u00fcssli.\nPor primeira vez, o Banco Nacional de Su\u00edza foi o encargado da direcci\u00f3n de todo o proceso, desde a elecci\u00f3n do dese\u00f1o ata a planificaci\u00f3n, a organizaci\u00f3n e a produci\u00f3n, en colaboraci\u00f3n con dese\u00f1adores, impresores, f\u00e1bricas de papel e fabricantes de prensas de impresi\u00f3n.\nEsta sexta serie entrou en circulaci\u00f3n en 1976 e foi retirada en 2000. En principio, estes billetes deber\u00edan ter deixado de posu\u00edr valor a partir de xaneiro de 2020, mais a finais de 2019 o Consello Federal decidiu ampliar sen l\u00edmite o per\u00edodo de troco para todos eles.\nS\u00e9tima serie.\nA s\u00e9tima serie dese\u00f1ouse e imprimiuse en 1984, paralelamente \u00e1 sexta serie \u2014que estaba en circulaci\u00f3n\u2014, e concibiuse como unha serie de reserva, destinada a emitirse e p\u00f3rse en circulaci\u00f3n inmediatamente s\u00f3 no caso de que a serie vixente sufrise demasiadas falsificaci\u00f3ns. Mais este caso non chegou a darse e a emisi\u00f3n non chegou a producirse. O seu dese\u00f1o foi obra de Roger e Elisabeth Pfund, ga\u00f1adores do concurso para a serie anterior.\nAo principio, por motivos de seguridade, non se publicou case ningunha informaci\u00f3n sobre esta serie de reserva e as s\u00faas caracter\u00edsticas mantiv\u00e9ronse en segredo. Mais a partir do lanzamento da oitava serie en 1995 decidiuse mellorar as caracter\u00edsticas de seguridade desa nova serie no canto de manter impresa e almacenada unha serie de reserva. Como consecuencia desta decisi\u00f3n, pouco despois fix\u00e9ronse p\u00fablicos os detalles da s\u00e9tima serie, en tanto que os billetes reais foron destru\u00eddos.\nOitava serie.\nA aparici\u00f3n de novas tecnolox\u00edas, como as fotocopiadoras l\u00e1ser, na d\u00e9cada de 1980 levou a reforzar a seguridade dos billetes su\u00edzos coa preparaci\u00f3n dunha nova serie, e en 1991 o Banco Nacional de Su\u00edza invitou quince dese\u00f1adores gr\u00e1ficos a que presentasen as s\u00faas propostas; a finalmente escollida foi a de J\u00f6rg Zintzmeyer, baseada en diversas formas de expresi\u00f3n art\u00edstica, como a arquitectura, a m\u00fasica, as artes pl\u00e1sticas e a literatura, as\u00ed como a diversidade ling\u00fc\u00edstica e cultural de Su\u00edza. Esta serie foi, ademais, a primeira en ser dese\u00f1ada integramente por computador.\nEsta nova serie, que se puxo en circulaci\u00f3n entre 1995 e 1998, contou por primeira vez cun billete de 200 francos, en substituci\u00f3n do de 500 francos. Outra novidade foi a inclusi\u00f3n por primeira vez dun personaxe feminino real nun billete su\u00edzo: o da artista Sophie Taeuber-Arp , no billete de 50 francos.\nOs billetes desta oitava serie foron retirados da circulaci\u00f3n a partir do 30 de abril de 2021, polo que xa non te\u00f1en curso legal. No entanto, p\u00f3dense trocar a\u00ednda no Banco Nacional Su\u00edzo polo su valor nominal, sen l\u00edmite de tempo, directamente ou a trav\u00e9s das axencias dos bancos cantonais.\nNovena serie.\nEn 2005, o Banco Nacional Su\u00edzo anunciou que comezar\u00eda a desenvolver a s\u00faa novena serie de billetes, coa intenci\u00f3n de incrementar as medidas de seguridade. Tam\u00e9n se ti\u00f1a intenci\u00f3n de reducir o tama\u00f1o dos billetes. Para tal efecto convocouse un concurso de dese\u00f1o, do que resultou vencedor Manuel Krebs, cun proxecto tem\u00e1tico sobre a SIDA, mais estes dese\u00f1os, que inclu\u00edan representaci\u00f3ns de c\u00e9lulas sangu\u00edneas e embri\u00f3ns, atoparon unha oposici\u00f3n que fixo que o BNS decidise non seguir adiante con eles. As\u00ed as cousas, o proxecto adxudic\u00f3uselle \u00e1 dese\u00f1adora gr\u00e1fica Manuela Pfrunder, que acadara o segundo premio no concurso.\nOs dese\u00f1os de Prfunder non incl\u00faen personalidades nos billetes, sen\u00f3n que amosan como elemento principal cada un un aspecto caracter\u00edstico de Su\u00edza. Este aspecto est\u00e1 representado ademais por unha acci\u00f3n, por un lugar de Su\u00edza e por outros outros elementos gr\u00e1ficos. O tema xeral desta nova serie de billetes deuse en co\u00f1ecer como \"Su\u00edza e as s\u00faas m\u00faltiples facetas\".\nA\u00ednda que inicialmente se prev\u00eda emitir esta nova serie cara a 2010, unha serie de problemas t\u00e9cnicos xurdidos durante a produci\u00f3n industrial dos billetes provocou que o BNS anunciase unha demora que, polo menos, atrasar\u00eda a posta en circulaci\u00f3n ata 2015.\nA transici\u00f3n da oitava \u00e1 novena serie de billetes comezou en 2016 e continuou por etapas ata finais de 2019. O primeiro da nova serie, presentado polo BNS o 6 de abril de 2016, foi o billete de 50 francos, que entrou en circulaci\u00f3n o d\u00eda 16 dese mesmo mes. O billete de 20 francos p\u00faxose en circulaci\u00f3n o 17 de maio de 2017; o de 10 francos o 18 de outubro de 2017, o de 200 francos o 22 de agosto de 2018, e o de 1.000 francos o 13 de marzo de 2019. O derradeiro valor facial en entrar en circulaci\u00f3n foi o de 100 francos, que se presentou o 3 de setembro de 2019, para entrar en circulaci\u00f3n o 12 de setembro.\nRetirada das series antigas.\nSu\u00edza segue unha tendencia pouco habitual entre os pa\u00edses desenvolvidos, xa que adoita marcar con frecuencia unha data de caducidade para os seus billetes. Neste sentido, o Banco Nacional Su\u00edzo anuncia que varias series antigas de billetes deixan de ter curso legal alg\u00fan tempo despois de p\u00f3r en circulaci\u00f3n as novas series. Polo xeral, os billetes destas series retiradas p\u00f3dense trocar por billetes v\u00e1lidos no Banco Nacional ata vinte anos despois da data da retirada, logo do cal os billetes perden todo o seu valor. Cando as series retiradas perden o valor, o Banco Nacional transfire unha cantidade de di\u00f1eiro equivalente \u00e1 suma dos billetes xa sen valor a un fondo estatal de seguros contra cat\u00e1strofes de \u00faltimo recurso, chamado Fondo Su\u00edzo de Axuda en Casos de Danos non Asegurables Causados por Forzas Naturais.\nEn xu\u00f1o de 2019, o Parlamento su\u00edzo aprobou un proxecto de lei polo que se eliminaba o l\u00edmite temporal de vinte anos. A partir do 1 de xaneiro de 2020, todos os billetes a partir da sexta serie emitidos en 1976, as\u00ed como calquera serie futura, seguir\u00e1n a ser v\u00e1lidos para o seu troco por billetes actuais indefinidamente.\nEn abril de 2021, o Banco Nacional Su\u00edzo anunciou a retirada da s\u00faa oitava serie de billetes, emitidos entre 1995 e 1998. En maio de 2021, os antigos billetes perderon a s\u00faa condici\u00f3n de moeda de curso legal e xa no son v\u00e1lidos para efectuar pagamentos, malia manter indefinidamente a posibilidade de trocalos por outros novos.\nSeguridade e falsificaci\u00f3n.\nConsonte a edici\u00f3n de 2008 do \"Guinness World Records\", a oitava serie de billetes do franco su\u00edzo foi a m\u00e1is segura do mundo ata aquel momento, xa que contaba con ata 18 elementos de seguridade, entre eles un d\u00edxito basculante que s\u00f3 se pode ver desde un \u00e1ngulo pouco habitual, as\u00ed como, entre outros, un microtexto e un d\u00edxito que s\u00f3 \u00e9 visible baixo a luz ultravioleta.\nSegundo os seus respectivos bancos centrais, a taxa de billetes falsos en 2011 era de aproximadamente 1 entre 100.000 para o franco su\u00edzo, de 1 entre 20.000 para o euro, de 1 entre 10.000 para o d\u00f3lar estadounidense e de 1 entre 3.333 para a libra esterlina.\nCantidade de billetes en circulaci\u00f3n.\nO importe total de billetes en circulaci\u00f3n pasou de 76.000 mill\u00f3ns de francos su\u00edzos en 2018 a m\u00e1is de 87.173 en 2022. A cantidade de billetes en circulaci\u00f3n este \u00faltimo ano era de 537 573 255, e o de 100 francos \u00e9 o m\u00e1is numeroso, con 148 318 015 exemplares.\nOs billetes de 1.000 francos su\u00edzos representan case o 55,4 % do importe total en circulaci\u00f3n, fronte ao 20 % dos billetes de 200 francos e o 17 % dos de 100 francos."}
{"id": "609620", "revid": "65337", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609620", "title": "Billetes de Su\u00edza", "text": ""}
{"id": "609621", "revid": "65337", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609621", "title": "Billetes da Confederaci\u00f3n Su\u00edza", "text": ""}
{"id": "609623", "revid": "15490", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609623", "title": "Bambi (EP)", "text": "Bambi \u00e9 o terceiro EP do cantante surcoreano Baekhyun. O disco lanzouse o 30 de marzo de 2021 pola compa\u00f1\u00eda SM Entertainment. A versi\u00f3n f\u00edsica se pode atopar en catro versi\u00f3ns distintas: \"Bambi\", \"Night Rain\", \"Dreamy\" e \"Misty\".\nAntecedentes e lanzamento.\nO 5 de marzo de 2021, SM Entertainment anunciou que o cantante estaba a preparar o seu novo \u00e1lbum en solitario que se lanzar\u00eda a finais de marzo, xusto antes do seu alistamento no servizo militar obligatorio. O 11 de marzo publicouse a primeira imaxe \"teaser\", xunto co nome do disco e a data de lanzamento. Do 15 ao 28 de marzo, public\u00e1ronse con regularidade fotos e v\u00eddeos \"teaser\".\nPromoci\u00f3n.\nUnha hora antes do lanzamento do v\u00eddeo musical e do \u00e1lbum, Baekhyun fixo unha transmisi\u00f3n en vivo a trav\u00e9s de \"V Live\", promocionando e falando sobre o disco. O 9 de abril, Baekhyun obtivo a s\u00faa primeira victoria en \"Music Bank\" co sinxelo \u00abBambi\u00bb. En contraste cos seus anteriores temas, Baekhyun non presentou a canci\u00f3n en ning\u00fan programa musical debido ao seu alistamento no servizo militar.\n\u00c9xito comercial.\nO 30 de marzo, horas antes do lanzamento de \"Bambi\", informouse que dito \u00e1lbum logrou superar as 833 392 copias vendidas en prevenda, convert\u00e9ndose no seu mellor disco ata o momento e no \u00e1lbum m\u00e1is solicitado nunha prevenda por un solista na historia de Corea do Sur. Pouco despois do seu lanzamento, Bambi logrou acadar o posto n\u00famero un en iTunes en 60 pa\u00edses e arrasou en numerosas listas nacionais. Debutou no primeiro posto de Gaon Album Chart. Eventualmente converteuse no disco m\u00e1is vendido de marzo de 2021 en dita lista cun total de 591 994 copias malia que s\u00f3 pasaron dous d\u00edas dende o seu lanzamento. O 19 de abril anunciouse que o \u00e1lbum superou o mill\u00f3n de vendas, convert\u00e9ndose no segundo \u00e1lbum de Baekhyun en alcanzar dito logro tras \"Delight\" (2020).\nO disco tam\u00e9n acadou o \u00e9xito internacional, acadando o posto n\u00famero quince de Billboard World Album Chart. En China acumulou 1 mill\u00f3n de yuanes en QQ Music tras unha hora de ser lanzado, convertendo a Baekhyun no primeiro cantante masculino coreano en recibir unha certificaci\u00f3n Dobre Platino en 2021."}
{"id": "609628", "revid": "141325", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609628", "title": "SM Entertainment", "text": "SM Entertainment , \u00e9 unha empresa surcoreana dedicada \u00e1 industria do entretemento, fundada en 1995 por Lee Soo-man. \u00c9 a compa\u00f1\u00eda tras numerosas celebridades do K-pop, cunha gran cantidade de seguidores tras elas. SM liderou o \"Hallyu\", tam\u00e9n co\u00f1ecido coma a ola coreana.\nOs artistas baixo esta axencia son EXO, SHINee, BoA, TVXQ, Red Velvet, NCT, \u00e6spa, Super Junior, entre outros. En xap\u00f3n colabora coa compa\u00f1\u00eda Avex Trax e Johnny's Entertainment, xestionando artistas coma Ayumi Hamasako, Namie Amuro, Koda Kumi, Arashi e KAT-TUN.\nArtistas.\nTodos os artistas baixo esta axencia son co\u00f1ecidos colectivamente coma SM Town.\nAsociados.\nAt\u00e9 xu\u00f1o de 2014:\nEmpresas distribuidoras.\nEMI Music Japan (SHINee) (2011\u20132013) (emigr\u00f3 a Universal Music)"}
{"id": "609631", "revid": "624", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609631", "title": "Alimentaci\u00f3n na Roma antiga", "text": "Na antiga Roma, a coci\u00f1a consist\u00eda s\u00f3 en verduras e froitas . Aos romanos gust\u00e1balles os allos, as cebolas, os nabos, os figos, as granadas, as laranxas, as peras, as maz\u00e1s e as uvas. O prato t\u00edpico eran as papas de auga con fari\u00f1a de cebada. Unha versi\u00f3n m\u00e1is sofisticada conti\u00f1a vi\u00f1o e miolos de animais. S\u00f3 os ricos com\u00edan carne, xeralmente cordeiro, burro, porco, ganso, pato ou pomba. Daban de comer aos porcos con figos para que a s\u00faa carne fose perfumada e criaban os gansos dun xeito especial para preparar pat\u00e9s con eles. Fac\u00edan o mesmo coas gali\u00f1as, d\u00e1ndolles de comer an\u00eds e outras especias. A maior\u00eda dos alimentos produc\u00edanse localmente con excepci\u00f3n dos cereais de Exipto, a pementa da India e os d\u00e1tiles do norte de \u00c1frica.\nFontes.\nAs fontes de co\u00f1ecemento da coci\u00f1a romana incl\u00faen textos de autores como Enio, Plauto, Horacio, Virxilio, Aulo Persio Flaco, Petronio ou Plinio o Novo. No \u00e1mbito das fontes escritas tam\u00e9n hai textos de car\u00e1cter t\u00e9cnico como a obra \"De re rustica\" de Marco Terencio Varr\u00f3n, \"De Agricultura\" de Marco Porcio Cat\u00f3n, os textos de Columela, ademais da recompilaci\u00f3n de receitas \"De re coquinaria\" de Apicio.\nA arte tam\u00e9n proporciona datos que se expresan a trav\u00e9s de mosaicos, frescos, pinturas e cer\u00e1micas. Destacar tam\u00e9n a informaci\u00f3n arqueol\u00f3xica presente nos restos de alimentos atopados en tumbas, en campamentos militares ou no est\u00f3mago de momias.\nComidas.\n\"Ientaculum\".\nOs romanos com\u00edan a primeira comida do d\u00eda -o \"ientaculum-\" pouco despois de erguerse. Esta comida consist\u00eda en pan, queixo, ovos e leite. O pan pod\u00edase mollar en vi\u00f1o quente ou regar con aceite de oliva e fregar con allo. En canto ao leite, o m\u00e1is consumido era o de cabra ou ovella.\nDurante a \u00e9poca do Imperio e baixo a influencia dalg\u00fans m\u00e9dicos, estendeuse o h\u00e1bito de beber s\u00f3 auga pola ma\u00f1\u00e1.\n\"Prandium\".\nAo redor do mediod\u00eda, tom\u00e1base o \"prandium\", xeralmente de p\u00e9 (\"sine mensa\"). Poder\u00eda inclu\u00edr alimentos sobrantes do d\u00eda anterior, embutidos, froitas e queixos. Durante esta comida non se beb\u00eda vi\u00f1o, xa que se consum\u00eda mentres estaban no traballo.\n\"Cena\".\nA \"cena\" era a principal comida do d\u00eda e comezaba \u00e1 hora d\u00e9cima, que corresponde \u00e1s catro da tarde (os romanos contaban as horas desde a sa\u00edda do sol), prolong\u00e1ndose ata a noite.\nA \"cena\" estaba dividida en tres partes: \"gustatio\" (ou \"gustus\" ou \"promulsio\" ), \"prima mensa\" e \"secunda mensa\". A \"gustatio\" compo\u00f1\u00edase dunha serie de aperitivos: cogomelos, ensaladas, ravo picante, repolo, ovos (mesmo se utilizaban as s\u00faas cascas e a s\u00faa fonte principal era o ganso) e ostras. Para beber tom\u00e1base \"mulsum\" (de a\u00ed que esta parte da \"cena\" tam\u00e9n se chame \"promulsio\"), que serv\u00eda para abrir o apetito; atribu\u00edanlle a capacidade de prolongar a vida.\nA \"prima mensa\" consist\u00eda en verduras e carne, e a \"secunda mensa\" consist\u00eda en sobremesa, na que se serv\u00edan froitas ou bolos.\nAlimentos.\nA excepci\u00f3n dos alimentos do continente americano ( tomate, millo, patacas, chocolate ...) e outros como xud\u00edas, pastas, carne de vaca (animal que se utilizaba en labores agr\u00edcolas e sacrificios) os romanos utilizaban na s\u00faa dieta alg\u00fans dos os mesmos alimentos que se usan hoxe.\n\"A puls\", unha papa de cereais, era o alimento b\u00e1sico dos antigos romanos. Os cereais que se usaban para facer a puls eran o trigo ou espelta, que se torraba, se mo\u00eda e se coc\u00eda, primeiro en auga e despois en leite. Hab\u00eda algunhas variantes da \"puls\": \"puls fabata\" (elaborado como fabas ) e \"puls punica\" (que conti\u00f1a queixo, mel e unha xema de ovo).\nPan.\nNa Roma antiga produc\u00edase unha gran variedade de pans. A elaboraci\u00f3n do pan foi inicialmente unha tarefa feminina, ata que dende o s\u00e9culo -III aparecen os panadeiros (\"pistores\") que venden pan en panader\u00edas (\"pistrinae\").\nHab\u00eda basicamente tres calidades de pan, \"panis mundus\", \"panis secundarius\" e \"panis sordidus\". \"O panis mundus\" era o pan de primeira calidade, mentres que \"o panis secundarius\" era un pan feito con fari\u00f1a de segunda calidade, con m\u00e1is farelo; dise que este \u00faltimo tipo de pan era o favorito do emperador Augusto. En canto ao \"panis sordidus,\" era o pan de menor calidade, consumido polos pobres.\nPara mellorar o sabor do pan xa cocido, os romanos cubr\u00edan a codia con ovo e bot\u00e1banlle por riba sementes de plantas arom\u00e1ticas (fi\u00fancho, an\u00eds, durmideira). O pan \u00eda acompa\u00f1ado de figos (frescos ou secos), que non se com\u00edan por separado.\nCarne e peixe.\nConsum\u00edanse practicamente todo tipo de carne animal: porco, xabaril (\"aper\"), lebre (\"lepus\"), coello (\"cuniculus\"), polo e a\u00f1o. Un petisco especialmente popular foron as linguas de rousinol e flamengo.\nA carne de vac\u00fan era pouco consumida por diversos motivos, entre eles os relixiosos: quen mataba un bovino era castigado coa morte ou o exilio. Ademais, o gando foi visto m\u00e1is como animais de tiro que para o consumo.\nNo que respecta aos peixes, co\u00f1ec\u00edanse aproximadamente 150 especies comestibles. Tam\u00e9n se consum\u00edan moluscos e mariscos.\nGarum.\nO garum era un tipo de salsa obtida da maceraci\u00f3n (durante uns dous meses) dos intestinos dos peixes, preferentemente at\u00fan e xurelo. Utiliz\u00e1base en practicamente todos os pratos, inclu\u00eddos os doces.\nO \"garum\" m\u00e1is famoso foi o feito en C\u00e1diz, localidade situada hoxe no sur de Espa\u00f1a. O maior centro de produci\u00f3n de \"garum\" de todo o Imperio Romano estaba situado no actual territorio de Portugal, en Troia, no Sado. Tam\u00e9n hab\u00eda importantes centros industriais para a preparaci\u00f3n de peixe no Algarve e no val do Texo, e particularmente en Crimea.\nO \"garum\" \u00e9 amplamente mencionado nas fontes literarias, segundo as cales ten un cheiro desagradable. Considerouse que o mellor ti\u00f1a unha cor semellante \u00e1 do vi\u00f1o de Falerno.\nEste produto non ten equivalente na coci\u00f1a europea moderna. Crese que as salsas de peixe da coci\u00f1a vietnamita e do sueste asi\u00e1tico poden ser as que m\u00e1is se parecen ao antigo \"garum\".\nCondimentos.\nA coci\u00f1a romana antiga fac\u00eda un uso xeneroso dos condimentos. Os principais condimentos empregados na preparaci\u00f3n das comidas eran a pementa, o comi\u00f1o, o ourego, o perexil e mesmo o mel.\nVi\u00f1os e outras bebidas.\nO vi\u00f1o (\"uinum\") acompa\u00f1aba os pratos e beb\u00edase dilu\u00eddo con auga do mar ou auga morna. Para conservar os vi\u00f1os era preciso mesturalos con resina, polo que despois hab\u00eda que filtralos a trav\u00e9s do \"sacculus linteus\" (un tecido de li\u00f1o) ou do \"colum uinarum\" (un utensilio met\u00e1lico perforado con pequenos buratos). En ambos os casos coloc\u00e1base xeo ou neve no fondo, que ti\u00f1a a funci\u00f3n de depurar e refrescar o vi\u00f1o.\nAdemais dos vi\u00f1os gregos, apreciaban os vi\u00f1os producidos na pen\u00ednsula italiana, como o vi\u00f1o \"Falernum\" (de Campania) e \"o Caecubum\" (do Lazio).\nOutras bebidas que consum\u00edan os romanos eran \"a posca\" (elaborada con auga e vinagre, moi consumida por pobres e soldados), \"zythum\" (unha cervexa de cebada ou de trigo), o hidromel, o \"camum\" (bebida de cebada fermentada) e \"cydoneum\" (bebida feita con marmelo )."}
{"id": "609633", "revid": "15490", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609633", "title": "Willendorf in der Wachau", "text": ""}
{"id": "609635", "revid": "141141", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609635", "title": "S\u014ds\u014d no Frieren", "text": " \u00e9 unha serie de manga xaponesa creada por Yamada Kanehito e ilustrada por Abe Tsukasa. Publ\u00edcase na revista semanal \"Weekly Shounen Sunday\" dende o ano 2020. Foi ga\u00f1adora da 14\u00aa Edici\u00f3n do Manga Taishou e o Premio \"Shinsei\" da 25\u00aa Edici\u00f3n do Premio Cultural Osamu Tezuka. En novembro de 2023, o n\u00famero total de volumes en circulaci\u00f3n superara os once mill\u00f3ns de copias.\nSinopse.\nO grupo de catro heroes que derrotaron o rei Demo, formado polo heroe Himmel, o monxe Heiter, o guerreiro Eisen e a maga Frieren, volve \u00e1 capital conmovido trala s\u00faa viaxe de 10 anos, se ben a Frieren, unha elfa que facilmente pode vivir m\u00e1is de 1000 anos, lle resultou unha viaxe tremendamente curta. Antes de se separaren, coa promesa de volver encontrarse, os catro contemplan o Meteoro da Era, do cal se di que s\u00f3 pasa cada 50 anos.\nFrieren re\u00fanese cun Himmel xa envellecido 50 anos m\u00e1is tarde e, xunto con Heiter e Eisen, volven ver a choiva de meteoros. Himmel falece pouco desp\u00f3is e, no seu funeral, Frieren chora ao entender que non sab\u00eda nada de Himmel e nunca se esforzara por averiguar m\u00e1is del. Confundida pola s\u00faa dor, Frieren emprende unha viaxe para co\u00f1ecer os humanos e coleccionar maxia e feitizos.\nVinte anos despois Frieren visita o anci\u00e1n Heiter. Este p\u00eddelle a Frieren que descifre as escrituras dun grimorio e tome unha orfa de guerra, Fern, como aprendiz. Catro anos m\u00e1is tarde Heiter falece, Frieren remata de descrifrar o grimorio e Fern converteuse nunha maga habilidosa. Ent\u00f3n, ambas emprenden xuntas unha nova viaxe."}
{"id": "609647", "revid": "5863", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609647", "title": "Xo\u00e1n Gonz\u00e1lez Mill\u00e1n", "text": ""}
{"id": "609649", "revid": "15490", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609649", "title": "Anita Botwin", "text": "Anita Botwin, nada en Madrid en 1984, \u00e9 unha xornalista e guionista espa\u00f1ola. \u00c9 co\u00f1ecida polo seu activismo en redes sociais como Twitter e Instagram en materias como o feminismo ou a diversidade funcional."}
{"id": "609655", "revid": "65337", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609655", "title": "Bernhard Prokisch", "text": "Bernhard Prokisch, nado en Linz, Alta Austria, o 1 de setembro de 1957, \u00e9 un historiador da arte e numism\u00e1tico austr\u00edaco.\nTraxectoria.\nPrimeiros anos e formaci\u00f3n.\nBernhard Prokisch naceu en Linz en 1957, fillo da profesora de ximnasia e danza Gertrud Prokisch e do traballador de banca Herbert Prokisch. Logo de graduarse do ensino secundario no \"Akademisches Gymnasium\" de Linz e desenvolver o servizo militar entre 1976 e 1977, cursou estudos superiores de Historia da Arte e Arqueolox\u00eda Cl\u00e1sica na Universidade de Viena entre 1977 e 1978 \u2014con profesores como Erich Schmidt e Renate Wagner-Rieger\u2014, e a partir do ano seguinte ampliou os seus estudos \u00e1 Numism\u00e1tica na mesma universidade, co profesor Robert G\u00f6bl, entre outros.\nEn 1985 acadou o seu doutoramento baixo a direcci\u00f3n de G\u00fcnther Heinz e Artur Rosenauer, cunha tese titulada \"Estudo sobre a arte eclesi\u00e1stica do s\u00e9culo XIX na Alta Austria\". \nCarreira profesional.\nLogo do seu doutoramento realizou traballos en diversas instituci\u00f3ns como a Oficina Federal de Monumentos, o Museo Estatal da Alta Austria ou o departamento numism\u00e1tico da casa de poxas \"Dorotheum\", de Viena. Ademais, nestes primeiros anos da d\u00e9cada de 1990, Prokisch continuou desenvolvendo traballos cient\u00edficos de xeito aut\u00f3nomo, entre eles a s\u00faa colaboraci\u00f3n na topograf\u00eda art\u00edstica da cidade de Linz, para a Oficina Federal de Monumentos, as\u00ed como a asesor\u00eda en diversas exposici\u00f3ns organizadas na Alta Austria.\nEn 1992 regresou \u00e1 s\u00faa cidade natal, Linz, para traballar como numism\u00e1tico no Museo Estatal, onde en 1997 ocupou a xefatura do Departamento de Estudos Culturais. En 1995 tam\u00e9n foi nomeado xefe da Colecci\u00f3n de Numism\u00e1tica, Alf\u00e1ndegas e Historia Financeira dos Museos Estatais da Alta Austria, cargo que ocupou ata 2002.\nEntre 2008 e 2012 foi membro da Comisi\u00f3n Numism\u00e1tica da Academia Austr\u00edaca de Ciencias.\nA partir de febreiro de 2018, logo da marcha de Gerda Ridler, Prokisch foi durante uns meses director cient\u00edfico interino dos Museos Estatais da Alta Austria (Museos do Castelo de Linz, Galer\u00eda Estatal, etc.).\nParalelamente \u00e1 s\u00faa actividade muse\u00edstica, a partir de 1986 Prokisch exerceu a docencia da materia de Numism\u00e1tica na Universidade de Viena, e colaborou co Instituto de Numism\u00e1tica e Historia Monetaria desa universidade.\nPublicaci\u00f3ns.\nBernhard Prokisch ten publicados m\u00e1is dun cento de artigos en diversas revistas especializadas e publicaci\u00f3ns conxuntas. Esta \u00e9 unha escolma das monograf\u00edas m\u00e1is salientables publicadas ao longo da s\u00faa traxectoria:"}
{"id": "609656", "revid": "88215", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609656", "title": "Jannick Buyla", "text": "Jannick Buyla Sam, nado en Zaragoza o 6 de outubro de 1998, \u00e9 un futbolista hispano-ecuatoguineano que xoga de centrocampista na SD Logro\u00f1\u00e9s, da Primeira Divisi\u00f3n RFEF. \u00c9 internacional absoluto coa selecci\u00f3n de Guinea Ecuatorial.\nTraxectoria.\nFormouse nas canteiras do Amistad e do Club Deportivo Oliver, antes de pasar polo equipo xuvenil do Real Zaragoza. Na tempada 2017/18 foi cedido ao Tudelano, co que debutou na Segunda Divisi\u00f3n B. No mercado invernal volveu \u00e1 disciplina zaragocista para se integrar no filial, o Deportivo Arag\u00f3n, co que acabou descendendo \u00e1 Terceira Divisi\u00f3n.\nAsentado na titularidade do filial, adestrador por Javier Garc\u00e9s, na segunda parte da tempada 2018/19 foi convocado polo t\u00e9cnico do primeiro equipo, V\u00edctor Fern\u00e1ndez, que o fixo debutar en Segunda Divisi\u00f3n nun encontro ante o Extremadura no Estadio Francisco de la Hera de Almendralejo, onde disputou os \u00faltimos cinco minutos de m\u00e1is o desconto tras substitu\u00edr a James Igbekeme nun partido que o Zaragoza ga\u00f1ou por 0-3.\nContinuou no filial unha campa\u00f1a m\u00e1is, ata que foi subido definitivamente ao primeiro equipo para a tempada 2020/21. Con todo, contou con poucos minutos e en xaneiro sa\u00edu cedido ao UCAM Murcia, de Segunda B. Para a tempada seguinte foi cedido de novo, desta vez ao Gimn\u00e0stic de Tarragona, da Primeira Divisi\u00f3n RFEF, onde disputou 24 partidos \u00e1s ordes de Ra\u00fcl Agn\u00e9, 9 deles como titular. Tras esta segunda cesi\u00f3n, rescindiu o seu contrato co Zaragoza e despois duns meses sen equipo, nos que estivo adestrando co Teruel, fichou polo Badajoz en xaneiro de 2023.\nSelecci\u00f3n nacional.\nEn marzo de 2016, a\u00ednda en idade xuvenil, foi convocado por primeira vez pola selecci\u00f3n sub-20 de Guinea Ecuatorial.\nO 9 de setembro de 2019 debutou coa selecci\u00f3n absoluta do seu pa\u00eds en partido oficial, na primeira rolda de clasificaci\u00f3n para o Mundial de 2022, ante Sud\u00e1n do Sur, que rematou con vitoria ecuatoguineana."}
{"id": "609661", "revid": "88215", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609661", "title": "Jannick Buyla Sam", "text": ""}
{"id": "609662", "revid": "88215", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609662", "title": "Javier Murua", "text": "Javier Murua Alzueta, nado en Bilbao o 23 de abril de 1997, \u00e9 un futbolista espa\u00f1ol que xoga de defensa central na SD Logro\u00f1\u00e9s, da Primeira Divisi\u00f3n RFEF.\nTraxectoria.\nFormouse na canteira do Arenas de Getxo, chegando a debutar co primeiro equipo estando a\u00ednda en idade xuvenil, nun partido ante o Berio en Gobela no que marcou un gol. En xaneiro de 2016 ingresou no equipo xuvenil do Athletic Club, co que xogou na Divisi\u00f3n de Honra ata o final da tempada. Rematada a s\u00faa etapa como xuvenil militou nos dous filiais do club bisca\u00ed\u00f1o, o Basconia e o Bilbao Athletic, sumando preto dun cento de partidos entre ambos. \nTras desvencellarse do Athletic, pasou polas filas do Portugalete e do Salamanca UDS, antes de fichar en 2022 polo Amorebieta, da Primeira Divisi\u00f3n RFEF. No equipo de Haritz Mujika disputou un total de 21 partidos, contribu\u00edndo ao ascenso \u00e1 Segunda Divisi\u00f3n. Ademais, xogou completos os dous partidos da Final de Campi\u00f3ns ante o Racing de Ferrol, na que o conxunto zornotzarra se proclamou campi\u00f3n absoluto da categor\u00eda.\nPara a tempada 2023/24 asinou como novo xogador da SD Logro\u00f1\u00e9s."}
{"id": "609663", "revid": "65337", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609663", "title": "Medalla Wolfgang Hahn", "text": ""}
{"id": "609664", "revid": "88215", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609664", "title": "Javier Murua Alzueta", "text": ""}
{"id": "609665", "revid": "88215", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609665", "title": "Gexan Elosegi", "text": "Gexan Elosegi Mujika, nado en Hernani o 25 de xullo de 1999, \u00e9 un futbolista espa\u00f1ol que xoga de defensa central e lateral dereito na SD Logro\u00f1\u00e9s, da Primeira Divisi\u00f3n RFEF.\nTraxectoria.\nFormouse na canteira da Real Sociedad e xogou d\u00faas campa\u00f1as coa Real Sociedad C na Terceira Divisi\u00f3n. En 2020 fichou polo Real Uni\u00f3n, de Segunda B, no que militou durante os seguintes dous anos, o segundo deles na nova Primeira Divisi\u00f3n RFEF. No ver\u00e1n de 2022 asinou como novo xogador da SD Logro\u00f1\u00e9s, da mesma categor\u00eda."}
{"id": "609666", "revid": "88215", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609666", "title": "Gexan Elosegi Mujika", "text": ""}
{"id": "609667", "revid": "88215", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609667", "title": "Andreu Guiu", "text": "Andreu Guiu Vilanova, nado en Tarragona o 3 de decembro de 1994, \u00e9 un futbolista espa\u00f1ol que xoga de dianteiro no Tarazona, da Primeira Divisi\u00f3n RFEF. \nTraxectoria.\nComezou a s\u00faa carreira en varios clubs catal\u00e1ns como o Reus Reddis, o Rapitenca ou o Asc\u00f3. En 2018 fichou polo Prat, co que logrou o ascenso \u00e1 Segunda Divisi\u00f3n B. Tras unha campa\u00f1a na categor\u00eda de bronce co equipo de El Prat de Llobregat, pasou en 2020, \u00e1 UE Llagostera, club que un ano despois cambiou a s\u00faa denominaci\u00f3n por UE Costa Brava e m\u00e1is tarde por Badalona Futur, tras fusionarse co CF Badalona. En 2023 asinou co Tarazona, da Primeira Divisi\u00f3n RFEF. "}
{"id": "609668", "revid": "88215", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609668", "title": "Andreu Guiu Vilanova", "text": ""}
{"id": "609669", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609669", "title": "Novo Galeguismo", "text": "Novo Galeguismo (NOGA), \u00e9 unha organizaci\u00f3n nacionalista con forma de asociaci\u00f3n ou foro para o debate de ideas, o pensamento pol\u00edtico e a acci\u00f3n c\u00edvico-pol\u00edtica fundada en setembro de 2018 en Santiago de Compostela. Nos seus medios en li\u00f1a def\u00ednese como un \"espazo para o debate e a acci\u00f3n c\u00edvica na defensa do futuro de Galicia\". Est\u00e1 composta fundamentalmente por exdirixentes do sindicato estudantil galeguista Irmandade Galega Universitaria, e por alg\u00fan exmilitante de Compromiso por Galicia, Converxencia 21 e o Partido Popular de Galicia. Defende un nacionalismo galego europeista e unha visi\u00f3n pluripartidista do nacionalismo galego.\nTraxectoria.\nAs orixes de Novo Galeguismo est\u00e1n na organizaci\u00f3n xuvenil e estudantil Irmandade Galega Universitaria, configurada esta \u00faltima para dotar dunha organizaci\u00f3n xuvenil aos sectores m\u00e1is moderados do nacionalismo galego. Logo da gradual perda de actividade de Compromiso por Galicia e a desaparici\u00f3n da Mocidade Nacionalista Galega e o Movemento Estudantil Universitario, un grupo de estudantes da Facultade de Ciencias Pol\u00edticas e Sociais lanza en novembro de 2018 a organizaci\u00f3n estudantil Irmandade Galega Universitaria, que contou nalg\u00fan dos seus actos coa participaci\u00f3n de Anxo Quintana, Rafael Cu\u00ed\u00f1a ou Xos\u00e9 Lu\u00eds Barreiro Rivas. Esta chegou a obter representaci\u00f3n nas xuntas da propia facultade, na de Historia, Filosof\u00eda, Ciencias Econ\u00f3micas ou Farmacia, e tam\u00e9n no claustro, en repetidos comicios.\nFroito daquela actividade organizativa, alg\u00fans exdirixentes do sindicato estudantil, xunto a integrantes do colectivo O Ferrado, ou militantes do Partido Galego, deciden botar a andar un foro de pensamento e acci\u00f3n c\u00edvico pol\u00edtica galeguista, que traslade as reivindicaci\u00f3ns do galeguismo defendido por Irmandade Galega Universitaria \u00e1 sociedade civil. Nas s\u00faas redes te\u00f1en amosado afinidade pola idea de contar cun maior n\u00famero de forzas pol\u00edticas propias ademais do BNG, tam\u00e9n te\u00f1en amosado o seu interese ante a idea de reformar o Estatuto de Autonom\u00eda de Galicia de 1981, e igualmente te\u00f1en apelado ao Partido Galeguista, Unidade Galega, Coalici\u00f3n Galega, o PNG-PG, como referentes noutras etapas hist\u00f3ricas e ao Partido Nacionalista Vasco ou Coalici\u00f3n Canaria como referentes no exterior."}
{"id": "609670", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609670", "title": "A trama", "text": "A trama (en ) \u00e9 un filme estadounidense de 1976 de comedia negra e suspense dirixido por Alfred Hitchcock, no seu derradeiro filme como director. Bas\u00e9ase na novela de 1972 de Victor Canning \"The Rainbird Pattern\", a cal foi adaptada por Ernest Lehman \u00e1 pantalla. Est\u00e1 protagonizado por Karen Black, Bruce Dern, Barbara Harris e William Devane; estreouse no Festival Internacional de Cinema de Cannes de 1976, mais non participou na competici\u00f3n principal.\nA historia involucra d\u00faas parellas: unha \"falsa\" ps\u00edquica e o seu mozo condutor de taxi, e unha parella de ladr\u00f3ns e secuestradores profesionais. As s\u00faas vidas entran en conflito por mor dunha busca dun herdeiro desaparecido. O t\u00edtulo do filme \u00e9 un xogo de palabras: en ingl\u00e9s \"Family Plot\" pode referirse a unha zona dun cemiterio que foi comprada por unha familia para o enterro dos seus familiares, mais tam\u00e9n significa unha trama dram\u00e1tica na que participan varios membros da familia.\nEstreouse en galego o 15 de novembro de 2023 a trav\u00e9s da TVG."}
{"id": "609671", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609671", "title": "Family Plot", "text": ""}
{"id": "609672", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609672", "title": "O explorador da fronteira", "text": "O explorador da fronteira (en ) \u00e9 un filme estadounidense de 1956 dirixido por Lesley Selander e escrito por John C. Higgins e Don Martin. Est\u00e1 protagonizado por Tony Martin, Peggie Castle, John Bromfield, John Smith e Ron Randell. Estreouse en maio de 1956 a trav\u00e9s de United Artists.\nEstreouse en galego o 17 de novembro de 2023 a trav\u00e9s da TVG.\nProduci\u00f3n.\nAlgunhas partes do filme foron rodadas no can\u00f3n de Kanab, en Utah, as\u00ed como en Pipe Springs, en Arizona."}
{"id": "609673", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609673", "title": "Quincannon, Frontier Scout", "text": ""}
{"id": "609674", "revid": "127505", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609674", "title": "Ebanistar\u00eda", "text": "A ebanistar\u00eda ou ebanister\u00eda \u00e9 unha especializaci\u00f3n da carpintar\u00eda dirixida \u00e1 construci\u00f3n de mobles m\u00e1is elaborados, xerando novas t\u00e9cnicas e complement\u00e1ndoas con outras para a fabricaci\u00f3n dalgunhas pezas, como a marquetar\u00eda, a talla, o torneado e a intarsia, entre outras t\u00e9cnicas. \nA ebanistar\u00eda busca desenvolver mobles de mellor calidade e dese\u00f1o, require unha gran pr\u00e1ctica nos talleres para a parte executiva, e co\u00f1ecementos de xeometr\u00eda para o trazado das formas.\nOrixe.\nO termo \"ebanista\" apareceu en Francia no\u00a0s\u00e9culo XVII, onde o \"\u00e9b\u00e9nista\" era diferenciado do \"menuisier\" ou carpinteiro. Do mesmo xeito que o carpinteiro traballaba pezas talladas en madeira com\u00fan, o ebanista dedic\u00e1base a mobles chapados, os primeiros deles feitos en madeira de \u00e9bano. O termo c\u00edtase por primeira vez en documentos oficiais en 1657.\nO termo prov\u00e9n da madeira de \u00e9bano, considerada preciosa dende a antig\u00fcidade, procedente dunha anxiosperma dicotiled\u00f3nea de orixe africana ( \"Diospyros ebenum\" ), que produce unha madeira dura e pesada, negra no centro e branca na casca.\nHistoria.\nAntes da chegada do dese\u00f1o industrial, os ebanistas eran os responsables da concepci\u00f3n e da produci\u00f3n de calquera moble. Na \u00faltima metade do s\u00e9culo XVIII, ebanistas, como Thomas Sheraton, Thomas Chippendale, \"Shaver e Wormley Brothers Cabinet Constructors\" e George Hepplewhite, tam\u00e9n publicaron libros de formas de mobles. Estes libros eran compendios dos seus dese\u00f1os e doutros ebanistas. O ebanista m\u00e1is famoso antes da chegada do dese\u00f1o industrial \u00e9 probablemente Andr\u00e9-Charles Boulle (1642-1732).\nCoa revoluci\u00f3n industrial e a aplicaci\u00f3n da m\u00e1quina de vapor de Watt \u00e1s ferramentas de ebanistar\u00eda, as t\u00e9cnicas de produci\u00f3n en cadea foron aplicadas gradualmente a case todos os aspectos da ebanistar\u00eda. Paralelamente a esta evoluci\u00f3n produciuse unha crecente demanda, por parte da crecente clase media, de mobles finamente elaborados. Isto finalmente aumentou o n\u00famero total de ebanistas tradicionais.\nAntes de 1650, os mobles de luxo eran unha rareza na Europa Occidental e Am\u00e9rica do Norte. En xeral, a xente non os necesitaba e a grande maior\u00eda non os pod\u00edan pagar. Fix\u00e9ronse con pezas sinxelas pero \u00fatiles.\nO movemento Arts &amp; Crafts que comezou no Reino Unido a mediados do s\u00e9culo XIX impulsou un mercado para a ebanistar\u00eda tradicional e outros produtos artesanais. Estendeuse rapidamente aos Estados Unidos e a todos os pa\u00edses do Imperio Brit\u00e1nico. Este movemento exemplificou a reacci\u00f3n ao historicismo ecl\u00e9ctico da \u00e9poca vitoriana e \u00e1 produci\u00f3n \"sen alma\" feita a m\u00e1quina que comezaba a xeneralizarse. Durante este tempo, dic\u00edase que a ebanistar\u00eda era unha das habilidades m\u00e1is nobres e admirables de case unha cuarta parte da poboaci\u00f3n do Reino Unido, e o 31% dos que cr\u00edan isto esforzouse para que os seus fillos aprenderan esta arte."}
{"id": "609675", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609675", "title": "Un amor (filme de 2023)", "text": "Un amor \u00e9 un filme espa\u00f1ol de 2023 de cinema rom\u00e1ntico dirixido por Isabel Coixet, a partir dun gui\u00f3n da propia Coixet e de Laura Ferrero. O filme \u00e9 a adaptaci\u00f3n cinematogr\u00e1fica da novela de Sara Mesa, \"Un amor\". A pel\u00edcula est\u00e1 protagonizada por Laia Costa, Hovik Keuchkerian, Luis Bermejo, Hugo Silva e Ingrid Garc\u00eda Jonsson. Estreouse en cines o 10 de novembro de 2023."}
{"id": "609676", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609676", "title": "Paula Ortiz", "text": "Paula Ortiz \u00c1lvarez, nada en Zaragoza o 8 de xaneiro de 1979, \u00e9 unha directora, guionista e produtora espa\u00f1ola. Coa s\u00faa primeira longametraxe, \"De tu ventana a la m\u00eda\", foi nomeada ao premio Goya 2011 \u00e1 mellor directora novel e ga\u00f1ou o premio Pilar Mir\u00f3 2011 na Seminci de Valladolid.\n\"Hildegart\".\nEn abril de 2023, Prime Video divulgou que dirixir\u00eda \"Hildegart\", filme en torno \u00e1 vida de Hildegart Rodr\u00edguez Carballeira. En xu\u00f1o de 2023 confirmouse que participar\u00edan Najwa Nimri, Alba Planas, Aixa Villagr\u00e1n, Patrick Criado e Pepe Viyuela."}
{"id": "609677", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609677", "title": "Un amor (pel\u00edcula de 2023)", "text": ""}
{"id": "609678", "revid": "127505", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609678", "title": "Ebanister\u00eda", "text": ""}
{"id": "609682", "revid": "127505", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609682", "title": "Ebanista", "text": ""}
{"id": "609683", "revid": "127505", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609683", "title": "Moblaxe", "text": ""}
{"id": "609685", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609685", "title": "Gin\u00e9s Alemparte Al\u00e9n", "text": "Gin\u00e9s Alemparte Al\u00e9n, nado en Lebosende (Leiro) cara a 1911, foi un canteiro e pol\u00edtico galego.\nTraxectoria.\nCanteiro en Lebosende. Secretario da Sociedade de Oficios Varios de Leiro, na folga xeral revolucionaria de 1934 foi detido por \"manifestarse desfavorablemente en contra del Estado\" xunto co presidente da sociedade Jes\u00fas Romero \u00c1lvarez e outros veci\u00f1os. Foron liberados d\u00edas despois. Logo do triunfo da Frote Popular nas elecci\u00f3ns de febreiro de 1936, foi nomeado concelleiro de Leiro en marzo, na nova corporaci\u00f3n presidida por Manuel Fern\u00e1ndez Neira. Co golpe de Estado do 18 de xullo de 1936 foi detido. Procesado na causa 1599/37 xunto con Eugenio Collazo \u00c1lvarez, Miguel Crego Araujo, Luis Crisp\u00edn Fern\u00e1ndez, Antonio Fern\u00e1ndez D\u00edaz, Antonio Gonz\u00e1lez D\u00edaz, Eladio Porto Bugallo, Manuel Rodr\u00edguez, Jes\u00fas Romero \u00c1lvarez e Benito Velerio Fern\u00e1ndez, foi xulgado en Ourense por auxilio \u00e1 rebeli\u00f3n o 21 de abril de 1938 e condenado a 12 anos e un d\u00eda de prisi\u00f3n. Abr\u00edronlle expediente de responsabilidades pol\u00edticas en 1938."}
{"id": "609688", "revid": "1888", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609688", "title": "Eladio Porto Bugallo", "text": "Eladio Porto Bugallo, nado en Serantes (Leiro) cara a 1908 e finado en Ourense o 9 de febreiro de 1937, foi un mec\u00e1nico e pol\u00edtico galego.\nTraxectoria.\nMec\u00e1nico en Serantes. Co golpe de Estado do 18 de xullo de 1936 fuxiu. Foi detido nos montes pr\u00f3ximos a Ribadavia a principios de 1937. Foi executado sen formaci\u00f3n de causa no Campo de Arag\u00f3n o 9 de febreiro de 1937. Foi procesado na causa 1599/37 xunto con Gin\u00e9s Alemparte Al\u00e9n, Eugenio Collazo \u00c1lvarez, Miguel Crego Araujo, Luis Crisp\u00edn Fern\u00e1ndez, Antonio Fern\u00e1ndez D\u00edaz, Antonio Gonz\u00e1lez D\u00edaz, Manuel Rodr\u00edguez, Jes\u00fas Romero e Benito Velerio Fern\u00e1ndez."}
{"id": "609689", "revid": "15490", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609689", "title": "Eferro", "text": ""}
{"id": "609691", "revid": "88215", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609691", "title": "Carlos Javier Rodr\u00edguez", "text": "Carlos Javier Rodr\u00edguez, nado en Santa Cruz de Tenerife o 19 de xaneiro de 1992, \u00e9 un futbolista espa\u00f1ol . Xoga como lateral dereito no Tarazona, da Primeira Divisi\u00f3n RFEF.\nTraxectoria.\nNacido en Tenerife e criado na localidade aragonesa de Calatorao, pasou polas canteiras do Club Deportivo Calatorao e da Uni\u00f3n Deportiva Amistad, antes e recalar en idade infantil no Real Zaragoza.\nRematada a s\u00faa etapa como xuvenil, foi cedido ao Ejea, pero unha lesi\u00f3n na pretemporada impediulle debutar co equipo das Cinco Villas. Para a tempada seguinte regresou ao Zaragoza para xogar no filial, o Deportivo Arag\u00f3n, co que debutou na Segunda DIvisi\u00f3n B. Con todo, sufriu unha nova lesi\u00f3n e s\u00f3 puido disputar dez partidos ao longo da tempada. No ver\u00e1n de 2012 fichou polo Andorra de Teruel onde callou unha gran tempada, o que lle permitiu volver \u00e1 disciplina zaragocista.\nSendo un dos fixos do filial, entrou en varias convocatorias do primeiro equipo do Zaragoza, co que finalmente debutou o 30 de marzo de 2014, nun partido da Segunda Divisi\u00f3n contra o Alav\u00e9s en Mendizorroza, substitu\u00edndo na segunda parte a Jos\u00e9 Javier Barkero.\nNo ver\u00e1n de 2015 desvencellouse do Zaragoza e fichou polo Ebro, de Segunda B, no que xogou unha tempada. A continuaci\u00f3n pasou ao Tarazona, da Terceira Divisi\u00f3n, no que militou durante os seguintes catro anos e medio, logrando un ascenso a Segunda B na tempada 2019/20. En xaneiro de 2021 fichou polo Teruel, co que un ano e medio despois se proclamou campi\u00f3n do Grupo III da Segunda Divisi\u00f3n RFEF, sendo un dos xogadores do equipo con m\u00e1is partidos disputados.\nEn xullo de 2023 anunciouse o seu regreso ao Tarazona, que vi\u00f1a de ascender tam\u00e9n \u00e1 Primeira Divisi\u00f3n RFEF."}
{"id": "609692", "revid": "15490", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609692", "title": "F\u00e9rvedes II", "text": ""}
{"id": "609695", "revid": "12452", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609695", "title": "Jos\u00e9 Lemos Rodr\u00edguez", "text": ""}
{"id": "609697", "revid": "141412", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609697", "title": "Escola dos Nomes", "text": "A Escola dos Nomes (chin\u00e9s simplificado e tradicional: \u540d\u5bb6; pinyin: \"m\u00edngji\u0101\"; Wade-Giles: \"Ming-chia\"), tam\u00e9n chamada Escola das Formas e dos Nomes (chin\u00e9s simplificado e tradicional: \u5211\u540d\u5bb6; pinyin: \"x\u00edngm\u00edngji\u0101\"; Wade-Giles: \"Hsing-ming-chia\"), foi unha corrente filos\u00f3fica chinesa derivada do mo\u00edsmo. Xurdiu durante o per\u00edodo dos Reinos Combatentes (479\u2013221 a.C.). Os seguidores desta escola foron tam\u00e9n co\u00f1ecidos como l\u00f3xicos ou polemistas (\u8fa9\u8005, \"bi\u00e0nzh\u011b\"), debido \u00e1 s\u00faa interese pola linguaxe, os paradoxos e o debate. Entre os seus membros m\u00e1is prominentes destacan Hui Shi (c. 380-c. 305 a.C.) e Gongsun Long (c. 320-250 a.C.).\nResumo.\nA meirande parte dos textos da Escola dos Nomes perdeuse, ag\u00e1s o libro \"Gongsun Longzi\" (parcialmente preservado) e os paradoxos citados por Zhuangzi. Para o sin\u00f3logo Joseph Needham, tr\u00e1tase dunha das perdas bibliogr\u00e1ficas m\u00e1is graves da historia antiga, xa que os restos conservados indican que a Escola dos Nomes constit\u00fae un dos puntos \u00e1lxidos da escrita filos\u00f3fica chinesa.\nA filosof\u00eda dos l\u00f3xicos \u00e9 a mi\u00fado comparada coa dos sofistas, a\u00ednda que existen notables diferenzas entre estes pensadores chineses e os gregos. Unha das poucas li\u00f1as conservadas, \"se cada d\u00eda rompemos un pau pola metade, unha infinidade de eras non nos chegar\u00edan para esgotalo\", asem\u00e9llase aos paradoxos de Zen\u00f3n de Elea. Outros aforismos parecen contraditorios ou confusos f\u00f3ra de contexto. Por exemplo, \"Os cans non son sabuxos\". Por esta raz\u00f3n, foron criticados polos mo\u00edstas posteriores.\nFil\u00f3sofos.\nEntre os fil\u00f3sofos do per\u00edodo dos Reinos Combatentes asociados coa Escola dos Nomes destacan Deng Xi, Yin Wen e, sobre todo, Hui Shi e Gongsun Long.\nContempor\u00e1neo de Confucio, Deng Xi (morto en 501 a.C.) est\u00e1 asociado coa pr\u00e1ctica dos preitos. Defendeu a aceptabilidade das proposici\u00f3ns contraditorias, participando en debates sobre a interpretaci\u00f3n das leis, dos principios do Dereito e das definici\u00f3ns. Deng elaborou un c\u00f3digo de leis penais e, segundo Liu Xiang, foi o creador do \"principio da forma e dos nomes\" (\u5211\u540d, \"x\u00edngm\u00edng\") de Shen Buhai. Segundo este principio, os ministros deben harmonizar as s\u00faas palabras cos seus actos.\nSobre Hui Shi apenas queda informaci\u00f3n biogr\u00e1fica. Por\u00e9n, \u00e9 posible reconstru\u00edr parcialmente a s\u00faa filosof\u00eda, xa que aparece mencionada en varios textos cl\u00e1sicos, como o \"Xunzi\" e o \"Zhuangzi\". A s\u00faa postura sobre a linguaxe e a sem\u00e1ntica foi semellante \u00e1 dos mo\u00edstas. Hui Shi \u00e9 reco\u00f1ecido polas s\u00faas dez teses, que intentan amosar que as distinci\u00f3ns que facemos non son fixas, sen\u00f3n relativas a unha perspectiva e, xa que logo, cambiables. As\u00ed, moitas das teses son paradoxos ou aseveraci\u00f3ns contrarias ao sentido com\u00fan. Por exemplo, \"O sur \u00e9 ilimitado, pero ten un l\u00edmite\".\nGongsun Long foi vasalo dun dos se\u00f1ores do reino de Zhao. Obras como o \"Zhuangzi\" ou \"Os anais de L\u00fc Buwei\" mencionan an\u00e9cdotas sobre a s\u00faa vida. Atrib\u00faeselle o \"Gongsun Longzi\", o texto m\u00e1is longo conservado da Escola dos Nomes. Gongsun Long \u00e9 c\u00e9lebre polo seguinte paradoxo: \"Un cabalo branco non \u00e9 un cabalo\". Esta frase aproveita a ambig\u00fcidade da lingua cl\u00e1sica chinesa para po\u00f1er en d\u00fabida a tese confuciana da correcci\u00f3n dos nomes, que se fundamenta na idea de que a cada palabra lle corresponde un \u00fanico obxecto."}
{"id": "609698", "revid": "15490", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609698", "title": "Jos\u00e9 Lemos", "text": ""}
{"id": "609700", "revid": "15490", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609700", "title": "Escola das Formas e dos Nomes", "text": ""}
{"id": "609701", "revid": "88215", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609701", "title": "Juan Manuel Gordillo Escamilla", "text": "Juan Manuel Gordillo Escamilla, nado en Valencia o 12 de febreiro de 1993, \u00e9 un \u00e1rbitro de f\u00fatbol espa\u00f1ol, que milita na Primeira Divisi\u00f3n RFEF.\nTraxectoria.\nDespois de arbitrar na Terceira Divisi\u00f3n, conseguiu o ascenso \u00e1 Segunda Divisi\u00f3n RFEF para a tempada 2021/22. Despois de s\u00f3 d\u00faas tempadas na categor\u00eda, conseguiu un novo ascenso en 2023, arbitrando dende ent\u00f3n na Primeira Divisi\u00f3n RFEF."}
{"id": "609703", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609703", "title": "Chen Qiufan", "text": "Chen Qiufan, (en ) nado en Shantou no 1981, \u00e9 un escritor e guionista chin\u00e9s de ciencia ficci\u00f3n. Chen Qiufan \u00e9 ademais vicepresidente de Identidade e Marca de Comunicaci\u00f3ns de Noitom, empresa emerxente de realidade virtual e captura de movemento. Tam\u00e9n \u00e9 moi co\u00f1ecido polo alcume de Stanley Chan.\nTraxectoria.\nLiu Cixin, escritor considerado pola cr\u00edtica como o autor m\u00e1is famoso de ciencia ficci\u00f3n na China, declarou sobre a obra \"Marea t\u00f3xica\", \u8352\u6f6e (2013), a primeira novela de Qiufan (publicada en chin\u00e9s en 2013, e en ingl\u00e9s e espa\u00f1ol no 2019) que \u00e9 \u226aa obra cumio da ciencia ficci\u00f3n de futuro pr\u00f3ximo\u226b.\nChen foi galardoado con numerosos premios literarios, entre eles o \"Dragon Fantasy Award\" de Taiw\u00e1n e o Yinhe e o Xingyun chineses. No referente a traduci\u00f3ns ao ingl\u00e9s, os seus contos aparecen en revistas como \"Clarkesworld\", \"Pathlight\", \"Lightspeed\", \"Interzone\" e \"The Magazine of Fantasy &amp; Science Fiction\". \u226aO peixe de Lijiang\u226b, \u4e3d\u6c5f\u7684\u9c7c\u513f\u4eec, (2006) ga\u00f1ou o \"Science Fiction and Fantasy Translation Award\" en 2012 e o \u226aAno da Rata\u226b, \u9f20\u5e74, (2009) inclu\u00eduse na antolox\u00eda \"The Year's Best Weird Fiction: Volume One\" seleccionada por Laird Barron. Estes dous contos, am\u00e9n dun terceiro, poden lerse en \"Planetas invisibles\".\n\u226aA chegada da luz\u226b, \u5f00\u5149 (2012) trata sobre o absurdo da vida dunhas elites tecnosociais gobernantes en Pequ\u00edn.\u226aHistorias das enfermidades futuras\u226b \u672a\u6765\u75c5\u53f2 (2012) enm\u00e1rcase na ciencia ficci\u00f3n escura. En ambas obras o Estado chin\u00e9s non se presenta como todopoderoso, por\u00e9n \u00e9 a poboaci\u00f3n \u00e1 que se critica como ap\u00e1tica, amoral ou ignorante da s\u00faa propia historia.\nCon formaci\u00f3n en Literatura e Marketing Chen Qiufan traballou en Baidu e Google China ata 2017."}
{"id": "609706", "revid": "54336", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609706", "title": "Constanza, duquesa de Lancaster", "text": ""}
{"id": "609707", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609707", "title": "Costanza de Castela", "text": ""}
{"id": "609709", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609709", "title": "El Putget i Farr\u00f3", "text": ""}
{"id": "609712", "revid": "89787", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609712", "title": "Laia Costa", "text": "Laia Costa Bertr\u00e1n, nada en Barcelona o 18 de febreiro de 1985, \u00e9 unha actriz espa\u00f1ola de cinema e televisi\u00f3n principalmente co\u00f1ecida por protagonizar a pel\u00edcula alem\u00e1 \"Victoria\" (2015), traballo polo que recibiu numerosos premios. Rodou proxectos en Espa\u00f1a, Alema\u00f1a, Rusia, a Arxentina, o Reino Unido e os Estados Unidos."}
{"id": "609713", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609713", "title": "Teresa (filme de 2023)", "text": "Teresa \u00e9 un filme dram\u00e1tico hispano-portugu\u00e9s de 2023 dirixido por Paula Ortiz. Bas\u00e9ase na obra \"La lengua en pedazos\" de Juan Mayorga e est\u00e1 protagonizado por Blanca Portillo e Greta Fern\u00e1ndez como Tareixa de \u00c1vila, xunto con Asier Etxeandia, como o Inquisidor.\nSinopse.\nO argumento segue o duelo dial\u00e9ctico entre a monxa m\u00edstica Tareixa de \u00c1vila e un inquisidor, afondando nas memorias e crenzas vitais da primeira."}
{"id": "609715", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609715", "title": "Fervenzas do Seerenbach", "text": "As fervenzas do Seerenbach (en ) son unhas fervenzas triplas naturais de Su\u00edza, que se atopan no concello de Amdem, no cant\u00f3n de Sankt Gallen. At\u00f3pase a 39 km de Vaduz.\nCaracter\u00edsticas.\nCun total de tres ca\u00eddas, a fervenza superior ten unha altura de 50 metros, a mediana 305 metros, e a baixa unha ca\u00edda de 190 metros, sumando as tres 585 metros. As ca\u00eddas de auga forman un arroio que alimenta o lago de Walen. \nA ca\u00edda acumulada \u00e9 a maior de calquera outra fervenza no pa\u00eds. Atendendo s\u00f3 \u00e1 mediana, esta ser\u00eda a segunda ca\u00edda m\u00e1is alta en Su\u00edza despois da Fervenza do M\u00fcrrenbach con 417 metros.\nO acceso a p\u00e9 conta cunha ruta sinalizada. Para chegar con coche, s\u00f3 conta cunha estrada estreita destinada s\u00f3 a un veh\u00edculo con quenda rotatoria cada media hora para acceder nun sentido e despois no contrario."}
{"id": "609716", "revid": "15490", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609716", "title": "Adrian\u00f3polis (Tracia)", "text": ""}
{"id": "609717", "revid": "15490", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609717", "title": "Adrian\u00f3pole (Tracia)", "text": ""}
{"id": "609719", "revid": "65337", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609719", "title": "Jere L. Bacharach", "text": "Jere Lehman Bacharach, nado en Nova York o 18 de novembro de 1938 e finado en Seattle, Washington, o 9 de abril de 2023, foi un historiador e numism\u00e1tico estadounidense especializado no mundo oriental.\nTraxectoria.\nJere L. Bacharach naceu en Nova York en 1938, fillo de Adele Alice Lehman e de Justin L. Bacharach. Cursou os seus estudos universitarios no \"Trinity College\" de Connecticut, onde se graduou en 1960. Posteriormente acadou un mestrado na Universidade Harvard en 1962 e doutorouse na Universidade de M\u00edchigan en 1967.\nO seu interese polos estudos de Oriente Medio e a historia isl\u00e1mica comezou no outono de 1958, cando pasou unha estad\u00eda formativa dun ano no estranxeiro, na Universidade de Edimburgo, e al\u00ed asistiu ao seu primeiro curso de historia isl\u00e1mica.\nA s\u00faa carreira acad\u00e9mica transcorreu na Universidade de Washington, na que ingresou como profesor adxunto no curso 1967-1968, e onde exerceu a docencia ata a s\u00faa xubilaci\u00f3n formal en 2004, a\u00ednda que seguiu a impartir clases ata 2007, como catedr\u00e1tico em\u00e9rito de Historia. Ao longo desta traxectoria acad\u00e9mica na Universidade de Washington, Bacharach ocupou varios cargos, entre eles o de director do Departamento de Historia (1987-1992), director da Escola de Estudos Internacionais Henry M. Jackson (1995-2000), e director interino do Departamento de Linguas e Civilizaci\u00f3ns do Oriente Pr\u00f3ximo (2005-2006). Nesta universidade foi tam\u00e9n o fundador do programa de doutoramento interdisciplinario en Estudos sobre Oriente Pr\u00f3ximo e Oriente Medio (1991-2000).\nA traxectoria aced\u00e9mica de Bacharach transcorreu entre Seattle e O Cairo. Ademais da s\u00faa dedicaci\u00f3n \u00e1 docencia no estado de Washington, dirixiu con car\u00e1cter interino o Centro Americano de Investigaci\u00f3n en Exipto entre 2002 e 2003 e participou en diversos proxectos co Instituto de Investigaci\u00f3n Americano en Siria, coa Sociedade Internacional de Estudos Iranianos e con Historiadores da Arte Isl\u00e1mica. Entre outras entidades de car\u00e1cter asociativo, Bacharach foi tam\u00e9n presidente da Asociaci\u00f3n de Estudos de Oriente Medio de Am\u00e9rica do Norte (1999-2000) e editor do bolet\u00edn informativo desa entidade; tam\u00e9n presidu Medievalistas de Oriente Medio (1997-2000 e 2003-2006) e a Asociaci\u00f3n de Escolas Profesionais de Asuntos Internacionais, e pertenceu ao consello directivo da \"American Numismatic Society\" desde 1993 ata o seu falecemento.\nAs s\u00faas investigaci\u00f3ns abranguen desde a arquitectura do poder no mundo isl\u00e1mico ata o uso de escravos africanos nos ex\u00e9rcitos musulm\u00e1ns. Mais o seu principal foco de traballo foi a numism\u00e1tica isl\u00e1mica, un eido no que publicou numerosos artigos, sinaladamente acerca da evoluci\u00f3n monetaria circasiana do s\u00e9culo XV e as cu\u00f1axes da dinast\u00eda Iqu\u00edxida do s\u00e9culo X. O seu libro \"Islamic History Through Coins\", publicado no Cairo en 2006, foi reco\u00f1ecido pola \"Royal Numismatic Society\" de Londres co premio Samir Shamma, como o mellor libro do ano sobre a numism\u00e1tica isl\u00e1mica do s\u00e9culo XIX.\nVida persoal.\nJere L. Bacharach casou con Ruth Balka o 23 de decembro de 1962, con quen tivo d\u00faas fillas, chamadas Deborah e Julia.\nMorreu en Seattle, no estado de Washington, o 9 de abril de 2023, aos 84 anos, como consecuencia dunha grave doenza.\nReco\u00f1ecementos.\nPremio Jere L. Bacharach.\nEn reco\u00f1ecemento \u00e1 s\u00faa figura, a \"Middle East Studies Association of North America\" decidiu en 2004 darlle o nome de Jere L. Bacharach ao seu premio ao servizo, que xa vi\u00f1a outorgando desde que se establecera en 1996. Esta \u00e9 a listaxe de galardoados co premio:\nPublicaci\u00f3ns.\nJere L. Bacharach \u00e9 autor de decenas de artigos e colaboraci\u00f3ns en materia de historia e numism\u00e1tica isl\u00e1micas, publicados en diversas revistas especializadas e volumes conxuntos, ademais dalg\u00fans traballos monogr\u00e1ficos, dos que a seguir se citan alg\u00fans dos m\u00e1is significativos."}
{"id": "609720", "revid": "65337", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609720", "title": "Jere Bacharach", "text": ""}
{"id": "609722", "revid": "25090", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609722", "title": "Tang Fei", "text": "Tang Fei , pseud\u00f3nimo que deber\u00eda ser tratado como unidade indivis\u00edbel, nada en Shanghai no 1983, \u00e9 a fot\u00f3grafa e escritora de ciencia ficci\u00f3n chinesa Wang Jing. \nTraxectoria.\nA obra literaria de Tang Fei foi publicada en numerosas revistas chinesas do x\u00e9nero como \"Science Fiction World\", \"Jiuzhou Fantasy\" e \"Fantasy Old and New\". Autora de fantas\u00eda, ciencia ficci\u00f3n, contos de fadas e wuxia (fantas\u00eda sobre artes marciais) acostuma a intepolar x\u00e9neros dentro do mesmo libro. Tam\u00e9n \u00e9 cr\u00edtica de libros de ciencia ficci\u00f3n, as s\u00faas rese\u00f1as aparecen en The Economic Observer. \nA s\u00faa ficci\u00f3n foi traducida en revitas como \"Clarkesworld\", \"Pathlight\", \"Apex\" e \"SO Mag\". Na antolox\u00eda en espa\u00f1ol \"Planetas Invisibles\" p\u00f3dese atopar un dos seus contos traducidos. \nNunha entrevista concedida a \"Clarkesworld\" en 2015 fala da seguinte maneira sobre a s\u00faa obra : \n\"En chin\u00e9s moderno, \u201chistoria\u201d (\u6545\u4e8b) e \u201cficci\u00f3n\u201d (\u5c0f\u8bf4) non son equivalentes. Unha historia ten as s\u00faas ra\u00edces no folclore e na oralidade, polo que pos\u00fae m\u00e1is resiliencia e vitalidade. Por iso sempre me chamei unha contacontos, unha contadora de historias. As historias, para min, est\u00e1n infusas de m\u00e1xia. Cada vez que as menciono, o meu esp\u00edrito \u00e9nchese de gozo\""}
{"id": "609723", "revid": "15490", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609723", "title": "Kai (cantante)", "text": "Kim Jong-in () nado en Sucheon, Jeolla do Sur, o 14 de xaneiro de 1994, m\u00e1is co\u00f1ecido coma Kai (), \u00e9 un rapeiro, cantante, bailar\u00edn, actor e modelo surcoreano. Forma parte do grupo EXO, do que foi presentado coma membro en decembro de 2011 e co que debutou oficialmente en abril de 2012 co mini\u00e1lbum Mama. Comezou a s\u00faa carreira coma actor na serie web \"Choco Bank\" en febreiro de 2016. En outubro de 2019, debutou xunto ao supergrupo SuperM. Kai \u00e9 reco\u00f1ecido coma un dos mellores bailarines de Corea do Sur e da industria do K-Pop.\nTraxectoria.\n1994-2015: Primeiros anos e inicios na s\u00faa carreira musical.\nKai naceu o 14 de xaneiro de 1994 en Suncheon, Jeolla do Sur, Corea do Sur, sendo o menor de tres irm\u00e1ns. Aos oito anos comezou a bailar jazz e dedicouse ao ballet durante catro anos. Uniuse a SM Entertainment en 2007 tras obter o primeiro lugar de SM Youth Best Contest. Conviviu con outros \"trainees\" da SM, form\u00e1ndose nas \u00e1reas de canto, baile e actuaci\u00f3n. En 2008 participou no videoclip da canci\u00f3n \u00abHaHaHa Song\u00bb de TVXQ xunto aos seus compa\u00f1eiros Suho e Chanyeol.\nKai foi o primeiro membro de EXO en ser presentado ao p\u00fablico en decembro de 2011. No mesmo mes realizou a s\u00faa primeira presentaci\u00f3n xunto a Luhan, Chen e Tao no evento \"Gayo Daejun\" de SBS. Debutou oficialmente en marzo de 2012 co lanzamento do EP Mama. En abril, cos seus compa\u00f1eiros Baekhyun, Sehun e Chanyeol participou no videoclip de \u00abTwinkle\u00bb de Girls' Generation-TTS.\nEn setembro de 2013 realizou unha actuaci\u00f3n de baile con Hyoyeon e Lay no programa \"Dancing 9\", onde bailaron as canci\u00f3ns \u00abCentipede\u00bb de Knife Party e \u00abCoco\u00bb de Gent &amp; Jawns. O 16 de febreiro de 2014, apareceu nun documental especial de SBS, \"Ten Thousand Hours of Determination\". En agosto do mesmo ano, colaborou con Taemin na canci\u00f3n \u00abPretty Boy\u00bb, pertencente ao \u00e1lbum \"Ace\". En outubro, participou no videoclip da canci\u00f3n \u00abIn Summer\u00bb, un \"remake\" creado para . En decembro, converteuse en membro honorario da Asociaci\u00f3n de F\u00fatbol de Corea do Sur. En abril de 2015, protagonizou xunto aos outros membros de EXO e Moon Ga-young a serie web \"EXO Next Door\". O 24 de outubro de 2015, apareceu no programa \"Oh My Baby\" con Taeoh, fillo de Ricky Kim, onde lle tivo que ensinar como converterse nun bo irm\u00e1n maior.\n2016-presente: SuperM e debut como solista.\nEn xaneiro de 2016, anunciouse que Kai debutar\u00eda coma actor na serie web \"Choco Bank,\" que bateu marcas de audiencia. En decembro de 2016, apareceu no drama web \"7 First Kisses\", para Lotte Duty Free. O 11 de xaneiro de 2017, confirmouse coma o protagonista do drama \"Andante\" de KBS, interpretando a Lee Shi-kyung, un estudante de ensino secundario. O 28 de febreiro, anunciouse que Kai participar\u00eda no drama \"Spring Has Come\", baseado na novela xaponesa orixinal do mesmo nome, que comezou a transmitirse en xaneiro de 2018. Un mes m\u00e1is tarde, Kai foi elixido para participar no drama de KBS, \"The Miracle We Met,\" que se estreou en abril do mesmo ano\nEn decembro de 2018, nunha transmisi\u00f3n de \"Moon Hee Jun\u2019s Music Show\", Kai revelou que debutar\u00eda coma solista nun futuro pr\u00f3ximo. Malia isto, non se revelaron m\u00e1is detalles at\u00e9 o 25 de xaneiro de 2020, d\u00eda no que o cantante realizou unha entrevista en Weibo onde falou acerca do seu debut para 2020. En xaneiro de 2019, Kai apareceu coma diretor especial do programa \"Under Nineteen\". En agosto do mesmo ano, foi presentado coma integrante de SuperM, xunto a Baekhyun, Taeyong, Ten, Taemin, Lucas e Mark. O grupo debutou en outubro co lanzamento do EP hom\u00f3nimo. Uns meses despois, en marzo de 2020, Kai converteuse en embaixador global da marca Gucci. O 3 de xullo, News1 informou que Kai atop\u00e1base gravando o seu \u00e1lbum en solitario, pero que a\u00ednda non exist\u00eda unha data establecida, sendo confirmado m\u00e1is tarde pola s\u00faa empresa, SM Entertainment.\nO 12 de outubro, o editor en xefe da revista \"1st Look\" publicou unha foto con Kai nas s\u00faas redes sociais, anunciando que Kai se convertira na primeira musa masculina da marca de cosm\u00e9ticos Bobbi Brown. O 1 de novembro, Kai apareceu no \"showcase\" en li\u00f1a TUCSON Beyond Drive, unha colaboraci\u00f3n entre Hyundai Motors e SM Entertainment, onde realizou unha actuaci\u00f3n musical titulada Follow Your Hidden Light que combinaba o K-pop e a tecnolox\u00eda AR. O 30 de novembro de 2020, Kai debutou en solitario cun mini\u00e1lbum hom\u00f3nimo e co sinxelo \u00abMmmh\u00bb, convert\u00e9ndose no quinto membro de EXO en debutar como solista. Como bailar\u00edn destacado, el mesmo creou a coreograf\u00eda para todas as canci\u00f3ns do EP. Durante unha conferencia de prensa en li\u00f1a o artista declarou: \u00abA\u00ednda que todas as canci\u00f3ns son de R&amp;B, todo \u00e9 diferente e pensei en como poder\u00eda mostrar mellor a mi\u00f1a voz e ton no escenario. Espero que a xente tam\u00e9n estea ansiosa polas actuaci\u00f3ns en vivo.\u00bb\nO 26 de outubro de 2021, SM anunciou que Kai far\u00eda o seu primeiro regreso como solista en novembro cun novo \u00e1lbum. O 11 de novembro, revelouse que o t\u00edtulo do disco ser\u00eda \"Peaches\" e que o seu lanzamento ser\u00eda o 30 do mesmo mes.\nImaxe.\nNo episodio do 2 de setembro de 2013 de \"Hello\" de KBS 2TV, pregunt\u00f3uselle a Nicole Jung quen lle gustaba ultimamente. Nicole dubidou, pero respondeu: \u00abUltimamente, g\u00fastame Kai de EXO. Creo que \u00e9 guapo\u00bb. En \"FM4U's Kim Shin Young's Noon Song of Hope\" de MBC, Hyoyeon de Girls' Generation compartiu que lle gustar\u00eda bailar con Kai, declarando: \u00abXa dixen que mesmo antes do debut de EXO, Kai bailaba ben\u00bb\nEn abril de 2014, a artista BoA tratou temas relacionados co baile en \"Night of TV Entertainment\". Os interlocutores pregunt\u00e1ronlle: \u00abQuen \u00e9 o bailar\u00edn que BoA m\u00e1is aprecia?\u00bb, e respondeu sen dubidalo: \u00abKai de EXO\u00bb. Ela explicou: \u00abO feito de que traballes duro para bailar non significa que bailes ben. Creo que el ten moi bo control sobre o poder dos movementos entre suaves e fortes\u00bb. En decembro de 2015, a p\u00e1xina web \"Odyssey\" describiu a Kai coma \u00abdivino\u00bb ao situalo no d\u00e9cimo cuarto posto entre \u00abos 41 homes m\u00e1is candentes do mundo\u00bb. Dita lista \u00e9 unha protesta contra a elecci\u00f3n da revista \"People\" de \u00abos homes m\u00e1is sexys do ano\u00bb, que adoita favorecer aos homes de raza branca.\nO 25 de agosto de 2018, Kai f\u00edxose tendencia en Twitter inesperadamente cando un grupo de fan\u00e1ticos de EXO comezou a explicar nas redes sociais por que o cantante ser\u00eda un gran modelo para a popular marca de cosm\u00e9ticos de Rihanna, Fenty Beauty. Xunto co \"hashtag\" FENTYxKAI, os fan\u00e1ticos compartiron fotos das s\u00faas sesi\u00f3ns fotogr\u00e1ficas anteriores, edici\u00f3ns e m\u00e1is. A marca rapidamente tomou a iniciativa de dar 'me gusta' en varias fotos de Kai en Instagram.\nCo lanzamento do \u00e1lbum \"Don't Mess Up My Tempo\" en novembro de 2018, Kai popularizou o Crop Top Mania e transformou o uso da blusa corta no seu estilo caracter\u00edstico mediante o uso de diferentes lonxitudes, texturas, cores e dese\u00f1os."}
{"id": "609724", "revid": "141325", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609724", "title": "Kim Jong-in", "text": ""}
{"id": "609725", "revid": "141325", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609725", "title": "Kim jongin", "text": ""}
{"id": "609726", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609726", "title": "Esfingosina-1-fosfato", "text": "A esfingosina-1-fosfato (S1P) \u00e9 un esfingol\u00edpido que interv\u00e9n na sinalizaci\u00f3n celular, tam\u00e9n chamado lisoesfingol\u00edpido ou mediador l\u00edpido bioactivo. Os esfingol\u00edpidos son unha clase de l\u00edpidos caracterizados por ter un aminoalcohol alif\u00e1tico especial, a esfingosina.\nProduci\u00f3n.\nA S1P f\u00f3rmase a partir dunha ceramida, que est\u00e1 composta dunha esfingosina e un \u00e1cido graxo. A ceramidase, un encima que est\u00e1 presente principalmente na membrana plasm\u00e1tica, converte a ceramida en esfingosina. A esfingosina \u00e9 despois fosforilada polos isoencimas da esfingosina quinase (SK). Identific\u00e1ronse dous isoencimas: SK1 e SK2. Estes dous encimas te\u00f1en diferente distribuci\u00f3n nos tecidos. A SK1 expr\u00e9sase intensamente no bazo, pulm\u00f3ns e leucocitos, mentres que a SK2 expr\u00e9sase fortemente no f\u00edgado e riles. A SK2 est\u00e1 localizada principalmente nas mitocondrias, n\u00facleo e o ret\u00edculo endoplasm\u00e1tico, mentres que a SK1 local\u00edzase principalmente no citoplasma e na membrana plasm\u00e1tica.\nMetabolismo e degradaci\u00f3n.\nA S1P pode ser desfosforilada a esfingosina por esfingosina fosfatases e pode ser degradada irreversiblemente polo encima esfingosina fosfato liase.\nFunci\u00f3n.\nA S1P \u00e9 un mediador lip\u00eddico transportado polo sangue en asociaci\u00f3n con lipoprote\u00ednas como a lipoprote\u00edna de alta densidade (HDL). \u00c9 menos abundante nos flu\u00eddos dos tecidos. Isto denom\u00ednase gradiente de S1P, o cal significa que ten importancia biol\u00f3xica no tr\u00e1fico de c\u00e9lulas inmunitarias.\nOrixinalmente pensouse que era un segundo mensaxeiro intracelular, pero en 1998 descubriuse que era un ligando extracelular para o receptor acoplado \u00e1 prote\u00edna G S1PR1. Agora s\u00e1bese que os receptores de esfingosina-1-fosfato (receptores de S1P) son membros da familia do receptor de lisofosfol\u00edpido. Ata agora describ\u00edronse cinco. A maior\u00eda dos efectos biol\u00f3xicos da S1P son mediados por sinalizaci\u00f3n por medio de receptores da superficie celular.\nA\u00ednda que a S1P \u00e9 importante en todo o corpo humano, \u00e9 un regulador maior dos sistemas inmunitario e vascular. Ademais, poder\u00eda ser relevante na pel. No sistema vascular a S1P regula a anxiox\u00e9nese, a estabilidade vascular e a permeabilidade. No sistema inmunitario \u00e9 agora reco\u00f1ecido como un regulador importante do tr\u00e1fico de c\u00e9lulas T e B. A interacci\u00f3n da S1P co seu receptor S1PR1 \u00e9 necesaria para a sa\u00edda de c\u00e9lulas inmunes dos \u00f3rganos linfoides (como o timo e os ganglios linf\u00e1ticos) cara aos vasos linf\u00e1ticos. A inhibici\u00f3n dos receptores da S1P \u00e9 esencial para a inmunomodulaci\u00f3n. A S1P suprime directamente a resposta mediada polo TLR das c\u00e9lulas T.\nUn equipo de investigaci\u00f3n do Weill Cornell Medical College, descubriu que os gl\u00f3bulos vermellos, ademais de transportaren ox\u00edxeno, interve\u00f1en nunha segunda funci\u00f3n vital: a anxiox\u00e9nese. Dado o seu papel na creaci\u00f3n de novos vasos sangu\u00edneos, reco\u00f1\u00e9cese que a S1P \u00e9 vital para a sa\u00fade humana e interv\u00e9n nalgunhas doenzas, como o cancro. E, a\u00ednda que a S1P \u00e9 transportada polo sangue, ningu\u00e9n se decatara ata este estudo que a S1P \u00e9 subministrada polos gl\u00f3bulos vermellos para controlar o crecemento dos vasos sangu\u00edneos.\nImportancia cl\u00ednica.\nOs niveis de S1P (entre 5\u201340 \u03bcmol/L) est\u00e1n regulados \u00e1 alza de 5 a 10 veces en ascites de pacientes de cancro ov\u00e1rico.\nA S1P nesta concentraci\u00f3n fisiol\u00f3xica estimula a migraci\u00f3n e invasi\u00f3n de c\u00e9lulas de cancro ov\u00e1rico epitelial, pero inhibe a migraci\u00f3n de c\u00e9lulas epiteliais da superficie do ovario normais. M\u00e1is do 90 % dos cancros ov\u00e1ricos orix\u00ednanse a partir do epitelio ov\u00e1rico. Polo tanto, a S1P extracelular poder\u00eda ter un importante papel na progresi\u00f3n do cancro ao promover a migraci\u00f3n de c\u00e9lulas de cancro ov\u00e1rico.\nA ozonizaci\u00f3n do sangue humano est\u00e1 asociada co incremento das concentraci\u00f3ns de S1P no plasma.\nAdemais, a S1P modula a proliferaci\u00f3n de c\u00e9lulas da pel, concretamente dos queratinocitos mentres que cos fibroblastos funciona de forma diferente. Mentres que a S1P suprime a proliferaci\u00f3n epid\u00e9rmica como fan os glicocorticoides, difire deles, xa que a proliferaci\u00f3n dos fibroblastos d\u00e9rmicos non \u00e9 reducida. De feito, a S1P incluso activa a produci\u00f3n de prote\u00ednas da matriz extracelular derivadas de fibroblastos.\nComo f\u00e1rmaco.\nA administraci\u00f3n de S1P protexe os ovocitos dos axentes quimioter\u00e1picos in vitro, as\u00ed como in vivo da radioterapia e quimioterapia, que doutro modo inducen a apoptose das c\u00e9lulas. A S1P protexeu os tecidos ov\u00e1ricos de xenoenxertos en modelos de ratos de SCID da atresia inducida pola radiaci\u00f3n. En modelos animais estes ovocitos protexidos foron utilizados para producir fillos sans. As radioterapias e quimioterapias poden causar a apoptose de fol\u00edculos ov\u00e1ricos, causando a insuficiencia ov\u00e1rica prematura, e as\u00ed a S1P \u00e9 de grande interese para a preservaci\u00f3n da fertilidade. Por\u00e9n, o seu mecanismo de inhibir a v\u00eda apopt\u00f3tica da esfingomielina pode tam\u00e9n interferir coa acci\u00f3n apopt\u00f3tica dos f\u00e1rmacos quimioter\u00e1picos.\nDebido \u00e1 s\u00faa acci\u00f3n sobre as c\u00e9lulas epid\u00e9rmicas, a S1P foi considerada un ingrediente farmac\u00e9utico activo para as enfermidades da pel hiperproliferativas, en particular, psoriase e acn\u00e9.\nComo diana de f\u00e1rmacos.\nLpath Inc produciu e optimizou un anticorpo monoclonal anti-S1P chamado Sphingomab. Sphingomab pode absorber a S1P do flu\u00eddo extracelular, co que dimin\u00fae a concentraci\u00f3n efectiva de S1P.\nSonepcizumab \u00e9 un anticorpo monoclonal experimental anti-S1P que estivo en ensaios cl\u00ednicos en fase II para o carcinoma de c\u00e9lula renal. Sonepcizumab (LT1009) como ASONEP (para a inxecci\u00f3n intravenosa) foi estudado para tumores s\u00f3lidos. Como iSONEP, unha formulaci\u00f3n de inxecci\u00f3n intravitrea, foi estudado para a dexeneraci\u00f3n macular relacionada coa idade.\nReceptores de S1P como dianas de f\u00e1rmacos.\nHai 5 tipos de receptor de esfingosina-1-fosfato, denominados S1PR1, S1PR2, S1PR3, S1PR4 e S1PR5.\nModuladores do receptor de S1P.\nO f\u00e1rmaco fingolimod (FTY720), que agoniza o receptor de S1P, impide que os linfocitos autoinmunes se movan dos \u00f3rganos linfoides e pasen ao sistema nervioso central. En ensaios cl\u00ednicos en fase III reduce as reca\u00eddas e mellora outros resultados na esclerose m\u00faltiple. A S1P, as\u00ed como FTY720, te\u00f1en propiedades antinflamatorias a baixas concentraci\u00f3ns e impiden as interacci\u00f3ns monocito:endotelio na aorta, posiblemente por medio do receptor S1PR1. O agonista do receptor de S1P etrasimod induce a remisi\u00f3n en pacientes con colite ulcerativa. \nONO-4641 (un f\u00e1rmaco de Ono Pharmaceutical Co., Ltd.) \u00e9 un agonista do receptor de S1P, que mant\u00e9n os linfocitos nos ganglios linf\u00e1ticos e, polo tanto, inhibe a infiltraci\u00f3n de linfocitos nas lesi\u00f3ns. O compo\u00f1ente esp\u00e9rase que sexa un f\u00e1rmaco efevtivo no tratamento de enfermidades autoinmunes.\nOzanimod \u00e9 un agonista dos receptores S1PR1 e S1PR5. e foi estudado para varias formas de esclerose m\u00faltiple."}
{"id": "609727", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609727", "title": "S1P", "text": ""}
{"id": "609728", "revid": "127505", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609728", "title": "Tambor de entroido", "text": ""}
{"id": "609729", "revid": "141412", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609729", "title": "Zhao Tingyang", "text": "Zhao Tingyang (chin\u00e9s simplificado: \u8d75\u6c40\u9633; chin\u00e9s tradicional: \u8d99\u6c40\u967d; pinyin: \"Zh\u00e0o T\u012bngy\u00e1ng\"; nado en 1961 en Guangdong, China) \u00e9 un fil\u00f3sofo pol\u00edtico contempor\u00e1neo. \u00c9 reco\u00f1ecido por modernizar o antigo concepto chin\u00e9s de \u5929\u4e0b (\"ti\u0101nxi\u00e0,\" \"todo baixo o ceo\").\nTraxectoria.\nZhao Tingyang graduouse pola Universidade Renmin da China e pola Academia Chinesa de Ciencias Sociais. Actualmente, \u00e9 profesor no Instituto de Filosof\u00eda da Academia Chinesa de Ciencias Sociais e membro do Instituto de Investigaci\u00f3n Berggruen da Universidade de Pequ\u00edn. Foi tam\u00e9n membro distinguido do Instituto Harvard-Yenching no ano 2013.\nAs s\u00faas principais \u00e1reas de investigaci\u00f3n son a metaf\u00edsica, a \u00e9tica e mais a filosof\u00eda pol\u00edtica. No ano 2005, publicou unha das s\u00faas obras m\u00e1is reco\u00f1ecidas \"Tianxia: Unha filosof\u00eda para a gobernanza global\". Segundo Zhao, o sistema \"tianxia\" presup\u00f3n a inclusi\u00f3n de todas as persoas, e implica a aceptaci\u00f3n da diversidade do mundo, po\u00f1endo a \u00e9nfase na dependencia harm\u00f3nica e rec\u00edproca e no goberno baseado na virtude como medios para unha paz duradeira."}
{"id": "609730", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609730", "title": "Ideafix e os irredutibles (serie de animaci\u00f3n)", "text": "Ideafix e os irredutibles (en ) \u00e9 unha serie de televisi\u00f3n de animaci\u00f3n francesa baseada na obra de Ren\u00e9 Goscinny e Albert Uderzo, dirixida per Charles Vaucelle e emitida en prestrea na plataforma Okoo dende o 2 de xullo de 2021, en France 4 dende o 28 de agosto de 2021 e en M6 dende o 22 de agosto de 2022. A serie consta de 52 episodios de 11 minutos.\nTam\u00e9n se publicou unha serie de banda dese\u00f1ada, que adapta os episodios da serie, editada por \"Les \u00c9ditions Albert Ren\u00e9\". En xu\u00f1o de 2022, Studio 58, France T\u00e9l\u00e9visions e M6 anunciaron a produci\u00f3n dunha segunda tempada, prevista para a segunda metade de 2023.\nEstreouse en galego a trav\u00e9s da TVG2 no \"Xabar\u00edn Club\" o 18 de novembro de 2023.\nSinopse.\nA serie c\u00e9ntrase nas aventuras dun dos protagonistas da banda dese\u00f1ada de Ast\u00e9rix, Ideafix, o compa\u00f1eiro de Ob\u00e9lix."}
{"id": "609731", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609731", "title": "Gongsun Long", "text": "Gongsun Long (chin\u00e9s simplificado: \u516c\u5b59\u9f99; chin\u00e9s tradicional: \u516c\u5b6b\u9f8d; pinyin: \"G\u014dngs\u016bn L\u00f3ng\"; Wade-Giles: \"Kung1-sun1 Lung2\", c. 320-250 a.C.), nome de cortes\u00eda Zibing (\u5b50\u79c9), foi un fil\u00f3sofo chin\u00e9s da Escola de Nomes. A\u00ednda que se conserva pouca informaci\u00f3n sobre a s\u00faa vida, s\u00e1bese que dirixiu unha escola e que gozou do favor de varios gobernantes. Defendeu sempre a mediaci\u00f3n pac\u00edfica para resolver os conflitos, en oposici\u00f3n \u00e1s constantes guerras da s\u00faa \u00e9poca, o per\u00edodo dos Reinos Combatentes. Neste sentido, no Zhuangzi rec\u00f3llese esta suposta cita de Gongsun Long:\nDo autor s\u00f3 se conservan unha serie de ensaios, parte do fragmentario libro \"Gongsun Longzi\", o texto m\u00e1is longo que se conserva da Escola dos Nomes.\nGongsun Long \u00e9 reco\u00f1ecido polo seu c\u00e9lebre paradoxo, \"Un cabalo branco non \u00e9 un cabalo\", elaborado na tradici\u00f3n de Hui Shi (c. 380-c. 305 a.C.). Este emprego da linguaxe garda certas similitudes coa sof\u00edstica grega.\nA correcci\u00f3n dos nomes.\nSegundo Zhenbin Sun, os traballos de Gongsun Long sobre o \u540d\u5be6 (\"m\u00edngsh\u00ed\", lit. \"nome e realidade\") son dos m\u00e1is profundos e sistem\u00e1ticos de toda a Escola dos Nomes. No \"Gongsun Longzi\" podemos ler o seguinte:\nDi\u00e1logo sobre o cabalo branco.\nNo \"Di\u00e1logo sobre o cabalo branco\" (\u767d\u99ac\u8ad6, \"B\u00e1im\u01ce L\u00f9n\"), un dos interlocutores, \u00e1s veces chamado \"o sofista\", defende a verdade da afirmaci\u00f3n \"Un cabalo branco non \u00e9 un cabalo\". Namentres, o outro participante, \u00e1s veces chamado \"o opo\u00f1ente\", nega a verdade de tal aseveraci\u00f3n. Este texto ten sido interpretado coma un traballo l\u00f3xico serio, un sofisma, ou unha combinaci\u00f3n de \u00e1mbalas d\u00faas cousas, segundo o comentarista.\nAs interpretaci\u00f3ns desta pasaxe son m\u00faltiples. Unha das m\u00e1is sinxelas asume que o autor xoga coa confusi\u00f3n entre categor\u00eda e identidade. Neste sentido, o argumento xoga coa ambig\u00fcidade da chin\u00e9s cl\u00e1sico. A expresi\u00f3n \"X non \u00e9 Y\" (X\u975eY) pode ter os seguintes significados:\nO enunciado \"Un cabalo branco non \u00e9 un cabalo\" significar\u00eda, normalmente, algo falso: que os cabalos brancos non pertencen ao conxunto dos cabalos. Con todo, o sofista do di\u00e1logo defende esta aseveraci\u00f3n, interpret\u00e1ndoa no sentido de que \"Non todos os cabalos son cabalos brancos\". Este novo enunciado \u00e9 verdadeiro xa que, como explica a propia personaxe, \"un cabalo\" pode ser branco, marr\u00f3n..., mentres que \"un cabalo branco\" s\u00f3 pode ser branco. Segundo Graham, o opo\u00f1ente asume que a frase \u00e9 semellante a \"Unha espada non \u00e9 unha arma\", cando en realidade o sofista est\u00e1 a interpretala de modo an\u00e1logo a \"Unha espada non \u00e9 un gume\".\nOutras obras.\nGongsun Long escribiu tam\u00e9n multitude de \u8ad6 \"l\u00f9n\" (ensaio, discurso, di\u00e1logo), alg\u00fans de apenas 300 caracteres."}
{"id": "609732", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609732", "title": "Fei Dao", "text": "Jia Liyuan, nado en Chifeng (Mongolia Interior) no 1983, \u00e9 un investigador en Literatura e escritor chin\u00e9s de ciencia ficci\u00f3n, m\u00e1is co\u00f1ecido co pseud\u00f3nimo de Fei Dao , nome que deber\u00eda ser tratado como unha unidade indivis\u00edbel.\nTraxectoria.\nDoutorouse en Literatura pola Universidade de Tsinghua. Con posterioridade ad\u00edcase \u00e1 investigaci\u00f3n na Universidade Normal de Pequ\u00edn, antes de regresar como profesor \u00e1 de Tsinghua, onde en 2017 comeza a impartir un novo curso sobre escritura de ciencia ficci\u00f3n.Na actualidade ocupa un posto de director executivo do Centro de Investigaci\u00f3n e Escritura Literaria de Tsinghua. \nObra.\nFei Dao \u00e9 autor das colecci\u00f3ns de contos en chin\u00e9s, traducidas ao ingl\u00e9s, \"Innocence and Its Fabrications\", \"The Storytelling Robot\", \"Chinese Scifi Blockbusters\" e \"The Long Journey to Death\". Entre as s\u00faas obras traducidas con anterioridade at\u00f3panse os seus relatos \u226aA Story of the End of the World\u226b e \u226aThe Demon's Head\u226b, publicados en italiano e ingl\u00e9s. Diversos artigos seus, de corte acad\u00e9mico sobre o x\u00e9nero da ciencia ficci\u00f3n, foron publicados en \"Science Fiction Studies\", \"Literary Review\", \"Contemporary Writers Review\", \"Suhu\" e \"Comparative Literature in China\". \nMoitas das historias de Fei Dao est\u00e1n a cabalo entre a fantas\u00eda e a ciencia ficci\u00f3n, o autor emprega os elementos das f\u00e1bulas e do futurismo en paralelo. O relato curto traducido ao espa\u00f1ol na antolox\u00eda Estrellas Rotas como \u226aEl robot al que le gustaba contar trolas\u226b \u00e9 unha f\u00e1bula calviniana que explora o sentido da maravilla nos aut\u00f3matas."}
{"id": "609739", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609739", "title": "Vendas de Nar\u00f3n", "text": ""}
{"id": "609740", "revid": "5863", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609740", "title": "Carl Gegenbaur", "text": ""}
{"id": "609742", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609742", "title": "Rexi\u00f3ns de Letonia", "text": "O sistema administrativo territorial let\u00f3n \u00e9 centralista pero en base a lei de estat\u00edsticas CSB aprobada na Saiema o 6 de novembro de 1997 o sistema nacional de estat\u00edstica \u00e9 descentralizado. En base ao cal se definiron as rexi\u00f3ns en Letonia, tam\u00e9n chamadas rexi\u00f3ns estat\u00edsticas de Letonia (en let\u00f3n: \"Latvijas statistiskie re\u0123ioni\"): Kurzeme, Latgale, Pier\u012bga, Riga, Vidzeme e Zemgale.\nEstas rexi\u00f3ns foron establecidas de acordo coa Regulation (EC) No 1059/2003 do Parlamento Europeo o 26 de maio de 2003. Estas rexi\u00f3ns estat\u00edsticas de Letonia non son rexi\u00f3ns administrativas, foron exclusivamente creadas con fins estat\u00edsticos de colecci\u00f3n de poboaci\u00f3n e datos para o Ministerio de Traballo, Interior, Cultura e Sa\u00fade e Tecnolox\u00edas M\u00e9dicas.\nDemograf\u00eda.\nPoboaci\u00f3n estimada das rexi\u00f3ns a data de 30 de novembro de 2023:\nLetonia 1\u00a0893\u00a0223 habitantes"}
{"id": "609746", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609746", "title": "Zemgale", "text": "Zemgale \u00e9 unha das seis rexi\u00f3ns de Letonia. Sit\u00faase ao sur do pa\u00eds, \u00e1 beira de Lituania.\nXeograf\u00eda.\nAbrangue os seguintes concellos e cidades (c):\nDemograf\u00eda.\nA data de 30 de novembro de 2023 ti\u00f1a 227\u00a0520 habitantes. Os datos estat\u00edsticos por distritos:\nToponimia.\nO nome de Semigallia aparece en fontes como \"Seimgala, Zimgola\" e \"Sem[e]gallen\". O elemento -gal[l] significa \"fronteira\" ou \"extremo\", mentres que a primeira s\u00edlaba corresponde a ziem (\"norte\"). As\u00ed pois, os semigali\u00e1ns eran os \"habitantes das terras fronteirizas do norte\", \u00e9 dicir, as partes baixas dos vales dos r\u00edos M\u016b\u0161a e Lielupe.\nEconom\u00eda.\nZemgale \u00e9 notor\u00eda polas s\u00faas leiras moi productivas para a agricultura, con case o 40\u00a0% da rexi\u00f3n forestada. O produto rexional bruto (GRP) \u00e9 de 2\u00a0500 mill\u00f3ns de euros en 2023."}
{"id": "609747", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609747", "title": "Hampton, Virxinia", "text": "Hampton (/\u02c8h\u00e6mpt\u0259n/) \u00e9 unha cidade independente (que non pertence a ning\u00fan condado) de Virxinia, Estados Unidos. Segundo o censo do ano 2020, a poboaci\u00f3n era de 137\u00a0148 habitantes, sendo a s\u00e9tima cidade m\u00e1is poboada de Virxinia, e a 204\u00aa do pa\u00eds. Hampton est\u00e1 inclu\u00eddo na \u00e1rea metropolina de Hampton Roads, a 37\u00aa m\u00e1is grande dos Estados Unidos, cunha poboaci\u00f3n total de 1\u00a0799\u00a0674 habitantes no ano 2020. Esta \u00e1rea tam\u00e9n incl\u00fae as cidades independentes de Chesapeake, Virginia Beach, Newport News, Norfolk, Portsmouth e Suffolk, as\u00ed como outras poboaci\u00f3ns m\u00e1is pequenas e condados.\nHampton comeza a s\u00faa historia no cabo Old Point Comfort, onde se atopa o Fort Monroe, nome dado polos brit\u00e1nicos en 1607, liderados polo Capit\u00e1n Christopher Newport, quen tam\u00e9n estableceu Jamestown na colonia de Virxinia, que se converteu no primeiro asentamento permanente ingl\u00e9s no continente americano. Desde 1952, Hampton incl\u00fae o extinto condado de Elizabeth City e a cidade incorporada de Phoebus.\nTras a Guerra Civil estadounidense, estableceuse aqu\u00ed a Hampton University en Hampton River, provendo de educaci\u00f3n a moitos antigos escravos negros e nativos americanos, pois era unha das facultades e universidades historicamente negras que hab\u00eda no pa\u00eds (HBCUs) dentro da s\u00faa pol\u00edtica de segregaci\u00f3n. No s\u00e9culo XX, estableceuse aqu\u00ed a Langley Air Force Base, o Centro de investigaci\u00f3n de Langley da NASA, as\u00ed como o Virginia Air and Space Center. Hampton conta cunha extensa mari\u00f1a e praias .\nA cidade presenta un amplo abano de negocios e industrias, \u00e1reas residenciais, sitios hist\u00f3ricos e outros puntos de interese, como unha pista curta de carreiras da NASCAR, a parroquia anglicana m\u00e1is antiga das Am\u00e9ricas (1610) a\u00ednda activa, as\u00ed como o hist\u00f3rico Fort Monroe."}
{"id": "609748", "revid": "27249", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609748", "title": "Hampton, Virginia", "text": ""}
{"id": "609749", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609749", "title": "Testio", "text": "Testio foi un personaxe mitol\u00f3xico, rei de Pleur\u00f3n, na rexi\u00f3n de Etolia (Grecia). Foi un dos catro fillos de Ares e de Dem\u00f3nice (filla de Axenor) (ou Pis\u00eddice, segundo Pseudo-Plutarco).\nNalg\u00fans casos conf\u00fandese con Tespio, rei de Tespias (Beocia) e fillo de Erecteo, rei de Atenas, e Praxitea. Casado con Megamede tivo, con ela ou con concubinas, cincuenta fillas, as \"Tesp\u00edades\".\nTestio casou con Euritemis (ou Euritemiste, ou Eurit\u00e9mide), coa que tivo sete fillos: Altea (que ser\u00eda a nai de Meleagro, rei de Calid\u00f3n, unha cidade pr\u00f3xima a Pleur\u00f3n), Leda, Hipermestra, Ificlo, Evipo, Plexipo e Eur\u00edpilo . Os fillos var\u00f3ns morreron no transcurso da cacer\u00eda do xabaril de Calid\u00f3n.\nEntre as fillas destaca Leda, que casar\u00eda con Tind\u00e1reo e foi seducida por Zeus. Como resultado desta relaci\u00f3n co seu home e con Zeus na mesma noite, quedou embarazada e puxo dous ovos, dos que nacer\u00edan Helena de Troia e P\u00f3lux (considerados inmortais por ser fillos de Zeus) e mais Clitemnestra e C\u00e1stor (considerados fillos de Tind\u00e1reo e, por tanto, mortais).\nPero outras fontes contan que tivo outro fillo, chamado Calid\u00f3n. A tradici\u00f3n di que Testio, cando regresou a Calid\u00f3n tras unha longa ausencia, atopou \u00f3 seu fillo deitado na cama coa s\u00faa nai. \u00c1 vista de tal incesto, Testio mata os dous pero pronto se d\u00e1 de conta do seu erro, e ent\u00f3n suicidouse bot\u00e1ndose \u00f3 r\u00edo \u00c1xeno, que recibir\u00e1 na s\u00faa memoria o nome de Testio (a\u00ednda que posteriormente ser\u00e1 o denominado r\u00edo Aqueloo e, hoxe, Asprop\u00f3tamos).\nCando os irm\u00e1ns Tind\u00e1reo e Icario foron expulsados de Lacedemonia (Esparta) por Hipocoonte (outro irm\u00e1n) e os seus doce fillos, Testio aliouse con eles e axudounos a establecerse \u00f3 outro lado do r\u00edo Aqueloo. Co tempo, Tind\u00e1reo terminou casando coa filla de Testio, Leda."}
{"id": "609750", "revid": "54336", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609750", "title": "Ximena de Le\u00f3n e de Galiza", "text": ""}
{"id": "609751", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609751", "title": "Grand-Bornand", "text": ""}
{"id": "609752", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609752", "title": "Resonancia (hom\u00f3nimos)", "text": "O termo resonancia pode referirse a:"}
{"id": "609753", "revid": "111586", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609753", "title": "Shane MacGowan", "text": "Shane Patrick Lysaght MacGowan, co\u00f1ecido popularmente como Shane MacGowan, nado en Tunbridge Wells, Pembury, condado de Kent, o 25 de decembro de 1957, e finado o 30 de novembro de 2023, foi un poeta, m\u00fasico, cantante e compositor irland\u00e9s da banda brit\u00e1nica The Pogues.\nTraxectoria.\nMacGowan naceu en 1957 nunha familia irlandesa. MacGowan pasou a s\u00faa infancia na cidade de Tipperary, pero trasladouse a Inglaterra aos seis anos e medio, cando a s\u00faa familia se trasladou. Viviu en Brighton e Londres, entre outros lugares do pa\u00eds. A nai de MacGowan, Teresa, era cantante e bailarina tradicional irlandesa e traballara como modelo en Dubl\u00edn. En 1971, despois de asistir \u00e1 Holmewood House School en Langton Green, Kent, MacGowan ga\u00f1ou unha bolsa de literatura e foi aceptado na Wastminster School, unha universidade do Reino Unido situada preto das Casas do Parlamento. Castigado no segundo ano por posesi\u00f3n de drogas, Shane foi expulsado da instituci\u00f3n.\nA s\u00faa primeira aparici\u00f3n que marcou o inicio da s\u00faa carreira foi en 1976 nun concerto organizado pola banda de punk inglesa The Clash, cando o seu l\u00f3bulo da orella fora danado por Jane Crockford, que m\u00e1is tarde se converter\u00eda en membro de The Mo-Dettes. Un fot\u00f3grafo obtivo unha foto de MacGowan cuberto de sangue e foi publicado co titular \"Cannibalism At Clash Gig\". \nEn 2014 anunciaron que The Pogues deixaban de tocar. A\u00ednda que a banda nunca actuou en Galiza, foi unha grande influencia para m\u00fasicos galegos. No ver\u00e1n de 2002 actuou na Coru\u00f1a co seu outro grupo, The Popes.\nMacGowan morreu o 30 de novembro de 2023 aos 65 anos, despois dunha longa doenza.\nDocumentais.\nA vida de Shane MacGowan foi transmitida ao p\u00fablico nos documentais:"}
{"id": "609754", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609754", "title": "Peyllores, Gard", "text": ""}
{"id": "609756", "revid": "23204", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609756", "title": "Peyrolles", "text": ""}
{"id": "609758", "revid": "15490", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609758", "title": "Elena Rivera", "text": "Elena Rivera Villajos, nada en Zaragoza o 29 de agosto de 1992, \u00e9 unha actriz e cantante espa\u00f1ola, co\u00f1ecida principalmente polo seu papel de Karina Saavedra na serie de televisi\u00f3n \"Cu\u00e9ntame como pas\u00f3\". Recibiu o Premio Ondas 2022. \nTraxectoria.\nPrimeiros anos.\n\u00c9 filla de Miguel Rivera, ferroviario, de orixe estreme\u00f1a, e de Ana Villajos, natural de Alc\u00e1zar de San Juan (Cidade Real). Ten un irm\u00e1n chamado Miguel, catro anos maior que ela. Asistiu ao colexio Obra Diocesana Santo Domingo de Silos, de Zaragoza.\nCarreira profesional.\nDesde 1997, Elena foi desenvolvendo unha gran carreira art\u00edstica e musical.\nEntre 1999 e 2000, participou no concurso musical \"Menudas estrellas\", de Antena 3, cantando por Paloma San Basilio, en que chegou a finalista. Nestes primeiros anos tam\u00e9n participou en diversos programas, como \"Noche de estrellas.\"\nEn 2005, con 13 anos, debutou como actriz na serie de Televisi\u00f3n Espa\u00f1ola, \"Cu\u00e9ntame c\u00f3mo pas\u00f3\", onde interpretou o papel de Karina at\u00e9 2018.\nEn 2010, compaxinou o seu papel de Karina na devandita serie co estudo de Maxisterio de Educaci\u00f3n Infantil, na Facultade de Educaci\u00f3n de Zaragoza, a s\u00faa cidade.\nEn 2011, comezou a gravar a nova serie de Antena 3: \"Os Quen\", onde interpretou o papel de Chesca. En 2012, fixo aparici\u00f3n na serie da mesma cadea: \"\", onde interpretou o papel de Beatriz de Suma Carrera, dama de honra da ra\u00ed\u00f1a Violante de Arag\u00f3n.\nO seu debut teatral foi en 2014 no Teatro Mar\u00eda Guerreiro de Madrid, protagonizando xunto con Alicia Hermida e Luisa Mart\u00edn, a obra de teatro \"El arte de la entrevista\", de Juan Mayorga, onde interpretaba a Cecilia. En 2015 compaxinou as s\u00faas aparici\u00f3ns na serie \"Cu\u00e9ntame c\u00f3mo pas\u00f3\" cunha xira por todo o territorio nacional de devandita obra.\nEn 2015 participou na pel\u00edcula \"Perdiendo el Norte\", a \u00faltima comedia de Nacho G. Velilla, dando vida a Nuria. Tam\u00e9n protagonizou a pel\u00edcula \"El dulce sabor a lim\u00f3n\" do director novel David Aymerich, xunto a David Solans.\nEn novembro de 2016 terminou a rodaxe da serie de Telecinco \"La verdade\", thriller no que comparte protagonismo xunto a Jon Kortajarena e Lydia Bosch.\nEse mesmo ano apareceu como actriz convidada na terceira tempada da serie de Televisi\u00f3n Espa\u00f1ola \"El ministerio del tiempo\", onde interpretou \u00e1 Ra\u00ed\u00f1a Margarida nun episodio centrado na firma da ratificaci\u00f3n do Tratado de Londres entre Espa\u00f1a e Inglaterra de 1605.\nEn xullo de 2017 anunciouse a fichaxe da actriz para a serie diaria de sobremesa \"Servir y proteger\", emitida en TVE.\nEn 2020 protagonizou \"In\u00e9s del alma m\u00eda\" a nova serie de TVE xunto con Eduardo Noriega. En maio de 2020, anunciouse que ser\u00e1 protagonista de Alba para Antena 3. En outubro de 2020, se anunciou que protagonizar\u00eda a adaptaci\u00f3n de \"Los herederos de la tierra\", para Netflix.\nFilmograf\u00eda.\nTelevisi\u00f3n.\nSeries de televisi\u00f3n\nProgramas de televisi\u00f3n\nPremios e nomeamentos.\nPremios Ondas\nPremios Iris\nPremios Mim Series\nFestival Internacional de Cine de Almer\u00eda (FICAL)"}
{"id": "609759", "revid": "1131", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609759", "title": "Ricardo G\u00f3mez (actor)", "text": "Ricardo Parrondo G\u00f3mez, nado en Madrid o 25 de febreiro de 1994, m\u00e1is co\u00f1ecido como Ricardo G\u00f3mez, \u00e9 un actor espa\u00f1ol especialmente co\u00f1ecido por dar vida ao personaxe Carlos Alc\u00e1ntara Fern\u00e1ndez na serie de televisi\u00f3n \"Cu\u00e9ntame c\u00f3mo pas\u00f3\". \nBiograf\u00eda.\nNaceu en Madrid, a\u00ednda que a s\u00faa familia \u00e9 de Santiago de Compostela. Actualmente estuda Literatura Xeral e Comparada na Universidade Complutense de Madrid.\nEmpezou a s\u00faa c\"a\"rreira como actor no Teatro Lope de Vega de Madrid, interpretando o papel de Chip (a tacita) na produci\u00f3n musical d\"'A bela e a besta\" aos 5 anos de idade.\nEn 2001, con s\u00f3 7 anos, debutou na televisi\u00f3n na serie de Televisi\u00f3n Espa\u00f1ola \"Cu\u00e9ntame c\u00f3mo pas\u00f3\" onde interpretou a Carlos Alc\u00e1ntara, o fillo menor da familia Alc\u00e1ntara. G\u00f3mez participou desde a primeira at\u00e9 a d\u00e9cimo novena tempada da serie.\nEn 2008 participou no documental de TVE \"El esp\u00edritu de la democracia\", interpretando a Carlos Alc\u00e1ntara. Tr\u00e1tase dun documental do programa Informe Semanal no que se conmemoran os 30 anos da Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola.\nEn decembro de 2016 estrea a pel\u00edcula 1898: \"Los \u00faltimos de Filipinas\", un drama hist\u00f3rico sobre os soldados espa\u00f1ois asediados na igrexa de Baler na illa de Luz\u00f3n, Filipinas. G\u00f3mez interpreta o soldado Jos\u00e9, un dos homes que quedou retido na devandita capela por parte dos insurrectos filipinos. A s\u00faa participaci\u00f3n nesta pel\u00edcula valeulle un nomeamento aos Premios Goya como mellor actor revelaci\u00f3n, galard\u00f3n que finalmente terminou levando Carlos Santos. \nTam\u00e9n nese ano forma parte do elenco da obra de teatro \"La Cocina\", do dramaturgo Arnold Wesker, dirixida por Sergio Peris-Mencheta no teatro Valle-Incl\u00e1n de Madrid. G\u00f3mez compartiu escenario con 26 actores e actrices entre os que destacan Afasto Sauras, Silvia Abascal e Roberto \u00c1lamo entre outros.\nAdemais, a principios de decembro de 2016, estreou a mini-serie de televisi\u00f3n \"El padre de Ca\u00edn\" en Telecinco, un drama protagonizado por Aura Garrido, Quim Guti\u00e9rrez e Oona Chaplin sobre o terrorismo de ETA durante os anos oitenta en Espa\u00f1a.\n\u00c9 protagonista dun dos episodios de \"Temporada Baja\" de Flooxer.\nEn setembro de 2018 estreou a serie \"Vivir sin permiso\" de Telecinco onde d\u00e1 vida a Alejandro, o noivo na ficci\u00f3n de Carlos, papel desempe\u00f1ado por \u00c0lex Monner, o cal \u00e9 o fillo do narcotraficante sobre o que xira a historia (Jos\u00e9 Coronado). \nEntre marzo e abril de 2018 protagonizou xunto a Irene Escolar a obra \"Mamm\u00f3n\" da directores Nave Albet e Marcel Borr\u00e0s, nos Teatros del Canal de Madrid, pola que ga\u00f1ou o Fotograma de prata ao mellor actor de teatro. En novembro do mesmo ano estreou a obra \"Rojo\" de John Logan, na que comparte escenario con Juan Echanove, que ademais dirixe a montaxe. A obra estreouse o 9 de novembro de no Teatro Calder\u00f3n de Valladolid, e posteriormente trasladouse ao Teatro Espa\u00f1ol de Madrid. A montaxe conta tam\u00e9n cunha xira por Espa\u00f1a que incl\u00fae funci\u00f3ns no Teatro Lope de Veiga de Sevilla, o Teatro Arriaga de Bilbao, e o Teatro Rosal\u00eda de Castro da Coru\u00f1a entre outros.\n\"Cu\u00e9ntame c\u00f3mo pas\u00f3\".\nRicardo G\u00f3mez deu vida a Carlos Alc\u00e1ntara na serie \"Cu\u00e9ntame c\u00f3mo pas\u00f3\" desde 2001 a 2018.\nO 29 de maio de 2018 anunciouse que o actor abandonaba a serie por decisi\u00f3n propia ao finalizar a tempada 19. Iso si, a porta quedou aberta ao seu personaxe e a el, por si no futuro desexa regresar \u00e1 produci\u00f3n. feito que finalmente terminou sucedendo no cap\u00edtulo final da tempada 23, a \u00faltima da serie. "}
{"id": "609762", "revid": "5863", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609762", "title": "Peyroles", "text": ""}
{"id": "609768", "revid": "7523", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609768", "title": "Edmond Sumner", "text": "Edmond Byron Sumner, nado o 31 de decembro de 1995 en Detroit, M\u00edchigan, \u00e9 un xogador estadounidense de baloncesto profesional que xoga no BC \u017dalgiris Kaunas lituano.\nTraxectoria profesional.\nO 23 de xu\u00f1o de 2017, Sumner foi seleccionado na 52\u00aa posici\u00f3n do Draft da NBA de 2017 polos New Orleans Pelicans, quenes o traspasaron \u00f3s Indiana Pacers. O 5 de xullo de 2017, asinou o seu contrato de rookie cos Pacers. O 29 de xullo de 2019, Sumner asinou un novo contrato cos Pacers por tres anos.\nO 6 de outubro de 2021, os Pacers traspasaron a Sumner \u00f3s Brooklyn Nets a cambio dos dereitos do Draft de Juan Pablo Vaulet. Catro d\u00edas m\u00e1is tarde, os Brooklyn cortaron a Sumner. O 8 de xullo de 2022, asinou de novo cos Nets. Tras un ano en Brooklyn, foi cortado de novo."}
{"id": "609769", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609769", "title": "MBTPS1", "text": "A MBTPS1 (do ingl\u00e9s \"membrane-bound transcription factor site-1 protease\") protease do sitio 1 de factor de transcrici\u00f3n unida a membrana, tam\u00e9n chamada abreviadamente protease do sitio 1 (S1P) ou subtilisina/kexina-isocima 1 (SKI-1), \u00e9 un encima (EC 3.4.21.112) que nos humanos est\u00e1 codificado no xene \"MBTPS1\" do cromosoma 16.\nA S1P corta pola metade os factores de transcrici\u00f3n SREBP, que para estaren activos necesitan un segundo corte proteol\u00edtico realizado por S2P.\nFunci\u00f3n.\nEste xene codifica un membro da familia da proprote\u00edna convertase similar \u00e1 subtilisina, que incl\u00fae proteases que procesan precursores de prote\u00ednas e p\u00e9ptidos que transitan polas ramas reguladas ou constitutivas da v\u00eda secretora. A prote\u00edna codificada sofre un evento de procesamento autocatal\u00edtico inicial no ret\u00edculo endoplasm\u00e1tico para xerar un heterod\u00edmero que existe no ret\u00edculo endoplasm\u00e1tico e vai ao cis/medio-Golgi, onde ten lugar un segundo evento autocatal\u00edtico e adquire a actividade catal\u00edtica. Codifica unha protease unida a membrana de tipo 1, que se expresa ubicuamente e regula a homeostase do colesterol ou lip\u00eddica polo corte de substratos en residuos non b\u00e1sicos.\nImportancia cl\u00ednica.\nAs mutaci\u00f3ns neste xene poden estar asociadas con disfunci\u00f3ns lisos\u00f3micas."}
{"id": "609770", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609770", "title": "Protease de sitio-1 de factor de transcrici\u00f3n unida a membrana", "text": ""}
{"id": "609771", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609771", "title": "Protease de sitio-1", "text": ""}
{"id": "609772", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609772", "title": "Protease do sitio-1", "text": ""}
{"id": "609773", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609773", "title": "Subtilisina/kexina-isocima 1", "text": ""}
{"id": "609774", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609774", "title": "Subtilisina/kexina-isozima 1", "text": ""}
{"id": "609775", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609775", "title": "SKI-1", "text": ""}
{"id": "609776", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609776", "title": "Protease do sitio 1", "text": ""}
{"id": "609777", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609777", "title": "Protease do sitio 1 de factor de transcrici\u00f3n unida a membrana", "text": ""}
{"id": "609778", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609778", "title": "S1P (prote\u00edna)", "text": ""}
{"id": "609779", "revid": "1822", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609779", "title": "Etra", "text": "Na mitolox\u00eda grega, Etra foi a filla de Piteo, rei de Trec\u00e9n (Grecia). Mantivo unha breve relaci\u00f3n con Exeo, rei de Atenas, e tivo un fillo, Teseo. O caso \u00e9 que na mesma noite en que se deitara co seu home foi \u00e1 illa de Esferia para realizar un sacrificio , e al\u00ed foi violada por Poseid\u00f3n, de xeito que non hai seguridade de que Teseo fose fillo de Exeo ou de Poseid\u00f3n .\nA tradici\u00f3n conta que Exeo fora a Delfos a consultar oa \"pitia\" qu\u00e9 ti\u00f1a que facer para conseguir ter un fillo, pero non soubo interpretar o or\u00e1culo: \"\"Non desates o p\u00e9 que sobresae do odre de vi\u00f1o ata chegar \u00f3 m\u00e1is alto da cidade de Atenas\". \u00d3 regreso parou en Trec\u00e9n e Piteo s\u00ed que o entendeu , polo que o emborrachou e ama\u00f1ou as cousas para que se deitara coa s\u00faa filla, Etra , sen que Exeo notase a manobra.\nExeo regresou a Atenas pero antes encargou a Etra que, se ti\u00f1a un fillo seu, o educara sen revelarlle o nome do pai, \u00e1 vez que lle deixaba unha espada e unhas sandalias agochadas baixo unha gran pedra, para que, cando o meni\u00f1o chegase a unha idade suficiente como para poder levantar a pedra, atopase neses obxectos a forma de saber quen era o seu pai. Etra criou soa a Teseo na cidade de Trec\u00e9n e, cando o rapaz cumpriu os dezaseis anos, desveloulle o segredo da s\u00faa paternidade e levoulle ata esa pedra. Teseo recuperou a espada e as sandalias e marchou a Atenas para co\u00f1ecer \u00f3 pai.\nTeseo e o seu compa\u00f1eiro Pir\u00edtoo raptaron a Helena de Troia cando esta a\u00ednda era meni\u00f1a, con 12 anos de idade , aproveitando que estaba soa ofrecendo un sacrificio. Bot\u00e1rona a sortes e correspondeulle a Teseo (ou ben Teseo escolleuna para si) pero os atenienses non a aceptaron na cidade, polo que tivo que levala onda a s\u00faa nai, Etra, e confiala \u00f3 seu coidado ata que alcanzase a maior\u00eda de idade. Pero os irm\u00e1ns de Helena, os Di\u00f3scuros C\u00e1stor e P\u00f3lux, foron liberala, destru\u00edron a cidade onde a ti\u00f1an cativa e, de por parte, capturaron como prisioneira a Etra e a Fisadia (ou Tisiadia), irm\u00e1 de Pir\u00edtoo, e entreg\u00e1ronnas a Helena como escravas. Cando Helena marchou con Paris a Troia -voluntariamente ou non- \u00eda acompa\u00f1ada por Etra. Mesmo algunha fonte di que foi a propia Etra a que aconsellou a Helena abandonar a Menelao e fuxir con Paris .\nEn Troia, Etra recibiu o encargo de criar a M\u00fanito, fillo de La\u00f3dice (unha das fillas de Pr\u00edamo, rei de Troia) e Acamante (un dos fillos de Teseo, \u00e9 dicir, neto da propia Etra, que loitaba cos gregos contra Troia). Tra la conquista e destruci\u00f3n de Troia polos gregos, Etra aproveitou o caos en que estaba a cidade e fuxiu co meni\u00f1o cara as naves gregas, e al\u00ed atopouse cos seus bisnetos, Acamante e Demofonte, que a reco\u00f1eceron e liberaron , para regresar con eles \u00e1 \u00c1tica .\nA lenda remata coa morte de Etra, que se suicidou \u00f3 co\u00f1ecer a morte de Teseo ."}
{"id": "609780", "revid": "15490", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609780", "title": "KiddOfSpeed", "text": ""}
{"id": "609781", "revid": "54334", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609781", "title": "A Casa da Lama, Recelle, Portomar\u00edn", "text": ""}
{"id": "609782", "revid": "54334", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609782", "title": "Campo de M\u00e1moas, San Mamede de Belaz, Portomar\u00edn", "text": ""}
{"id": "609783", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609783", "title": "MBTPS2", "text": "A MBTPS2 (do ingl\u00e9s \"membrane-bound transcription factor site-2 protease\"), protease do sitio 2 de factor de transcrici\u00f3n unida a membrana, tam\u00e9n chamada endopeptidase S2P ou protease do sitio 2 (S2P), \u00e9 un encima () codificado polo xene do cromosoma X humano, que libera o fragmento N-terminal dos factores de transcrici\u00f3n SREBP das membranas. A S2P corta o dominio transmembrana da SREPB, polo que que un membro da clase das proteases intermembrana.\nA S2P cataliza a seguinte reacci\u00f3n:\nEste enima pertence \u00e1 famila das peptidases M50.\nFunci\u00f3n.\nEste xene codifica unha metaloprotease de cinc intramembrana, que \u00e9 esencial no desenvolvemento. Esta protease funciona na activaci\u00f3n da prote\u00edna sinal implicada no control da transcrici\u00f3n de esterois e a resposta ao estr\u00e9s do ret\u00edculo endoplasm\u00e1tico. As mutaci\u00f3ns neste xene foron asociadas coa ictiose folicular con alopecia e fotofobia; esta s\u00edndrfome foi ligada cuantitativamente coa reduci\u00f3n da homeostase do colesterol e a resposta ao estr\u00e9s do ret\u00edculo endoplasm\u00e1tico."}
{"id": "609784", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609784", "title": "Protease do sitio 2 de factor de transcrici\u00f3n unida a membrana", "text": ""}
{"id": "609785", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609785", "title": "Protease de sitio-2 de factor de transcrici\u00f3n unida a membrana", "text": ""}
{"id": "609786", "revid": "785", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609786", "title": "As Cazallas, Castro, Melide", "text": "As Cazallas \u00e9 un lugar da parroquia de Castro no concello coru\u00f1\u00e9s de Melide na comarca da Terra de Melide. O lugar est\u00e9ndese, con igual top\u00f3nimo, pola parroquia contigua de San Cibrao. Segundo o IGE, a parte de Castro en 2022 ti\u00f1a 36 habitantes (17 homes e 19 mulleres)."}
{"id": "609787", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609787", "title": "Protease do sitio 2", "text": ""}
{"id": "609788", "revid": "785", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609788", "title": "As Cazallas, San Cibrao, Melide", "text": "As Cazallas \u00e9 un lugar da parroquia de San Cibrao no concello coru\u00f1\u00e9s de Melide na comarca da Terra de Melide. O lugar est\u00e9ndese, con igual top\u00f3nimo, pola parroquia contigua de Castro. Segundo o IGE, a parte de San Cibrao en 2022 ti\u00f1a 72 habitantes (34 homes e 38 mulleres)."}
{"id": "609789", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609789", "title": "Protease de sitio-2", "text": ""}
{"id": "609790", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609790", "title": "Endopeptidase SP2", "text": ""}
{"id": "609791", "revid": "27155", "url": "https://gl.wikipedia.org/wiki?curid=609791", "title": "S2P", "text": ""}
