{"id": "17852", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17852", "title": "Fatma El Mehdi", "text": "Fatma El Mehdi (en arabo: \u0641\u0627\u0637\u0645\u0629 \u0645\u0647\u062f\u064a; nasida el 5 de Djenero de 1969, Smara, Sahara Espanyol), konosida endemas komo Fatma Mehdi Hassan, es una aktivista saharaui. Desde el anyo 2002 es la sekretaria djgenerala de la Union Nasionala de Mujeres Saharauis (UNMS) i apartiene ala direktiva del Frente Polisario.\nBiografiya.\nNasio en la sivdad de Smara, la unika sivdad del Sahara Oksidental ke no era fondada por Espanya. En 1975, kuando El Mehdi era de 7 anyos de edad, salio kon la su famiya de El Aaiun, por kavza de los atakos de la Armada de Marroko ala sivdad kapitala, i ando kon los sus padres durante varios diyas, fina ke arivaron a los kampamentos de arefujiados en Arjelia, ande ainda bive. Ambezo en Arjelia i en Libia, ma diskues de ke su padre muriera, eya torno a Tinduf para kudiar los sus ermanos chikos.\nKariera.\nEl su entereso en los diritos de las mujeres saharauis nasio kuando ambezo par ser maestra de lise, kon el buto de ensinyar alas mansevas del kampamento i al bivir enel kampamento otruna vez i ver komo bivian los rifujiados.\nEn Novembre del anyo 2016, en Washington (Estados Unidos), El Mehdi desvelopo aktivitades en la fiesta del 70 aniversario de las Nasiones Unidas. Es la primera mujer saharaui ke es konvidada para una konferansa ensima de los diritos de las mujeres Izo parte en evenementos ensima del papel de las Nasiones Unidas enel desvelopamiento de la paz i ensima de los diritos umanos, ande se avlo de ke kale lavorar mas por la paz enel Sahara Oksidental i para defender los diritos umanos en los kampos de rifujiados i en las rejiones okupadas por Marroko.\nEndemas, es la prezidenta del Komite de las Mujeres del Sahara Oksidental, i era elekta prezidenta en 2016 del Komite de Mujeres del Konsejo de Igualitad Ekonomika, Sosyala i Kulturala de Afrika (ECOSOCC, en inglez). \nEl Mehdi propoza el fraguamiento de Kazas de la Mujer en los kampamentos de rifujiados del Sahara Oksidental, kon el ayudo de ONGs de Espanya.\nAktualmente bive enel kampamento de rifujiados de Tinduf, Arjelia."}
{"id": "17853", "revid": "1207", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17853", "title": "Tuxtla Chiko", "text": ""}
{"id": "17854", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17854", "title": "Viya de Tezontepec", "text": ""}
{"id": "17855", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17855", "title": "Santa Katarina (belediye)", "text": ""}
{"id": "17856", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17856", "title": "Asia Alfasi", "text": "Asia Alfasi (arabo: \u0622\u0633\u064a\u0627 \u0627\u0644\u0641\u0627\u0633\u064a, nasida el 20 de Avril de 1984) es una artista grafika britanika de orijin Libio espesialisada en comics kon influensa de manga. \nBiografiya.\nAsia nasio en Tripoli, Libia, i eya i la su famiya desharon la sivdad kuando era de edad de 7 anyos, arivando a Eskosia. Oy endia, bive en Birmingham, Reyno Unido.\nLos sus desenes mesklan influensias islamikas, libias, britanikas, i japonezas. Era la primera mujer en apartener en la kompetensa de comics \"Hi8us Midlands Stripsearch\" kon desenes bazados en la su karikatura \"Monir\".\nKariera.\nDesde ke eya krio la su primera karikatura profesionalmente enel anyo 2003, Asia tiene publikado dos comics. El primero, \"JinNarration\",aparesio publikado en \"Mammoth Book of Best New Manga\" de 2006, una antolojiya de desenes de artistas muevos del Reyno Unido. La su istoria kurta otobiografika, \"The non-savvy non-commuter\", era amostrada en la Estasion del Metro de Picadilly Circus de Londra, komo parte de Thin Cities, la fiesta del 100 aniversario de la apertura de la estasion. Era amostrado en la estasion desde el 15 de Desiembre de 2006 fina el 31 de Avril de 2007.\nLa su primera romansa publikada independyentemente, \"Ewa\", va amostrar la vida de una manseva musulmana i la su vida en Libia i Eskosia Va ser echo publiko por Bloomsbury. Endemas, tiene eskapados comics komo \"Juha: The Tales of Sheikh Nasruddin\", amostrando en comics la vida i echos de Djuha, endemas de \"Native Narratives: Libyan folk tales\", i \"Hijabstrip\" tentando fraguar un ponte kulturalo entre la Libia de su chikez, i la Eskosia ande kresio.\nDiskues de un tiempo ke no izo dingun desen publiko, Asia izo parte en algunos evenementos desde 2009, aparesiendo enel Highlands International Comics Expo, la Hi-Ex, en Inverness, Eskosia i la Bristol International Comic Expo, i la London MCM\nDuring this year, Asia attended the CAPTION comics festival in Oxford on 15 and 16 August. She also will be at BICS, the British International Comics Show on 3 and 4 October, and the second London MCM Expo on 24 and 25 October.\nLos sus comics aresivieron muncha enfluensia politika durante i diskues de la Primavera Araba. Eya vijitava la su famiya en Tripoli kuando los evenementos i protestas aparesieron enel payis, i dos de los sus tiyos eran metidos en la prizion por estar opozados ala rejima de Muammar Ghaddafi. "}
{"id": "17857", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17857", "title": "Valenciano", "text": ""}
{"id": "17858", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17858", "title": "El Para\u00edso", "text": ""}
{"id": "17859", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17859", "title": "Manzanillo (belediye)", "text": "Manzanillo es uno de los onzenos beleyides del Estado de Colima. La kavesera del beleyide es la sivdad de Manzanillo, es el belediye mas grande estado.\nLas Izlas Revillagigedo forman parte del territorio del belediye de Manzanillo, zon el punto mas oksidental del paiz en el Oseano Pasifiko.\nEtimolojia.\nEl nombre de Manzanillo, es un toponimo de orijin kastilyano, es en onra al kazal de Manzanillo en Vayadolid, Espanya.\nJeografia.\nEl belediye de Manzanillo topa al oeste del estado, konta kon una superfisie de 1578.42 km\u00b2 de territorio. La kavesera es la Manzanillo i se topa al norte kon el estado de Jalisco, al sud kon el Oseano Pasifiko, al este kon el belediye de Coquimatl\u00e1n (belediye) i al oeste kon el Oseano Pasifiko. \nLas Izlas Revillagigedo zon parte del territorio del belediye de Manzanillo.\nOrografia.\nEl Volkano Evermann es la altitud maksima del belediye de Manzanillo, es una muntanya ke se topa en la Izla Socorro."}
{"id": "17861", "revid": "9621", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17861", "title": "Sonsonate", "text": "Sonsonate es un belediye del departamento del Sonsonate, en El Salvador."}
{"id": "17865", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17865", "title": "Asma Agbarieh-Zahalka", "text": "Asma Agbarieh-Zahalka (arabo: \u0627\u0633\u0645\u0627\u0621 \u0627\u063a\u0628\u0627\u0631\u064a\u0629 \u0632\u062d\u0627\u0644\u0642\u0629'; ivrit: \u05d0\u05e1\u05de\u05d0 \u05d0\u05b7\u05d2\u05d1\u05b8\u05bc\u05d0\u05e8\u05d9\u05d9\u05d4-\u05d6\u05d7\u05d0\u05dc\u05e7\u05d4', nasida en 1974) es una djurnalista israeliana i aktivista politika de siedra ke es la shefa aktuala del partido Organizasion para la Aksion Demokratika (Da'am). Es una de las pokas mujeres israelianas en dirijir un partido politiko.\nBiografiya.\nAgbarieh nasio en una famiya musulmana tradisionala i kresio en Yafo. Kuando era manseva, tenia entereso en apartener al Movimento Islamiko. En 1995, diskues de ambezar en la Universita de Tel Aviv en Literatura Araba, lavoro komo djurnalista para \"Al-Sabar\", la versiyon en arabo de la revista \"Etgar\" (Ozadia) publikada por el muevo partido politiko de siedra \"Da'am\". Dechidio apartener al partido en 1996, diskues ke el su padre le defendiera salir de la kaza para evenementos i aktivitades politikos i azer parte de las sus aktivitades sosyalas i politikas, espesialmente enel menester de kazas muevas en la sivdad, la kualidad de la edukasion i los diritos de la mujer.\nKariera politika.\nEnel anyo 2000, fondo i era la shefa del buro de Yerushalayim Oryentala del \"Sentro de Suporte a los Lavorantes - 'Ma'an\"', el kualo suporta akeyos lavorantes ke no apartienen a dinguna organizasion de lavorantes i akeyos ke bushkan lavorar. En 2002, dechidio yevas el buro a El Triangulo, ande lavoro en prodjektos para dar ayudo a los sitizenos en bushka de lavoro i en la edukasion de mansevos.\nEra kandidata por el partido Da'am en las votasiones de 2003 i era la primera de la lista del partido en las eleksiones de 2006, 2009 i 2013, ma el partido no tiene aresividos votos abastados para entrar ala Knesset.\nEn Novembre de 2008 era kandidata para ser la alkaldesa de Tel Aviv-Yafo i aresivir un fotolyo en el Konsejo de la Sivdad. El partido aresivio solamente 0,45% en las votasiones.\nVida privada.\nEsta espozada kon el aktor arabo-israeliano Musa Zahalka; endjuntos, tienen un ijo nasido en Djenero de 2009, yamado Adam.\nAnke kresio en una famiya konservadora, kritika al Islam por modre de los limitos ke tiene en kontro de las mujeres eskritos en la Sharia. Eya dize ke no kreye en El Dio."}
{"id": "17866", "revid": "209", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17866", "title": "Tel Aviv-Yafo", "text": ""}
{"id": "17868", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17868", "title": "Linor Abargil", "text": "Linor Abargil (en ivrit: \u05dc\u05d9\u05e0\u05d5\u05e8 \u05d0\u05d1\u05e8\u05d2'\u05d9\u05dc, algunas vezes eskrito Linor Aberjil; nasida el 17 de Fevrero de 1980) es una avokata, aktrisa, modelo i reyna de ermozura israeliana ke reushito enel konkorso Miss Mundo de 1998, pokas semanas antes de ser violada. Desde este momento, era dechidio ser una aktivista mundiala en la gerra en kontro de la violensia seksuala. Eya aresivio la su korona de la Miss Mundo 1997, Diana Hayden.\nBiografiya.\nAbargil nasio en Netanya, Israel, en una famiya de djudios marokanos, ija behora de Aliza i Jacky Abargil. \nKariera.\nSyete meses antes de reushitar enel Miss Mundo, Linor, de edad de 18 anyos, era violada kon un kuchiyo en la garganta por el su adjente de viaje, Uri Shlomo Nur, en Milano. Eya telefoneo alas otoridades italianas, ma desharon a Nur libbero por modre ke no toparon evidensia. Diskues de esto, eya izo kontakto kon las otoridades israelianas, las kualas demandaron ekstraditar a Nur para yevarlo ala prizion. Nur era eventualmente yevado a Israel, ande el djuzgo dechidio, uzando el ADN topado en la su araba, ke kale meterlo en la prizion. Aresivio 16 anyadas. Abargil demando ke otras mujeres ke bivieron una eksperiensa komo la de eya telefonearan ala polis.\nEn 2013, \"Brave Miss World\", un filmo dokumentario ensima de about Abargil, la violasion i el su aktivizmo, era apresentado enel Athena Film Festival. El filmo era produzido por Cecilia Peck, la ija del aktor amerikano Gregory Peck.\nVida privada.\nAbargil se espozo kon el djuegador de basketball lilai \u0160ar\u016bnas Jasikevi\u010dius en una boda sivil la sivdad de Barselona, en Djulio de 2006, ma se kitaron en 2008 2008. En 2010, Abargil se espozo kon el su \"manager\" Oren Halfon, i dechidio azerse relijioza. En 2012, metio al mundo buchukes (un ninyo i una ninya), i en 2013, pario una ninya. Abargil endemas ambezo para ser avokata enel Kolej Akademiko de Netanya i apartiene ala Asosiasion Israeliana de Avokatos."}
{"id": "17869", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17869", "title": "Caborca (belediye)", "text": "Caborca es un belediye del Estado de Sonora. La kavesera del belediye es la sivdad de Caborca.\nJeografia.\nCaborca topa al sentro del estado, konta kon una superfisie de 241.63 km\u00b2 de territorio. La kavesera del belediye es Caborca i se topa al sud kon Oquitoa, kolinda al norte kon los Estados Unidos, al oeste kolinda kon el Golfo de Kalifornia, al noroeste kon el belediye de Puerto Pe\u00f1asco, al este kon el belediye de Altar."}
{"id": "17870", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17870", "title": "Escuinapa", "text": "Escuinapa es un beleyide del Estado de Sinaloa. La kaveza del beleyide es la sivdad de Escuinapa de Hidalgo.\nJeografia.\nEscuinapa topa al noroeste el estado, konta kon una superfisie de km\u00b2 de territorio. La kavesera o kapital es Escuinapa de Hidalgo i al norte topa kon el belediye de El Rosario, al sud kon el estado de Nayarit i el Golfo de Kalifornia, al este kon el estado de Nayarit, al oeste kon Golfo de Kalifornia. "}
{"id": "17872", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17872", "title": "Tahounia Rubel", "text": "Tahounia Rubel (en ivrit: \u05d8\u05d4\u05d5\u05e0\u05d9\u05d4 \u05e8\u05d5\u05d1\u05dc; en amariko: \u1275\u1201\u1292 \u1229\u1264\u120d), algunas vezes eskrito Tahuonia o Tahunia; nasida el 20 de Fevrero de 1988) es una modelo israeliana nasida en Etiopia i personalitad de televizyon. Es konosida por ser a primera persona de orijin etiopiko en reushitar \"AAh aGadol\" (la versiyon israeliana de \"Big Brother\"), en la sinkena temporada, i en reushitar un konkorso de ermozura en Israel.\nBiografiya.\nTahounia Rubel nasio en Gondar, Etiopia. El su nombre es derivado del biervo ke sinyifika en amariko \"kedarse por un tiempo lungo\". Rubel yego a Israel kon la su famiya kuando eya era de edad de 3 anyos, durante la Operasion Shelomo. Lavoro komo maestra de shofores en la division de Lojistika de las Huersas de Defensa de Israel. Mientres ke azia el su servis en la armada, eskapo 12 anyos de edukasion basika.\nEn 2012, Rubel viajo verso Londra, ande bivio en una kaza kon otras modelos i lavoro en kampanyas de las entreprisas Sleek Makeup, MAC Cosmetics i Diesel para la revista \"Glamour\". Endemas, es yamada la version manseva de Iman. Esta anyada, reushito enel konkorso de ermozura \"The Israeli Supermodel\", el kualo izo de eya la primera israeliana de orijin etiopiko en reushitar un konkorso de ermozura. Izo parte enel konkorso World Supermodel en Fidji.\nEn 2013, Rubel reushito en la sinkena temporada de \"HaAh HaGadol\" (la versiyon israelinaa de Big Brother) i aresivio un milyon de shekels israelianos. Roni Maili, otro de los ke apartenian al konkorso, era arrondjado por la su agresivitad, aziendo munchas vezes komentarios razistas en kontro de eya.\nEn Sietembre de 2013, Rubel izo parte de un evenemento para la televzyon de Latet en Kanal 2 kon el buto de reunir paras para sedaka, i era endemas eskojida para dar la su voz a una imej animada en un \"spot\" de TV para el dulse Klik de la entreprisa Unilever.En Oktobre de esta anyada, 2013, Rubel era konvidada, endjunto kon la su famiya, ala kaza del prezidente de Israel, ande el prezidente Shimon Peres tenia un evenemento en onor de los Djudios de Etiopia, ke fiestavan Sigd ese diya. Este mes endemas, kando la kantika de Eyal Golan \"Kol aHalomot\" (ivrit: \u05db\u05dc \u05d4\u05d7\u05dc\u05d5\u05de\u05d5\u05ea, \"Todos los es.huenyos\") enel programa de la TV israeliana \"AKohav aBa\" (la version israeliana de \"Rising Star\").\nGalit Gutman lavoro en la produksion de un filmo dokumentario de 45 minutos ensima de la istorya de Rubel, \"Tahounia - By Herself\", el kualo amostra los momentos mas privados durante ocho mezes, i enel filmo eya avla ensima de la su chikez zor, fina el momento kuando aze parte de \"AAh aGadol\". El filmo era amostrado el 15 de Mayo de 2014 enel Kanal 2, i era ojado por un total de 611.300 usadores i yego a ser el doseno programa de TV mas ojado de ese diya. Unos diyas diskues de este, el filmo era amostrado en Evropa i Estados Unidos enel kanal de satelit Israeli Network."}
{"id": "17873", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17873", "title": "Cajeme", "text": ""}
{"id": "17876", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17876", "title": "Vinya del Mar", "text": ""}
{"id": "17887", "revid": "209", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17887", "title": "Malika Ufkir", "text": "Malika Ufkir (en arabo, \u0645\u0644\u064a\u0643\u0629 \u0623\u0648\u0641\u0642\u064a\u0631), yamada algunas vezes Malika Oufkir, d'akodro kon la eskritura del su nombre en fransez, es una eskritora marokana, ija del djeneral Mohammed Ufkir, el kualo era endemas primer ministro del payis i ke organizo un \"coup\" en kontro del rey Hassan II.\nBiografiya.\nMalika Ufkir es la ija behora de Mohammed Ufkir i Fat\u00e9ma. Nasio en una famiya bereber en 1953 i es ermana de Abdellatif, Myriam (Mimi), Maria, Soukaina i Raouf. El su padre, el djeneral Mohamed Ufkir era el Ministro del Interior, el Ministro de Defensa i el Shefe de las Huersas Armadas de Maroko; era muy presyado del Rey Hassan II (i el ombre mas puederozo del payis, diskues del Rey) en los anyos '60 i empesijos de los '70 en Maroko. \nEya era yevada al palasio real en la su chikez, kon el buto de akompanayar ala princhipesa Lalla Amina, biviendo una vida luksyoza. Ma diskues de organisar un intento de matar al Rey ke aboltava de Fransia en un avion Boeing 727 en 1972, el djeneral Ufkir era metido en la prizion i poko tiempo diskues, matado. Malika Ufkir i la su famiya eran arrestados en kaza enel Sud de Maroko de 1973 fina 1977; diskues de esto, toda la famiya era metida en una prizion sekreta enel desyerto del Sahara, ande sufrieron 15 anyadas. Diskues de eskapar kon ayudo de opozados ala rejima de Hassan II, eran arrestados otruna vez en kaza en 1987. En 1991, eran echos libberos. El 16 de Djudio de 1996, de edad de 43 anyos, Malika Ufkir tomo un bolo verso Paris, kon el su ermano Raouf i la su ermana Soukaina.\nLa su vida tiene inspirado muncha djente ke avoka por los diritos de los opozados politikos metidos en prizion, deke eyos eran mansevos ainda kuando el su padre organiso el \"coup\" ma eran kitados de libertad 20 anyadas. Eya i los sus ermanos son konvertidos ala Kilsia Katolika, i eskrive en su livro \"La Prisonni\u00e8re\": \"no achetamos el Islam, ke no nos tiene dado dinguna koza buena, i dechidimos tomar el katolizismo\". \nMalika Ufkir tambi\u00e9n tiene eskrito ensima de la famiya real de Maroko i la vida arientro del harem de Hassan II."}
{"id": "17888", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17888", "title": "Fatma Al-Nabhani", "text": "Fatma Al-Nabhani (arabo: \u0641\u0627\u0637\u0645\u0629 \u0627\u0644\u0646\u0628\u0647\u0627\u0646\u064a ; nasida el 20 de Mayo de 1991 en Maskat) es una esportista de tenis de Oman, djuegadora de tenis i la djoegadora de este esporte mas konosida de la rejion del Gulfo Arabo, i la unika mujer. Es konosida por azer parte de las kompetensas vistiendo \"leggings\" debasho de la fusta\nKariera esportiva.\nEl su lugar mas alto en la lista mondiala de djoegadoras de tenis de la WTA es de 362 del mundo, ala kuala arivo el 4 de Oktobre de 2010. En la kateggoria de pares, yego al lugar 238 el 28 de Avril de 2014. Tiene reushitado en 4 turnamentos individualos i sinko de pares enel ITF Tour. El su primer djuego enel tour de la WTA era enel Shampionato de Tenis de Dubai de 2009, djuegando kon la tenista portugeza Magali de Lattre, ma pedrieron kon la taiwaneza Chan Yung-jan i la kineza Sun Tiantian en la primera ronda. Es la shampiyona aktuala del Hammamet Open de la ITF. Aze parte del ekip de Oman en la Kupa Federasion, ande tiene un enrejistro de 9-6.\nDjuegos Arabos.\nEn los Djuegos Arabos de Doha 2011 en Doha, Katar, Al-Nabhani reushito kon la medalya de oro en \"singles\", i medalya de bronse en dobles i en kompetensa de ekip.\nAktivizmo.\nLa entreprisa de vestidos i artikolos esportivos Nike tiene eskapado un filmo kurto ensima de la su vida komo mujer musulmana, en un esporte komo el tenis, biviendo en una rejion tan konservadora sosyalmente komo Gulfo Arabo, kon el buto de enkorajar otras mansevas arabas i musulmanas para azer esporte. El filmo era kriado por la direktora britanika Poppy De Villeneuve."}
{"id": "17890", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17890", "title": "Reynosa (belediye)", "text": "Reynosa es un belediye del Estado de Tamaulipas, aze frontiera kon los Estados Unidos al norte, el linde es el R\u00edo Bravo. La kavesera del belediye es la sivdad de Reynosa.\nJeografia.\nReynosa topa al sentro del estado, konta kon una superfisie de km\u00b2 de territorio. La kavesera del belediye es Reynosa i se topa al norte kon los Estados Unidos, al sud kon el estado de Muevo Leon i Mendez, al oeste kolinda kon el belediye de D\u00edaz Ordaz i Muevo Leon, al este kon el belediye de R\u00edo Bravo."}
{"id": "17891", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17891", "title": "Xilitla (belediye)", "text": "Xilitla es un belediye del Estado de San Luis Potos\u00ed. La kavesera es Xilitla.\nJeografia.\nXilitla se topa al sudeste del estado, konta kon una superfisia de 6837 km\u00b2 de territorio. La kavesera del belediye es Xilitla i se topa al sud kon el estado de Hidalgo, al norte kon el belediye de Aquism\u00f3n, al oeste kolinda kon el estado de Quer\u00e9taro, i al este kon el belediye de Tancahuitz."}
{"id": "17892", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17892", "title": "Matehuala (belediye)", "text": "Matehuala es un belediye del Estado de San Luis Potos\u00ed. La kavesera es Matehuala.\nJeografia.\nMatehuala se topa al noreste del estado, konta kon una superfisia de 6837 km\u00b2 de territorio. La kavesera del belediye es Matehuala i se topa al este kon el estado de Muevo Leon, al norte kon el belediye de Venegas, al oeste kolinda kon el belediye Catorce, i al sud kon el belediye de Guadalcazar."}
{"id": "17893", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17893", "title": "Mariam Al Maadeed", "text": "Mariam Al Maadeed (arabo: \u0627\u0644\u0645\u0639\u0627\u0636\u064a\u062f), algunas vezes eskrito AlMa'adeed, es una sientista de Katar i profesora de Fisika i Sensia de Materiales en la Universita de Katar. Era la direktora del Sentro de Materiales Avansados (CAM), i fondadora del program de Mestrado de Materiales, Sensia i Teknolojiya en la Unversita de Katar. La bushkita de Al Madeed es espesialisada en la karakterisasion de polimeros i la su estruktura, los nanokompostos i las teknikas de nanoteknolojiya, kon la su bushkita amostrada en mas de 80 djurnales sientifikos i de konferensas. Apartenia al ekip Al-Bairaq (\u0627\u0644\u0628\u064a\u0631\u0642), el kualo aresivio un premio WISE Award en 2015.\nOnores aresividos.\nLa profesora Al Madeed tiene aresivido premios por los sus ajustamientos en la sensia i la teknolojiya. Tiene aresividos los premios de embasho: "}
{"id": "17900", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17900", "title": "Safa Al Hashem", "text": "Safa Al Hashem (arabi: \u0635\u0641\u0627\u0621 \u0627\u0644\u0647\u0627\u0634\u0645', nasida en 1964), es una politika liberala de Kuveit ke apartiene al parlamento de este payis. Eya es la unika mujer de Kuveit elekta al Parlamento de modo konsekutivo, diskues de ke las mujeres del payis aresivieran otruna vez el dirito de votar i de ser elektas en 2005.\nEdukasion.\nAl Hashem ambezo Literatura ingleza en la Universita de Kuveit i eskapo el su MBA de la Pennsylvania State University. Tiene endemas un diploma espesial de la Harvard Business School. In 2011, aresivio un doktorat Honoris causa de la Universita Amerikana de Teknolojiya de Libanon.\nKariera.\nAntes de azer kariera politika, Al Hashem lavoro para el governo del su payis enel Ministerio de Edukasion Superiora. Diskues lavoro en otras entreprisas lisionadas kon PIC, PWC i el grup KIPCO. Diskues de esto aperturo la su propia entreprisa, \"Advantage Consulting\", danisheando endjuntamente kon KIPCO i Gulf One Investment Bank de Bahrein.\nPolitika.\nAl Hashem era elekta la prima vez por el Treser Distrito en 2012 i reushito. Diskues de ke el Parlamento de Kuveit era serrado, dechidio partisipar en las muevas eleksiones i otruna vez reushito. En la Asamblea de 2012, era la raportadora del Komite de Mashlahatos Ekonomikos, endemas de apartener al Komite de Mashlahatos del Emirato. En 2016, era elekta por tresera vez ala Asamblea Nasionala, aresiviendo el sinkeno lugar enel Treser Distrito. \nAl Hashem es konosida por los sus komentarios en kontro de los sitizenos de otros payises ke biven en Kuveit, demandando ke los sitizenos de otros payises no aresivan lesensia para konduzir arabas i kale ke den taksas para kaminar en las kalejas.\nEn Avril de 2017, kavzo polemika en la sosyete kuveiti deke en una reunion de un komite de la Asamblea Nasionala, el diputado Mohammed Hayef disho ke no puedia asentarse serka de eya, deke el Islam tiene defendido ke un ombre este asentado serka de una mujer parfumada i ke endemas, una mujer musulmana kale kedarse en kaza."}
{"id": "17901", "revid": "209", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17901", "title": "Arabi", "text": ""}
{"id": "17902", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17902", "title": "Kompostela (belediye de Nayarit)", "text": ""}
{"id": "17903", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17903", "title": "Santiago de Kompostela", "text": ""}
{"id": "17904", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17904", "title": "Burcu \u00d6zsoy", "text": "Burcu \u00d6zsoy (nasida en Gaziantep, Turkiya, en 1976) es una sientista de la Turkiya ke lavora kon aparatos de mizura kontrolados de leshos en la Antartika. \u00d6zsoy es la shefa del primer sentro de bushkida turkano en los polos, ITU PolReC.\nBiografiya.\n\u00d6zsoy nasio en la Turkiya i ambezo Enjenieriya Jeodesika i Fotogrametriya en la Universita Teknika Y\u0131ld\u0131z; en esta misma universita eskapo el su M.Sc.. En 2001 lavoro komo Asistyente de Bushkida en la Universita Teknika de Estambol. En 2003 izo parte del Laboratorio de Jeoinformatika i Mizura Kontrolada de Leshos, enel Departamento de Sensias Jeolojikas en la Universita de Texas en San Antonio. \u00d6zsoy siempre amostro entereso en las matematikas estatitstikas i las sesnias jeofisikas i lavorava en estos dos kampos kon el buto de ser una eksperta en mizura de leshos. En 2005, eskapo el su Ph.D. en la UTSA. Mientres ke laborava ayi, konosio otros sientistos amerikanos i de otros payises, entre eyos los ke lavoravan enel Sentro de Bolos Espasialos Goddard de la NASA. Eya tenia entereso en la mizura kontrolada en la Antartika i keria suvirse a una nave kevrabuz i arivar ala Antartika para konoser, sentir i bivir enel ambiente entejado de la Antartika. Arivo ala Antartika en 2006. Diskues de esta eksperiensa, ambezo munchas kozas muevas ke uzo para la su tesis, ande avlo ensima de la konosensia ke desvelopo de la mizura kontrolada enel buz de la Antartika en su tesis de Ph.D.. Enel anyo 2007, aperturo el kapitolo de la Sosyete Amerikana de Fotogrametriya i Mizura kontrolada en la UTSA.\nKariera.\nMientres ke eya lavorava enel su Ph.D., ambezo ke la komunikasion entre las diferentes aktivitades i entre los diferentes levelos de konosensya es lo emportante para entender las teorias i la informasion aresivida relasionada kon el trokamiento del klima. Por esto, diskues de aboltar ala Turkiya en 2011, lavoro muncho kon el buto de azer emportante la bushkida polar en la Turkiya; desde lisiones en eskolas fina akademikos de universita i endemas los politikos del su payis. Todos los sus es.huersos kavzaron entereso en la su bushkida, kon munchos elevos de eskola i universita aziendo agora bushkida ensima de el trokamiento del klima en los polos. Eya es la fondadora i direktora del Sentro de Bushkida Polar de la Universita Teknika de Estambol (ITU PolReC), el kualo aze todas las bushkidas lisionadas kon el trokamiento del klima en la Turkiya. Este sentro bushka desvelopar una baza de bushkida turkana en la Antartika, i por esto eya vijito el Kontinente Blanko en Marso/Avril de 2016. Era la shefa del ekip ke izo este viaje ala Antartika. Era una de las dos mujeres en apartener al ekip i disho ke este viaje amostra ke las mujeres turkanas pueden reushitar en todo. Uno de los prodjektos de este ekip era lavorar enel trokamiento del klima. Apartiene endemas al Komite Sientifiko del Observatorio POlar Internasional."}
{"id": "17906", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17906", "title": "Amatenango de la Frontera", "text": ""}
{"id": "17907", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17907", "title": "Sola de Vega (belediye)", "text": ""}
{"id": "17908", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17908", "title": "Huamantla (belediye)", "text": "Huamantla es un belediye del Estado de Tlaxcala. La kavesera es la sivdad de Huamantla.\nJeografia.\nEl belediye de Huamantla topa al oksidente del estado, konta kon una superfisie de km\u00b2 de territorio. La kavesera del belediye es Huamantla i se topa al norte kon el estado de Terranate, kolinda al sud kon el estado de Puebla, al oeste kolinda kon el belediye de Ixtenco, i al este kon el Atzayancs."}
{"id": "17909", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17909", "title": "Barranquilla", "text": "Barranquilla es un belediye kolombiano del Departamento de Atl\u00e1ntico. La kavesera es la sivdad de Barranquilla, ay ayi una povlasion de 1\u00a0228\u00a0621 moradores."}
{"id": "17920", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17920", "title": "Medeyin (Kolombia)", "text": ""}
{"id": "17921", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17921", "title": "Karakas", "text": ""}
{"id": "17922", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17922", "title": "Barkisimeto", "text": ""}
{"id": "17924", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17924", "title": "Aminatou Haidar", "text": "Aminatou Haidar (en arabi: \u0623\u0645\u0646\u062a\u0648 \u062d\u064a\u062f\u0627\u0631), nacida en Akka, Maroko el 24 de Djulio de 1966, es una aktivista pro saharaui i de los diritos umanos. Enel anyo 2009 era la protagonista del Maslat Aminatou Haidar, enel ke eya era echada de El Aaiun i diskues de esto, desho de komer por 32 diyas.\nBiografiya.\nHaidar nasio en Akka, Maroko, ama kresio en El Aaiun, la sivdad de la su madre, d'akodro kon a tradision beduina. Esta divorsiada i es madre de dos ijos, Hayat and Mohammed.. Ambezo literatura moderna. Oy endiya, es la mas konosida aktivista por el dirito del Sahara Oksidental de ser rekonosido komo un payis independiente, la Repuvlika Araba Saharaui Demokratika, deke este territorio, yamado Sahara Espanyol no yego a ser independiente diskues de ke Espanya deshara el kontrolo d'akodro kon los Akodros de Madrid, akseptando la presion de Maroko i Mauritania para partajar el territorio entre eyos, anke tenia akodrado kon las Nasiones Unidas eskapar la kolonia i azer de eya un payis independiente. Oy ediya, el Sahara Oksidental esta basho kontrolo de fakto de Maroko, i por esto Haidar es sitizena marokana.\nAktivismo.\nPor kavza de la su ideolojiya pro saharaui, era enkarselada por las otoridades marokanas un numbero de vezes. en 1987, de edad de 21 anyos, izo parte de una manifestasion trankila de 700 personas ke demandavan un referendum de independensia del Sahara Oksidental de Maroko. Diskues de este evenemento, era metida en la prizion, sin djuzgo, en una de las yamadas \"priziones sekretas\" por 4 anyadas. En la prizion, era torturada endjunto kon otras 9 mujeres i 50 ombres saharauis.\nEn 2005, en un djuzgo en Maroko, era kondenada a estar 7 meses en la yamada \"Prizion Negra\" de El Aaiun. Este djuzgo era deklarado inchido de yerros por Amnistia Internasionala, deke esta organizasion konsidera ke Haidar es una \"prizionera de pensada\". Alkunos diputados al Parlamento Evropeo kriaron una kampanya internasionala para azer ke Haidar seya echa libbera. Diskues de un mes en esta prizion, era echa libbera en Djenero de 2006; esto dio vida ala demanda de independensia de los saharauis, ke azieron manifestasiones en las kalejas de El Aaiun i elevos saharauis en la Universita de Marrakesh. Estos evenementos, la manera komo era enkarselada sin un djuzgo vedradero i el suporte de politikos evropeos izieron ke eya seya konsiderada una ambasadora no ofisiala de la Repuvlika Araba Saharaui Demokratika, anke no apartiene al Frente Polisario.\nEn Ogusto de 2006, el governo de Maroko le kito el pasaporto i el dirito de los sus ijos de salir del payis. Ma el 18 de Novembre de este anyo, Maroko acheto dolashear el su pasaporto, diskues de ke el prezidente de Fransia Nicolas Sarkozy avlara en nombre de eya kon el rey Mohamed VI. \nEkspulsion a Lanzarote y konflikto internasional.\nEn Novembre de 2009, kuando Haidar aboltava de Mueva York, kuando el su avion arivo al Ayroporto Hassan I de El Aaiun, era metida en prizion por 24 oras por la Polis de Maroko i echada del payis el diya 14 de Novembre, en un bolo verso la isola de Lanzarote. El 17 de Desiembre de ese anyo, Haidar abolto a El Aaiun, diskues de pasar 32 diyas sin komer ni bever, en protesta por el su dirito de tornar al Sahara Oksidental.\nOnores.\nTiene aresivido munchos onores internasionales por modre del su aktivismo por los diritos de los saharauis, komo por enshemplo:\nEndemas, es yamada kandidata para otros premios internasionalos, komo el Premio Saharov, propozado por el Paramento Evropeo, el Premio Fondo Ginetta Sagan porpozado por Amnistia Internasionala i afilu el Premio Nobel de la Paz enel anyo 2008, i el Premio Kanarias en 2016.\nEn Djenero de 2010 aresivio el titolo de Sitizena de Onor de la sivdad italiana de Sesto Fiorentino."}
{"id": "17926", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17926", "title": "Dari\u00e9n (vilayet)", "text": ""}
{"id": "17927", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17927", "title": "Hana Elhebshi", "text": "Hana Elhebshi (arabi: \u0647\u0646\u0627\u0621 \u0627\u0644\u062d\u0628\u0634\u064a, nasida en 1985) es una aktivista i arkitekta de Libia. \nElhebshi lavorava komo arkitekta en Tripoli, la sivdad kapitala de Libia. El su padre era un komandante de la Huersa Aerea, dirijando la Baza en Noviaga.\nAktivismo.\nEra echa aktivista durante la Revolusion en Libia, anke eya nunka tenia konosensia politika o eksperiensia kon aktivismo. El emepsijo de la su kariera komo aktivista era eskriviendo ensima del Asedyo de Tripoli en la internet. En las sus notas, eya akonsejava ala OTAN azer atakos alas huersas de Muammar Ghaddafi i kontava kuandas personas eran amortadas por la su rejima durante revolusion en Libia. Eya endemas keria kontarle al mundo la vedradera vida enel su payis basho la rejima de Muammar Ghaddafi. Eya uzava el nombre \"Numidia\" para las sus aktivitas \"online\", aziendo referensia al su orijin amazigh, para kuvijar la su identidady. Komo parte de los sus es.huersos para kriar konosensia de los evenementos enel su payis, izo kontakto kon organizasiones komo Al Jazeera. Endemas, gerreyo por los diritos de las mujeres enel su payis, espesialmente durante la Revolusion Libia.\nEn 2012, aresivio el premio International Women of Courage, por el su koraje en informar al mundo ensima del hal enel su payis. Elhebshi era una de las diez mujeres ke aresivieron este onor en 2012, en un evenemento en la sivdad de Washington, D.C., ande se topavan la Sekretaria de Estado de los Estados Unidos Hillary Clinton i la Primera Dama de los Estados Unidos, Michelle Obama. Las mujeres onoradas izieron un tour de de tres semanas enel payis, espartiendo las sus istoryas, en sivdades komo Pittsburgh, Pennsylvania; Bozeman, Montana; Cincinnati, Ohio; East Lansing, Michigan; Indianapolis, Indiana ;Jackson, Wyoming; Kansas City, Missouri; Minneapolis, Minnesota; Pensacola, Florida; St. Louis, Missouri; Salt Lake City, Utah; i Seattle, Washington."}
{"id": "17929", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17929", "title": "Zahra Eshraghi", "text": "Zahra Eshraghi\u00a0(en farsi:\u00a0\u0632\u0647\u0631\u0627 \u0627\u0634\u0631\u0627\u0642\u06cc,\u00a0\"Zahr\u00e2 Eshr\u00e2qi\"\u00a0) (nasida en 1964) es una aktivista iraniana, la kuala lavora por los diritos umanos, espesialmente por los de las mujeres.\nBiografiya.\nEshraghi nasio en 1964. Es la inieta del\u00a0Ayatola Khomeini. Ambezo filosofiya.\nIdeolojiya.\nZahra Eshraghi bushka ke no seya obligado ke las mujeres del su payis esten vistiendo el hijab o kuvrindo las sus karas, aziendo kampanya en redes sosyalas i kon fotos en las kualas no viste el chador tradisional de las mujeres de Iran, solo un hijab arafganeado. Eya tiene disho ke \"la muestra konstitusion ainda tiene disho ke el ombre es el shefe i ke la mujer esta sofiguada al espozo, dando todo por la su famiya, ainda el dezeyo de tener una kariera. ma la sosyete oy endiya es diferente, kon munchos trokamientos en los ultimos 10 anyos espesialmente. Si el mi papu ainda biviese, esto segura ke el iria tener ideas diferentes\"\nEndemas tiene deklarado ke \"La konstitusion ke era aprovada por el mi papu tiene eskrito ke solamente ombres pueden ser prezidentes del payis (...)\u00a0el biervo \"ombre\" kale ser trokado por \"kualunke\". Ma esta diskriminasion no egziste solo en la konsitusion. Siendo mujer, si tengo menester de un pasaporto para viajar a otro payis, si tengo menester de azerme una djerahlik en un espital, o o ainda respirar, kale ke tenga la lesensia del mi espozo.\"\nKritikas aresividas.\nEshraghi aresivio kritikas de los politikos konservadores del su payis en 2010, por dar suporte al kandidato reformista Mehdi Karrubi\u00a0i al Movimento Vedre Iraniano.\nVida privada.\nEn 1983, Esraghi es espozo kon Mohammad-Reza Khatami, ke era shefe del \"Frente de Partisipasion de la Repuvlika Islamika de Iran\", el prinsipal partido reformista de Iran i ermano menor del ke era prezidente de Iran entre 1997 i 2005\u00a0Mohammad Khatami. Tienen dos ijos, una hija yamada Fatemeh, i un ijo yamado Ali."}
{"id": "17930", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17930", "title": "Porko", "text": ""}
{"id": "17932", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17932", "title": "Lobo", "text": ""}
{"id": "17933", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17933", "title": "Porkos", "text": ""}
{"id": "17934", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17934", "title": "Yusra Mardini", "text": "Yusra Mardini (arabi: \u064a\u0633\u0631\u0649 \u0645\u0627\u0631\u062f\u064a\u0646\u064a, nasida el 5 de Marso de 1998) es una nadadora arami ke bive en Berlin, Almania i ke izo parte del ekip de esportistas arefujiados ke partisiparon en las kompetensas uzando la bandiera olimpika en los Djuegos Olimpikos de 2016 en Rio de Janeiro, Brasil.\nBiografiya.\nYusra nasio i kresio en Damask, ande treinava natasion kon el suporte del Komite Olimpiko de Suria. En 2012, izo parte del ekip del su payis en los Shampionatos Mondialos de Natasion FINA en los 25 metros i 200 metros libbero.\nGerra en Suria.\nDurante la Gerra en Suria, la su kaza era bozeada; eya i la su ermana Sara dechidieron salir del payis en Ogusto de 2015. Arivaron a Libanon i diskues ala Turkiya, ande konsigieron tomar una nave kon otros 18 arifujiados, anke en la nave no puedian meter mas de 7 personas. Estando en la mar, el motor de la nave desho de fonksionar i la nave estava deskayesendo en la Mar Ejea, ma Mardini, endjunto kon otras dos personas ke tambien savian nadar, se echaron ala mar i arempusharon la nave unas tres oras, fina ke arivaron ala isola de Lesbos en Yavan. Diskues, viajaron por Evropa i arivaron a Almania, ande dechidieron kedarse en sietembre de 2015, ande bive kon los sus padres, ke salieron de Suria diskues de eyas.\nKariera esportiva.\nDiskues de arivar a Berlin, Mardini era konvidada para treinar kon Wasserfreunde Spandau 04, kon la esperansa de klasifikar para los Djuegos Olimpikos. Anke ainda no tenia seguransa de pueder partisipar en los Djuegos Olimpikos, el Komite Olimpiko Internasional dechidio oferir a eya i otros arefujiados el dirito de kompetir enel Ekip Internasional de Arifujiados, para nada en 100 metros libbero i 100 metros papiyon, ande eskapo enel lugar 41 de 45 nadadoras."}
{"id": "17935", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17935", "title": "\u0130rem Karamete", "text": "\u0130rem Karamete (nasida el 20 de Djunio de 1993) es una eskrimista Turka ke izo parte en la kategoriya de flurete en los Djuegos Olimpikos de 2016 en Rio de Janeiro. Eya es la primera eskrimista turkana en los Djuegos Olimpikos desde 1984. Oy endiya, es una eleva en la Universita \u00d6zye\u011fin en Estambol.\nBiogafiya.\n\u0130rem Karamete nasio en una famiya de eskrimistas en Estambol, Turkiya. El su padre, Mehmet Karamete era el treinador del ekip nasional de Almania, i la su madre, Nili Drori, es una eskrimista olimpika; Nili, la madre de \u0130rem, izo parte del ekip israeliano de eskrima en los Djuegos Olimpikos de 1976 i en los Djuegos Olimpikos de 1984, en la kateggoriya de flurete. La su ermana ehora, Merve Karamete, apartiene al ekip nasional de la Turkiya de eskrima.\nDiskues de eskapar la edukasion sekundaria enel Lise Privado Bas\u0131nk\u00f6y, dechidio ambezar en la Universita \u00d6zye\u011fin en 2011. Anke al empesijo ambezava odontolojiya, troko la su kariera por enjenieriya.\nKariera esportiva.\nKaramete ambezo eskrima de edad de diez anyos.\nEn la Turkiya.\nEra la shampiona de la Turkiya en la kateggoriya de juniors i endemas aresivio la Kupa Junior de la Turkiya.\nIn 2011, eskapo enel doseno lugar enel Shampionato Nasional de la Turkiya de Eskrima. Karamete aresivio la medalya de oro enel Shampionato Nasional de la Turkiya de Eskrima en 2014, en la kateggoriya de flurete, i enel anyo 2017 En 2012 aresivio la medalya de plata enel Shampionato de Eskrima de Elevos de Universita de la Turkiya, i la medalya de oro en 2014 i 2015.\nKaramete es la kapitana del ekip de eskrima de la su universita.\nKariera internasionala.\nKaramete gano la medalya de plata enel Shampionato de Kadetes de Evropa. En 2012, gano la medalya de oro en los 9nos Shampionatos Junior Mediterraneos de Eskrima en la sivdad de Pore\u010d, Kroasia, i el ekip de la Turkiya gano la medaya de oro por ekip en kontro de Fransia.\nGano una medalya de bronse en los Shampionatos de la Mar Mediterranea. Karamete izo parte de los Shampionatos Mondialos de Eskrima de 2013 en Budapest, Madjaristan, ma no paso de la ronda de 32. Gano la medalya de bronse en los Djuegos de la Mar Mediterranea de 2013 en Mersin, Turkiya. Endemas, en los evenementos de la Kupa Mondiala de Eskrima de 2014 gano una medalya de oro en Antalya, una medalya de plata en Kankun, i medalyas de bronse en Ko\u00e7ael\u0131 i Kopenhagen. Iso parte del ekip turkano en los Shampionatos Evropeos de 2015 en Baku, Azerbaidjan. Karamete aresivio la medalya de plata en el Shampionato Balkaniko de Eskrima de 2015 en Ni\u0161, Serbia.\nReushito klasifikar para las kompetensas de Eskrima en los Djuegos Olimpikos de 2016 en Rio de Janeiro, diskues de reushitar en las kompetensas de klasifikasion echas en Praga, Chekia. Al reushitar en la klasifikasion, yego a ser la primera eskrimista turkana en azer parte de unos Djuegos Olimpikos desde 1984."}
{"id": "17936", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17936", "title": "Vera Baboun", "text": "Vera George Mousa Baboun (en arabi: \u0641\u064a\u0631\u0627 \u062c\u0648\u0631\u062c \u0645\u0648\u0633\u0649 \u0628\u0627\u0628\u0648\u0646, nasida en Bet Lehem el 6 de Oktobre de 1963) es una politika palestiniana. Era la shefa del governo de la sivdad de Bet Lehem entre Oktobre de 2012 i May de 2017. Es la primera mujer en alkansar la shefatura de la sivdad.\nBiografiya.\nKariera akademika.\nAmbezo literatura inglesa en la Universita de Beit Lehem, i tiene un maestrado en literatura afrikano-amerikana de la Universita Ebrea de Yerushalayim. Lavoro komo direktora del lise katoliko de Beit Sahour i komo profesora de literatura ingleza en la Universita de Beit Lehem por 21 anyadas, ande era la direktora de menesteres de elevos de la universita.\nEs presidenta de la Sentro de Ayudo ala Famiya i los Ninyos, i endemas bushkadora ensima de la enfluensia de la teknolojiya enel empuederamyento de la mujer enel Mundo Arabi. Kuando era elekta shefa del governo de la sivdad de Bet Lehem, estava esperando aresivir ayudo para ambezar un doktorat en literatura de mujeres arabi-amerikanas.\nKariera politika.\nPara las eleksiones de 2012, Baboun era la shefa del blok \"Independensia i Dezvelopamiento\", el kualo era echo de 12 profisionalos musulmanos i kristianos del movimento Fatah unidos kon el buto de amijorar los servisios al sitizeno i dezvelopar el entereso en Beit Lehem para los turistos de Evropa i Amerika. El su bloko era yamado el grup de los teknokratikos por \"Al-Ghad\". La su reushita en estas eleksiones no era esperada, deke los otros kandidatos eran muncho mas konosidos ke eya, endemas ke tenian el suporte de islamistos i palestinianos de siedra. Para el 12 de Oktobre de 2012, Fatah iva ala kavesa de las eleksiones, kon un 49%, ma afilu el su bloko reushito en las eleksiones el 20 de Oktobre de 2012 i Baboun era elekta la shefa del governo de la sivdad, kon una votasion de 9-6.\nEl mas grande empedmyento de la reushita del su governo es la mankansa de lavoro, la mas grande de las sivdades de Sisdjordania, muchiguada kon el enchikesimyento de la komunita kristiana i la bariera israeliana de seguransa en Sisdjordania. Tiene disho a los djurnales ke esperava aresivir parte del suporte ke la sivdad pedrio kuando Hamas tenia el governo.\nDechidio no partisipar en las eleksiones de May de 2017 echas en las sivdades de Sisdjordania.\nVida privada.\nEs bivda i de relijion katolika i es madre de sinko ijos kon el su espozo Jhony Baboun, el kualo murio en 2007."}
{"id": "17938", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17938", "title": "Puruandiro (belediye)", "text": ""}
{"id": "17939", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17939", "title": "Puruandiro", "text": ""}
{"id": "17940", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17940", "title": "Cuaut\u00e9moc (belediye de la Sivdad de Meksiko)", "text": ""}
{"id": "17941", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17941", "title": "Cuauht\u00e9moc (belediye de Chihuahua)", "text": "Cuauht\u00e9moc es un belediye del Estado de Chihuahua. La kavesera del belediye es la sivdad de Sivdad Cuauht\u00e9moc.\nJeografia.\nCuauht\u00e9moc topa al sentro del estado, konta kon una superfisia de km\u00b2 de territorio. La kavesera del belediye es Sivdad Cuauht\u00e9moc i se topa al sud kon Bach\u00edniva, kolinda al norte kon Nam\u00edquipa, al oeste kolinda kon el Curibarihuachi, al este kon el Riva Palacio."}
{"id": "17943", "revid": "155", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17943", "title": "\u05d8\u05d5\u05e8\u05e7\u05f2\u05d4", "text": "\u05dc\u05d4 \u05e8\u05e4\u05d5\u05d1\u05dc\u05d9\u05e7\u05d0 \u05d3\u05d9 \u05d8\u05d5\u05e8\u05e7\u05f2\u05d4 \u05d0\u05d9\u05e1 \u05d0\u05d5\u05df \u05e4\u05d0\u05d0\u05d9\u05e1 \u05d3\u05d9 \u05d0\u05e1\u05f2\u05d4 \u05d0\u05d9 \u05d0\u05d9\u05d1\u05e8\u05d5\u05e4\u05d4. \u05d0\u05dc \u05e0\u05d5\u05e8\u05d8\u05d9 \u05d8\u05d5\u05e4\u05d4 \u05e7\u05d5\u05df \u05dc\u05d4 \u05de\u05d0\u05e8 \u05e4\u05e8\u05d0\u05d9\u05d8\u05d4, \u05d0\u05dc \u05e1\u05d5\u05d3 \u05d8\u05d0\u05e4\u05d4 \u05e7\u05d5\u05df \u05e8\u05f2\u05d4\u05e1\u05d5 \u05d0\u05d9 \u05d9\u05e8\u05d0\u05e7, \u05d0\u05dc \u05d5\u05d0\u05d9\u05e1\u05d8\u05d9 \u05d5\u05e4\u05d4 \u05e7\u05d5\u05df \u05d9\u05e8\u05d0\u05df \u05d0\u05d9 \u05e5\u05d5\u05e8\u05e6\u05d9\u05d4; \u05d0\u05d9 \u05d0\u05dc \u05d9\u05e1\u05d8\u05d9 \u05d8\u05d5\u05e4\u05d4 \u05e7\u05d5\u05df \u05d2\u05e8\u05d9\u05e1\u05d9\u05d4 \u05d0\u05d9 \u05d1\u05d5\u05dc\u05d2\u05e8\u05d9\u05d4\u05f2\u05d4. \u05dc\u05d4 \u05e1\u05d9\u05d1\u05d3\u05d0\u05d3 \u05e7\u05d0\u05e4\u05d9\u05d8\u05d0\u05dc\u05d4 \u05d0\u05d9\u05e1 \u05d0\u05e0\u05e7\u05d0\u05e8\u05d4 \u05d0\u05d9 \u05dc\u05d4 \u05e1\u05d5 \u05e1\u05d9\u05d1\u05d3\u05d0\u05d3 \u05de\u05d0\u05e1 \u05d6\u05e8\u05d0\u05e0\u05d3\u05d9 \u05d0\u05d9\u05e1 \u05d9\u05e1\u05d8\u05d0\u05de\u05d1\u05d5\u05dc.\n\u05d0\u05d9\u05e1\u05d8\u05d5\u05e8\u05f2\u05d4.\n\u05dc\u05d4 \u05e7\u05d5\u05de\u05d5\u05e0\u05d9\u05d8\u05d4 \u05e5\u05d5\u05d3\u05d9\u05d4 \u05d0\u05d9\u05d6\u05e1\u05d3\u05d9 \u05d0\u05d9\u05df \u05dc\u05d4 \u05d8\u05d5\u05e8\u05e7\u05f2\u05d4 \u05d3\u05d9\u05e1\u05d3\u05d9 \u05d0\u05d6\u05d9 \u05de\u05d0\u05e1 \u05d3\u05d9 2400 \u05d0\u05e0\u05f2\u05d5\u05e1."}
{"id": "17944", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17944", "title": "\u05d4\u05d8\u05d5\u05e8\u05e7\u05d9\u05ea", "text": ""}
{"id": "17945", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17945", "title": "Ziynet Sali", "text": "Ziynet Sali Safter (nasida el 29 de Avril de 1975 en Girne, Kipre del Norte) es una kantadera i aktrisa Turko-Kipriyota konosida en Kipre del Norte, la Turkiya i las komunitas turkanas en Evropa. Es konosida por enrejistrar kantikas en turko i en grego.\nBiografiya.\nZiynet nasio en Kipre el 29 de Avril de 1975, en una famiya turka. El su padre bivio enel Reyno Unido desde 1963, i konosio la su madre en una vijita ke izo ala isola. Se espozaron i tienen tres ijos, de los kualos la unika ija es Ziynet. Diskues de ke Ziynet nasio, la su famiya bivio enel Reyno Unido, por kavza del konflikto en Kipre; eya es sitizena britanika i turko-kipriyota. Kuando era de edad de 6 anyos, abolto para Kipre, ande eskapo la eskola i el lise, i endemas ambezo musika klasika otomana. En 1994, dechidio bivir en Estambol, para ambezar musika en la Universita Teknika de Estambol, i eskapo los sus estudios enel Konservatorio de Musika Turka de la UTI en 1999.\nKariera musikala.\nKuando eya ambezava en la universita, lavorava kantando, aziendo versiyones en turko de kantikas tradisionalas gregas. De fakto, el su primer disko, \"Ba-Ba\", es el primer eksperimento en la musika turka, kon versiyones en turko de kansiones pop-etnikas gregas, espesialmente de Despina Vandi, fakto ke kavzo el entereso de las radios de Gresia en la su musika, i diskues esto kavzo ke eya tomara lisiones de grego kon el buto de enrejistrar musika en esta lingua.\nEn 2008, \"Herkes Evine\" era el disko ke la izo konosida en Kipre del Norte i la Turkiya, kuando la su kantika \"Herkes Evine\" arivo al doseno lugar de las karteleras musikalas de la Turkiya. El su primer #1 en la kartelera musikala turka arivo enel anyo 2010, kon \"R\u00fcya\", del disko del mismo nombre.\nEn 2017, enrejistro el su primer \"single\" en inglez, endjuntamente kon el amerikano Anthony Marshall, yamado \"Magic\", aziendo de eya la primera kantadera turko-kipriyota en azer \"crossover\" al merkato anglo, i la tresera kantadera de lingua turka, diskues de Tarkan i Hadise. La kantika i el video-klip la tienen apariguada kon Jennifer Lopez.\nKariera komo aktrisa.\nZiynet Sali endemas tiene echo chikos personajes en tres filmos del sinema turko.\nTelevizyon.\nEnel primer plazo del \"reality show\" The X Factor T\u00fcrkiye en 2014, Sali era una de las djuzgadoras."}
{"id": "17946", "revid": "209", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17946", "title": "Kipre del Norte", "text": ""}
{"id": "17947", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17947", "title": "Cacahoat\u00e1n", "text": ""}
{"id": "17948", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17948", "title": "Rut Kalderon", "text": "Rut Kalderon (ivrit: \u05e8\u05d5\u05ea \u05e7\u05dc\u05d3\u05e8\u05d5\u05df, nasida el 25 de Sietembre de 1961) es una akademika i politika [israeli]ana. Era diputada ala Knesset por el partido Yesh Atid entre 2013 i 2015.\nBiografiya.\nKalderon nasio en Tel Aviv, ija de un padre sefardi ke izo aliya desde Bulgaria durante los diyas del Mandato Britaniko, i una madre ashkenazia nasida en Almania. Eya kresio en una famiya ke eya deskrive komo \"una kaza muy djudia, muy sionista, sekular-tradisionala-relijioza ke mesklava Ashkenaz i Sefarad, Betar i Ashomer Aatzair,\" i ambezo en eskolas publikas.\nEskapo un BA enel Kolej Akademiko Oranim i la Universita de Haifa, i aresivio un MA i diskues un Ph.D. en Talmud de la Universita Ebrea de Yerushalayim. En 1989, eya aperturo el primer Bet Midrash sekular, pluralisto para ombres i mujeres. En 1996, eya fondo ALMA, una organizasion ke bushka azer ke los israelianos sekulares ambezen kultura djudia tradisionala. Era la apresentadora de un programa de TV enel Kanal 2 enel kual los musafires avlavan ensima de tekstos djudios klasikos i modernos.\nKariera politika.\nEn 2012, dechidio azer parte del partido Yesh Atid, i aresivio el lugar No. 13 en la lista del partido para las eleksiones ala Knesset de 2013. El partido aresivio 19 fotolyos, i eya paso a ser una de las muevas diputadas del payis. El su primer diskorso en la Knesset, eya avlo konsejikas de la su vida i sitas del Talmud, kon el buto de azer de la Knesset i el payis un lugar kon eguardo i entendimiento, aziendo de este diskorso uno de los mas mirados en YouTube por los israelianos i djudios del mundo ese anyo. Para las eleksiones de 2015, era la No. 15 en la lista del partido, i pedrio el su fotolyo kuando Yesh Atid solo aresivio 11 fotolyos.\nCalderon esta divorsiada i tiene tres ijos. Bive en Tel Aviv."}
{"id": "17949", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17949", "title": "\u05e4\u05e8\u05d0\u05e0\u05e6\u05f2\u05d4", "text": ""}
{"id": "17950", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17950", "title": "Reem Akra", "text": "Reem Akra (arabi: \u0631\u064a\u0645 \u0639\u0643\u0631\u0629) es una desenyadora de modas nasida en Beirut, Libanon, konosida por los sus vistidos de espozamiento i la su koleksion de vistidos de konfeksiyon \"Pr\u00eat-\u00e0-porter\".\nBiografiya.\nFamiya i edukasion.\nReem Akra ambezo enel Sentro Mediko de la Universita Amerikana de Beirut, ande los sus padres lavoravan. La su madre, Nadia, lavorava enel departamento de milizina de famiya i el su padre, Aftim, era un konosido akademiko, profesor, eshper en sanedad publika i koleksionisto de ambar. Eya kresio kon los sus ermanos Michael, Max i Sari, en Beirut.\nKuando ainda era manseva, izo parte del klub de modas de la Universita Amerikana de Beirut, en la kuala eskapo de ambezar bisnes. Organizo una amostra de modas en Djunio de 1982, enel kualo yegaron unas 2.000 personas. En 1986, aresivio el su titolo \"magna cum laude\" del Fashion Institute of Technology en la sivdad de Mueva York i aresivio el premio del Departamento de Desen de Modas ese anyo. Diskues de eskapar su \"Masters\" enel FIT, ambezo en la eskola de desen \u00c9cole Sup\u00e9rieure des Arts et Techniques de la Mode en Paris.\nAcra desho Beirut en 1983, biviendo en la Sivdad de Mueva York, por modre de la Gerra Sivil en Libanon.\nDiskues de ambezar enel ESMOD en Paris, lavoro kon entreprisas de moda en Hong Kong i Taiwan. De edad de 25 anyos, tenia pensado un prodjekto de $30 milyones, ma dechidio syete anyadas mas tadre kriar su entreprisa de modas en Mueva York.\nAcra lavoro por tres anyadas komo desenyadora de kazas i buros luksozos antes de prinsipiar la su propia entreprisa de modas.\nDesenyadora de modas.\nAcra prinsipio la su entreprisa en 1997 komo una kaza de desenes de novias, diskues de desenyar un vistido para el espozamiento de una amiga en tres semanas, diskues de apuestar kon la su amiga ke si eya eskapava el vistido, la amiga se iva kazar, ke era echa en aris enel H\u00f4tel de Crillon. Akra izo una fotografiya del vistido i lo amostro a los djurnales i revistas; el \"The New York Times\" publiko la foto. El su primer \"show\" de modas era apresentado en 1999.\nDiskues de esto, merko US$20,000 en telas uzando la karta de kredito, io desenes ke amostro en Saks Fifth Avenue i Kleinfeld, i aresivio una enkomendansa de 30 vistidos de novia. Diskues lavoro kon Max Kane, el kualo tenia una faktoriya en la kaleja 39 en Manhattan, en Hell's Kitchen. Akra rengrasia el suporte de Kane enel empesijo de la su kariera. Diskues de lavorar kon Kane, Akra dechidio aperturar el su propio atelye. Dechidio desenyar vistidos de nochada en 2003 i vistidos de konfeksiyon Pr\u00eat-\u00e0-porter en 2008. Los sus desenes son amostrados en mas de 150 butikas enel mundo. El su atelye se topa en la kaleja West 35th en Manhattan.\nSelebritades ke tienen vistido un desen de Reem Akra.\nMunchas kantaderas, modelos i akrisas de Hollywood tienen vistido un desen de Akra, komo por enshemplo Christina Applegate, Halle Berry, Beyonc\u00e9, Jill Biden, Julie Bowen, Jane Fonda, Selena Gomez, Anna Gunn, Katherine Heigl, Angelina Jolie, Eva Longoria, Jennifer Lopez, Madonna, Olivia Munn, Nicole Richie, Kristen Stewart, Tika Sumpter, Taylor Swift, Olivia Wilde, Reese Witherspoon, Robin Wright, Catherine Zeta-Jones, i la primera dama de los Estados Unidos, Melania Trump\nEndemas, otrunas aktrisas i kantaderas konosidas tienen uzado vestidos de espozamyento de Akra, komo LeAnn Rimes, Jenna Dewan, i Marcia Cross.\nEn Ogusto de 2007, una mueva kukla Barbie era apresentada, kon un vistido de Reem Akra, espesialmente para koleksionistos.\nEn Novembre de 2010, eya aperturo una butika en Beirut, ande amostrava los sus vistidos de nochada i de espozamyento, endemas de sus vistidos de konfeksiyon Pr\u00eat-\u00e0-porter. En 2014, Akra desenyo i fabriko los uniformes de los empiegados del Sentro Mediko de la Universita Amerikana de Beirut, ande lavoraron los sus padres.\nOnores.\nReem Akra tiene aresivido varios onores i premios:\nVida privada.\nKazas.\nAkra tiene katro kazas, una en Beirut, una en la viya de Saifi, una en Mueva York i una en Nashville.\nDjuegos Mondialos a Kavayo.\nReem Akra suporta evenementos de la Kupa Mondiala de la F\u00e9d\u00e9ration \u00c9questre Internationale desde 2010. \nAcra tiene desenyado vistidos para las esportistas a kavayo Adelinde Cornelissen i Charlotte Dujardin., las kualas tienen aresivido el onor \"Premio Reem Akra ala Esportista de la FEI del anyo\""}
{"id": "17956", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17956", "title": "Governasion de Yerushalayim", "text": ""}
{"id": "17957", "revid": "1207", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17957", "title": "Municipio de Yerushalayim", "text": ""}
{"id": "17958", "revid": "1207", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17958", "title": "Belediye de Yerushalayim", "text": ""}
{"id": "17959", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17959", "title": "Sabadell", "text": "Sabadell es un belediye i sivdad de Espanya, enel vilayet de Barselona, komunidad otonoma de Katalunya. Tiene una ekstensyon de 37,53 km\u00b2 i asigun el senso de 2016, konta kon una povlasiyon de 208.246 moradores, kon densidad de 5 548,8 av./km\u00b2. Sigido de Barselona, Hospitalet de Llobregat, Badalona i Terrassa, \"Sabadell\" es el kinto belediye mas povlado en Katalunya."}
{"id": "17961", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17961", "title": "Rojda Felat", "text": "Rojda Felat (nasida en 1980) es una komandante kyurdi arami de las Unitades de Defensa de Mujeres (YPJ) i las Huersas Demokratikas de Surya (SDF), la kuala tiene partisipado desde 2013 en la gerra en kontro del Estado Islamiko de Irak i el Levante. Una feminista revolusionaria, el buto de Felat es konsigir un trokamiento kompleto enel Oryente Medio kon el ayudo de las YPJ, \"aziendo libberas las mujeres kurdis i aramis del kontrolo de la sosyete tradisionala, endemas de kitar de Surya todo el terrorizmo i la diktatura\".\nBiografiya.\nRojda Felat tiene kontado muy chikos detalyos ensima de la su vida, i por esto la su biografiya desde antes de tomar armos es kaji totalmente deskonosida; ainda no es konosida kon presizion la su edad. Por modre de esto, T-Online la deskrive komo \"misterioza\". Se kreye ke nasio en los anyos 80, i el buro turkano de haberes \"Jihan News\" afiksando la anyada del su nasimyento en 1980 en Al-Hasakah. Otrunos artikolos de otros buros de haberes tienen konfirmada esta informasion. Egzisten buros de haberes ke dizen ke Felat nasio en 1962, 1966 o 1968, afilu diziendo ke eya nasio en Batman, Turkiya; ma esto era negado por un aktivisto serkano a eya, ke disho a T-Online ke eya era definitivamente una Kyurdi de Surya.\nKariera en armos.\nFelat dechidio apartener al YPJ en 2013, i kresio en las huersas fina ser una de las komandantes mas emportantes de estas huersas. La majorita de las sus aktivitas antes de 2016 no son konosidas, deke eran aksiones enkuvijadas. Felat se konsidera ke es una feminista radikala, ke gerreya por trokamientos en la sosyete arami ke pueden amijorar los diritos i la vida de las mujeres del payis, sin emportar el su orijin etniko o relijiozo. Eya es endemas kritika del kapitalismo, diziendo ke \"el sistem kapitalista nos mira [las mujeres] komo objektos\". Komo shefa militar, es enspirada por Otto von Bismarck, Napoleon, Selahaddin, ansina komo Arin Markin, una peleadora kyurdi ke se kito la su vida durante el Atako a Koban\u00ee antes ke ser echa kaptiva por ISIL. Kuando le tienen demandado ensima de las kapachitades de las mujeres peleadoras basho el su komando, Felat tiene komentado le \"Munchas vezes, en menesteres de gerra, la djente kreye ke las mujeres somos delikadas, ke no puedemos uzar armos o afilu un kuchiyo. Ma pueden mirar klaramente ke mozotras las mujeres del YPJ puedemos uzar una dushka, aprontar almirez i dirijar aksiones de kitado de minas.\"\nFelat izo parte de la kaptura de Tell Hamis durante el primer atako verso al-Hasakah, el atako verso Tell Abyad, i el Atako de Al-Shaddadi. En May de 2016 eya era la shefa del primer atako en kontro de la sivdad kapitala \"de facto\" de ISIL, Raqqa, mientres ke komandava unos 15,000 peleadores. Las sus huersas tomaron 23 viyas, anke ala fin, el atako no reushito kompletamente, deke el SDF troko los sus peleadores para el atako a Manbij, el kualo tuvo mas reushita, i enel kualo Felat era una de las komandantes. Enel enverano de 2016, un atako kon bomba de ISIL en un espozamiento en Al-Hasakah mato 22 miembros de la su famiya.\nEn Novembre de 2016, el SDF organiso otruna kampanya kon el buto de kapturar Raqqa, i Felat era la komandante de las huersas en la parte del norte de Raqqa. Esta vez, las huersas de Felat reushitaron tomar los sus objektivos, por lo kualo el SDF troko los sus es.huersos para tomar la Baraj de Tabqa i la rejion serkana. En la dosena parte del atako, la kuala prinsipio el 10 de Desiembre de este anyo, Felat era yamada una de las prinsipalas komandantes de las unitades del YPJ ke azen parte de los atakos. En los atakos echos mas tadre en la kampanya de kaptura de Raqqa, Felat era ainda una de las komandantes mas emportantes del YPJ, i gerreyo en los atakos kon el buto de kitar la Baraj de Tabqa, la Baza de Tabqa, i la sivdad de al-Thawrah del kontrolo de ISIL.\nEl 25 de Avril de 2017, Felat vijito el lugar atakado por la Huersa Aerea de la Turkiya en kontro del YPG serka de al-Malikiyah endjuntamente kon shefes del YPG i shefes militares de los Estados Unidos.\nEn Oktobre de 2017, Felat dirijava una unitad de peleadores del SDF ke reushito en tomar Raqqa. Felat i otros peleadores eran mirados kon bandieras del SDF en la plasa al-Naim de la sivdad kapitala del Estado Islamiko diskues de reushitar en la Batalya de Raqqa."}
{"id": "17962", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17962", "title": "Merieme Chadid", "text": "Merieme Chadid (arabi: \u0645\u0631\u064a\u0645 \u0634\u062f\u064a\u062f, nasida el 11 de Oktobre de 1969 en Kasablanka) es una sientista marokana i bushkadora de astronomiya ke lavora enel Domo C, Baza de Bushkida Konkordia, en en la Antartika. Esta konsiderada la prima astronomista del mundo ke lavora kon el buto de fraguar el primer observatorio astronomiko en este kontinente. Tiene eskapadas munchas bushkidas enel Polo Sur i lavoro en los observatorios astronomikos de Chile.\nBiografiya.\nChadid nasio en Kasablanka, Maroko. Aresivio su Ph.D from de la Universita Paul Sabatier de Tolosa, Fransia, en 1996, diskues de deskuvrir i eksplikar las ondas de shok ipersonikas en las estreyas de pulso. Diskues de esto, izo parte del Centre national de la recherche scientifique en Montpelier. Desde 1998 fina 2001 lavoro enel fraguamiento del Very Large Telescope en Chile, i en 2002 era konvidada apartener al Konsejo Nasional de Astronomistos de Fransia.\nEn 2006, Chadid, kunvidada por el Institut Polaire Fran\u00e7ais Paul-\u00c9mile-Victor, era la shefa de la primera vijita de sientistos ala Antartika kon el buto de instalar teleskopios para un Oserbatorio Astronomiko enel kontinente. Es la primera mujer astronomista i la primera marokana en vijitar la Antartika.. Es profesora oy endiya en la Universita Nisa-Sophia-Antipolis. Aresivio el premio Arab Woman of the Year enel anyo 2015 por el su lavoro sientifiko."}
{"id": "17963", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17963", "title": "Esnoga de Trieste", "text": "La esnoga de Trieste (en italiano: \"Tempio israelitico di Trieste\") es una esnoga topada en la sivdad italiana de Trieste. Konosida komo una emportante esnoga enla Italia i enla Evropa. La esnoga fue fraguada durante fin del per\u00edodo basho el governo del imperio Ostro-Ungario i marko istorya enlos djud\u00edos dela epoka."}
{"id": "17964", "revid": "6788", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17964", "title": "Sarona", "text": "Sarona era una Kolonia almana Templer en Tel Aviv, Israel. \nDempues de ke los nazis yegaron al pueder en Almania, todas las eskolas internacionalas dela lingua almana fueron finansiadas kon fondos del governo, ke se vieron obligados a redisenyad los sus programas edikativos i emplear maestres alinyeados kon el partido nazi. La esvastika se uzo komo un sembol en todas esas institusiones."}
{"id": "17965", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17965", "title": "Zapotl\u00e1n de Ju\u00e1rez", "text": ""}
{"id": "17966", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17966", "title": "Atitalaquia", "text": ""}
{"id": "17967", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17967", "title": "Tolcayuca", "text": ""}
{"id": "17969", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17969", "title": "Tlaxcoapan", "text": ""}
{"id": "17970", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17970", "title": "Tlahuelilpan", "text": ""}
{"id": "17971", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17971", "title": "Tetepango", "text": ""}
{"id": "17972", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17972", "title": "Fatimata M'baye", "text": "Fatimata M'baye, (nasida en Kaedi, Mauritania, el 21 de Desiembre de 1955) es una avokata mauritana, aktivista por los diritos de las mujeres i en kontro de la esklavedad. Espozada por la huersa kuando era de edad de 12 anyos, eya reushito ambezar en la eskola i el lise, yegando a ser en 1985, la primera mujer avokata del payis. En 1986 era aprezada i torturada por 5 anyadas. En 1991 izo parte de la fondasion de la Asosiasion Mauritana de Diritos Umanos, de la kuala es prezidenta desde Ogusto de 2003. Tiene aresividos munchos onores internasionalos, entre eyos el \"Premio Internasional de los Diritos Umanos de Nuremberg\" en 1999, del kualo es la primera sitizena afrikana en aresivir este onor; en 2012 aresivio el premio \"Traffcking in persons report\", del departamento de Estado de Estados Unidos, por los sus es.huersos en la gerra en kontro del trafik de seres umanos. \nBiografiya.\nFatimata nasio en una famiya Fulani, musulmana i preta del sud del payis. Nasio en una viya del departamento de Kaedi i kresio en la sivdad de Nuakchott, en la kuala ainda bive. Era espozada por la huersa kuando era de edad de 12 anyadas, kon un ombre de edad de 45 anyadas, en una union akodrada entre las famiyas antes ke eya nasiera. Kuando era de edad de 14 anyadas, pario la su primera ija. Kuando Fatimata kuenta ensima de la su vida, kuenta ke aresivio violasiones i era aharvada todo el tiempo. \"Kada vez ke yo me eskultereava, los mis padres me azian aboltar ala kaza del mi espozo, deke ansina es la tradision. Ma un diya, le demandaron ke me deshara ambezar enel lise i la universita, i esto era lo ke me kito del mal.\"\nDesde los diyas de la eskola era siempre la eleva mijor de la klasa, i por eso, los sus padres le davan suporte para ke ambezara. Ambezo dirito en la Universita de Nuakchott entre 1981 i 1985, i diskues eskapo un Master en Dirito Partikolar, aziendo kon eso de eya, la primera mujer avokata de la istorya de Mauritania. \"Diskues de ser espozada por la huersa, i de ver munchas ninyas i mansevas por modre de la kortadura djenitala, no puedia eskojer otro kamino\", tiene disho en munchas entrevistas kon los djurnales. Prinsipio la su kariera lavorando komo avokata djeneralista, diskues ambezo diritos de las kreaturas i las mujeres. En 2013, anke otrunas mujeres ya eran avokatas, la unika ke lavorava en djuzgos era eya.\nAktivismo.\nEn 1986, un grupo de intelektualos afrikanos publika la Deklarasion del Preto Mauritano aprezado. Esta deklarasion es diskutida en la konferensa de los payises no-alineados de Zimbabwe i el prezidente de Mauritania, Maaouiya Ould Sid'Ahmed Taya, demanda ke los otores del teksto seyan aprezados. Munchos profesores i elevos de universita eran aprezados, i la djente salio alas kalejas demandando la su libertad. Fatimata M'baye aprezada por 6 meses, por distribuyir notas en la prizion de mujeres de Beyla. Kuando salio de la prizion, avlo a los djurnales ke era aharvada. \nEn 1991, izo parte de la fondasion de la Asosiasion Mauritana de Diritos Umanos, kon la kuala gerreya por los diritos de las mujeres i en kontro de la esklavitud: \u201c\"Kuando eskuchamos de una mujer era violada, vamos todas las mujeres endjuntas a demandar enel djuzgo\" \u201d \nEn 1989, un konflikto entre los guertelanos de Mauritania i Senegal, ke kaji se aze una gerra entre los dos payises, aze ke Mauritania kite a los sus sitizenos del otro payis. M'baye suporta a los mauritanos i la fondasion del \"Komite de Bivdas\" fondado por mujeres de militares i sitizenos matados entre 1989 y 1994. Es endemas la fondadora de la ONG SOS-Esklavas, i la kuala apresenta en Fransia un filmo dokumentario ensima de la esklavitud enel payis. Es aprezada por 13 meses i kale pagar una djeza de 30.000 ouguiyas por kriar una ONG sin lesensia. Organizasiones internasionalas demandaron la su libertad.\nEn 2005, la ONG de la kuala es presidenta, es rekonosida por el governo. Diskues de esto, eya vijita kada dia mujeres i mansevos en las priziones del payis, suportando akeyos sin avokato, ansi komo tiene organisada una kampanya en kontro del estupro dentro del kasamiento, el kualo no es un delikto en Mauritania.\nEl 10 de Desiembre de 2015, el Konsejo Nasional de Avokatos de Fransia, i el Konsejo de Avokatos de Italia, dechiden fondar el \"Observatorio Internasional de los Avokatos en Perikolo\", del kualo los prezidentes son Fatimata M'baye i Robert Badinter.\nEskapaduras.\nEskapo la primera kondena por eksplotasion de kreaturas, el primer juisio por esklavitud i el primer aprezamyento bazado en la Ley en kontro de la Esklavitud de 2007.\nVida privada.\nEra espozada por huersa kuando era de edad de 12 anyos, kon un ombre de edad de 45 anyos, por modre de un akodro entre las sus famiyas kuando eya ainda no nasia. Tiene tres ijos Salimata, Baba i Tidjan. A los 14 anyos pario la su primera ija, Salimata; kuando era de 16 anyos, pario a Baba, i a Tidjan lo pario kuando eya era de edad de 18 anyos. A esta edad de 18 anyadas, reushito divorsarse, kon el suporte de la su madre. En 2016, ya tenia sinko inyetos."}
{"id": "17973", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17973", "title": "Sentro Azrieli", "text": "El Sentro Azrieli es una fragua de meskaduria en la sivdad de Tel Aviv ke konsta de tres kulas konektadas en su baza por un sentro komersial. El sentro fue desenyado orijinalmente por el arkitekto israeliano-estadounidense Eli Attia i aseptado por la sosiedad de Arkitektos Moore Yaski Sivan, dempues de aber diskutido kon los desvelopadores del projekto. El sentro leva el nombre de Azrieli propietario i mesenas del komplejo i de la empresa Azrieli Group."}
{"id": "17975", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17975", "title": "Centro Azrieli", "text": ""}
{"id": "17976", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17976", "title": "Latifa Ibn Ziaten", "text": "Latifa Ibn Ziaten (arabi: \u0644\u0637\u064a\u0641\u0629 \u0628\u0646 \u0632\u064a\u0627\u062a\u064a\u0646, nasida el 1 de Djenero de 1960 en Tetuan, Maroko), es una aktivista franko-marokana. Eya es la madre de Imad ibn Ziaten, nasido en 1981, el primer soldado matado por Mohammed Merah el 11 de Marso de 2012.\nBiografiya.\nEya es una mujer musulmana relijioza, la kuala arivo a Sotteville-l\u00e8s-Rouen (Fransia) en 1977, kuando era de edad de 17 anyos, kon el buto de adjuntarse al su espozo Ahmed, el kualo lavorava para la entreprisa de trenos franzeza SNCF. Eya es madre de sinko ijos, katro ijos i una ija. Uno de los sus ijos era sardjento del 1er Rejimento de Parachutistos, el kualo se topa en Francazal, serka de la sivdad de Tolosa, kuando Mohammed Merah lo mato el 11 de Marso de 2012.\nEya lavorava en la resepsyon del Muzeyo de Arte de Rouen. Diskues de el amortamiento del su ijo, eya dechidio vijitar la sivdad de Izards, ke se topa al nordeste de Tolosa, ande bivio el terroristo. Mientres vijitava la sivdad, eya topo un grup de mansevos de orijin magrebi, i les demando si konosian a Merah. Eyos avlaron kon eya i le disheron ke Mohammed Merah era \"un baragan, un shahid\". Kuando eya les disho ken era eya, se diskulparon. \nLa reaksion de estos mansevos izo ke eya dechidiera fondar la \"Asosiasion Imad ibn Ziaten para la mansevez i la paz\", en Avril de 2012, para dar ayudo i suporte a mansevos en maales proves i dotrinar ensima del sekularizmo i diskuzion entre relijiones. Esta asosiasion aresive l suporte del aktor Jamel Debbouze, i el shefe del governo del katreno distrito de Paris, Christophe Girard, dio un buro en una fragua de la sivdad.\nEn Fevrero de 2014, el Konsejo Representativo de Institusiones Djudias de Fransia (CRIF) de la rejion de Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es, en un evenemento al kualo era konvidado el Ministro de Interior Manuel Valls, dio onor ala su organisasion, dando un onor por las sus aktivitades; el Ministerio de Edukasion de Fransia endemas dio una mantenision para suportar las sus aktivtades. \nEn Djenero de 2015, era konvidada ala Gran Esnoga de Paris, en la kuala endemas se topava el prezidente de la Repuvlika Franseza, Fran\u00e7ois Hollande, kon el buto de asender una kandelika en onor de los 17 amortados enel atako a Charlie Hebdo i el atako enel supermerkato Hyper Cacher en Porte de Vincennes.\nEl 19 de Novembre de 2015, aresivio el Premio de al Empedimyento de los Konfliktos de la Fondasion Chirac, por el su lavoro por la diskuzion etre relijiones i kriar una kultura de paz. \nEn 2016, aresivio el Premio Internasional ala Mujer Korajoza del Departamento de Estado de los Estados Unidos."}
{"id": "17978", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17978", "title": "Jalpan de Serra (belediye)", "text": "Jalpan de Serra es un beleyide del Estado de Quer\u00e9taro. La kavesera del beleyide es la sivdad de Jalpan de Serra.\nEtimolojia.\nXalpan, en lingua orijinaria la sinyifikasion es \"Lugar ensima dela arena\", el orijen del biervo en lingua nahuatl es xalli (arena) i -pan (lugar ensima), ke deriva de una aglutinasion de palavras.\nJeografia.\nJalpan de Serra se topa al norte del estado, konta kon una superfisie de km\u00b2 de territorio. La kavesa del belediye es Jalpan de Serra i se topa al norte kon el estado de San Luis Potos\u00ed, al sud kon el belediye de Cadereyta, al este ay frontiera kon el San Luis Potos\u00ed i al oeste kon el belediye de Landa de Matamoros. "}
{"id": "17979", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17979", "title": "Jalpa de Serra (belediye)", "text": ""}
{"id": "17980", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17980", "title": "Hospitalet de Llobregat", "text": "Hospitalet de Llobregat es una sivdad de Espanya, dentro del vilayet de Barselona en Katalunya."}
{"id": "17981", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17981", "title": "Jaffa Road (Yerushalayim)", "text": "Jaffa Road (Yerushalayim) (\u05e8\u05d7\u05d5\u05d1 \u05d9\u05e4\u05d5 - Jaffa Road) es una de las kalejas prinsipalas m\u00e1s lungas i m\u00e1s antikas de Yerushalayim, Israel."}
{"id": "17982", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17982", "title": "Yefet Street (Jafo)", "text": "Yefet Street (Jafo) (\u05e8\u05d7\u05d5\u05d1 \u05d9\u05e4\u05ea - Yefet Street) es una de las prinsipalas kalejas de Jafo, Israel."}
{"id": "17983", "revid": "15376", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17983", "title": "Sderot Yerushalayim", "text": "Sderot Yerushalayim (\u05e9\u05d3\u05e8\u05d5\u05ea \u05d9\u05e8\u05d5\u05e9\u05dc\u05d9\u05dd - Jerusalem Boulevard) es una lunga avenida istorika ke kruza la sivdad de Jafo, Israel. "}
{"id": "17984", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17984", "title": "Adina Bar-Shalom", "text": "Adina Bar-Shalom (ivrit: \u05e2\u05d3\u05d9\u05e0\u05d4 \u05d1\u05e8-\u05e9\u05dc\u05d5\u05dd; nasida en 1945) es una ensenyante, eskritora i aktivista sosyala israeliana. Eya es la fondadora del primer kolej para elevos haredis en Yerushalayim, i endemas tiene lavorado munchos anyos gerreyando en kontro de la diskriminasion seksuala en la sosyete israeliana, espesialmente en las komunitas haredis.\nAresivio el Premio de Israel por las sus eskapasiones i kontribusiones en la sosyete israeliana enel anyo 2014.\nBiografiya.\nNasio komo Adina Yosef en Yerushalayim, la ija behora del haham Ovadia Yosef i la su espoza, Margalit Fattal. Bivio en El Kairo entre las edades de 3 i 6 anyos, deke el su padre era el prezidente del Beit Din de la sivdad i maestro en la yeshiva Ahava VeAchva del haham Aaron Shoueka. Ambezo en eskolas para mansevas relijiozas Beit Yaakov. Kuando ainda era manseva, ambezo shastreriya en una eskola Beit Yaakov.\nKuando era de edad de 18 anyos, se espozo kon el haham Ezra Bar-Shalom, ensinyo shastreriya i aperturo un gemah para mansevas espozadas kon menester de vistidos de espozamiento. En 1975, ambezo desen de modas enel Kolej Shenkar de Enjenieriya i Desen, diskues ke el su espozo i el su padre se opozaron a ke eya ambezara psikolojiya en la universita. \nEnel anyo 2001, kon la lesensia del su padre, fondo el Kolej Haredi de Yerushalayim, el primer kolej aprontado espesialmente para elevos haredis.\nBar-Shalom bive oy endiya en la maale Ramat Aviv de Tel Aviv kon el su espozo, el kualo es un hakim relijiozo i ke antes era presidente del Beit Din de Tel Aviv. Tienen tres ijos: Hana, la kuala era la direktora del buro del diputado Shlomo Benizri, i esta espozada kon el avokato Moshe Shimoni, direktor djeneral de la asosiasion de guertelanos i era endemas el direktor djeneral del Ministerio de Maslahatos Relijiozos.\nAktivismo sosyal i politiko.\nBar-Shalom entro al mundo politiko aziendo parte del grup de protestasion sosyala Tafnit, el kualo era fondado por Uzi Dayan, ma desho el grup kuando se troko en un partido poltiko para azer parte de las eleksiones de 2006. Diskues de esto dechidio fondar una organisasion para desvelopar el dialog entre djudios relijiozos i sekulares en Israel. Enel enverano de 2011, prinsipio a lavorar kon el Komite Spivak-Yona kon el buto de topar repuestas para amijorar las mankansas en la sosyete israeliana.\nEn Avril de 2011, asinyo una demanda para la fondasion de un estado Palestino kon frontieras bazadas en la linea vedre de 1967 i kon kapitala en Yerushalayim Oryentala, endemas de una retirada de las Alturas del Golan.\nBar-Shalom avla ensima de la emportansia del menester i dirito de las mujeres de ambezar i lavorar, i en 2013 suporto la fondasion de un partido politiko haredi kompozado solo de mujeres, en la sivdad haredi de El'ad. En 2014, era konsiderada una de las kandidatas para ser prezidenta de Israel, i acheto la kandidatura. En Marso de este anyo, eskrivio para un djurnal israeliano ke la revolusion feminista haredi ya egzistia, ajustando ke \"el treno ya desho la estasion\".\nMalorozamente, en Oktobre de 2017, el Kolej Haredi de Yerushalayim era serrado. En Novembre de este anyo, era konvidada por el prezidente del partido Yesh Atid para azer parte de este. \nOnores i premios aresividos.\nEn Desiembre de 2012, aresivio el titolo de \"Kavayera de Governo de Kualitad\" del Movimento por un Governo de Kualitad en Israel. In 2013, Bar-Shalom era yamada por la revista Nashim, ke apartiene al djurnal Makor Rishon, komo una de las 20 mujeres relijiozas mas emportantes del payis. En Avril de 2013, aresivio un doktorat Honoris Causa de la Universita Ben-Gurion del Negev.\nEnel anyo 2014, arevisio el Premio de Israel por las sus eskapasiones i kontribusiones en la sosyete israeliana, i era la ochena djudia kon mas enfluensia de esta anyada por el djurnal Jerusalem Post. "}
{"id": "17985", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17985", "title": "\u015eafak Pavey", "text": "\u015eafak Pavey (nasida el 10 de Djulio de 1976 en Ankara) es una diplomatika turkana, eskritora de artikolos para djurnales i politika, ke apartiene al prinsipal partido de opozision del payis, el Partido Popular Repuvlikano (CHP). Es la primera mujer empedida elejida en la istorya del payis ala Gran Asamblea Nasionala de la Turkiya i endemas apartiene al Komite de las Nasiones Unidas para los Diritos de las Personas Empedidas. Enel anyo 2012 Pavey era onorada por el Departamento de Estado de los Estados Unidos kon el Premio Internasional ala Mujer Korajoza.\nEya demisyono al su lavoro komo deputada al parlamento turkano en Sietembre de 2017, por modre de la su hazinura.\nBiografiya.\nPavey nasio el 10 de Djulio de 1976 en Ankara, ija de \u015eahin i Ay\u015fe \u00d6nal, una konosida djurnalista i eskritora turkana. En 1984, bivio en Suisa kon el su espozo, kon el buto de ambezar arte i filmo. Enel anyo 1996, pedrio un braso i una pierna por kavza de un aksidente de treno en Zurich. Un anyo diskues del aksidente, dechidio ambezar relasiones internasionalas en la Universita de Westminster en Londra, i eskapo el su mestrado en la London School of Economics, ande lavoro ensima de los diritos de las minoriyas reljiozas en payises musulmanos.\nKariera.\nPavey lavoro enel Buro del Alto Komisionado de las Nasiones Unidas para los Arifujiados, lavorando kon el ayudo para payises komo Arjelia, Ayifto, Iran, Afganistan, Libanon i Aram. Diskues lavoro komo la avladora de la UNHCR para Evropa Sentrala en Madjaristan i diskues, era la shefa del buro del Akodro de Diritos Umanos enel Buro del Komisionado de las Nasiones Unidas para los Diritos Umanos.\nMientres lavorava para el UNHCR, lavoro eskriviendo artikolos para el djurnal semanal en turkesko i ermeni \"Agos\", i eskrivio tres livros. Tiene lavorado prodjektos kon la Universita de Harvard, la Royal Academy of Arts en Londra i el Konsejo de Desen de Norvedjia lisionados kon desen de fraguas inklusivos de personas empedidas. El su livro, \"13 Numarali Peron\" (Platforma numero 13), enel kualo avla ensima del su aksidente de treno, eskrito kon el ayudo de la su madre Ay\u015fe \u00d6nal, yego a ser un \"best-seller\" en la Turkiya. Endemas, lavoro kon la iraniana Shirin Ebadi enel su livro \"Refugee Rights in Iran\".\nDiskues de kinze anyadas biviendo en otros payises, abolto ala Turkiya en 2011, i dechidio azer kampanya para ser elejida al parlamento. Desho el su lavoro kon las Nasiones Unidas en 2012 i era elejida diputada por el vilayet de Estambol, aziendo parte del Partido Popular Repuvlikano, yegando a ser la primera mujer empedida del payis en apartener al parlamento turkano. Komo parte del su lavoro enel parlamento, azia parte del Komite Union Evropea-Turkiya de Aksesion, el Komite Parlamentario Union Evropea-Turkiya i la viseprezidenta del grup de amistad kon Korea del Sud. Era elejida una de las vise-prezidentas del CHP, responsavle de las politikas sosyalas i ambientalas. Kuando entro ala Gran Asamblea Nasionala de la Turkiya, alkunos diputados del partido de governo AKP la atakaron deke eya uzava fostan, i esto djenero una diskusyon enel parlamento ensima del dirito de las mujeres enel parlamento a vistir fostan, deke el governo tenia defendido uzar fostan.\nFamiya.\nD'akodro kon el djurnal H\u00fcrriyet, la madre de \u015eafak Pavey es prima de Deniz Gezmi\u015f, un aktivista politiko turkano de los anyos 60."}
{"id": "17986", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17986", "title": "Tehuantepec (belediye)", "text": ""}
{"id": "17987", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17987", "title": "Habiba Bouhamed Chaabouni", "text": "Habiba Bouhamed Chaabouni (Susa, 19 de Desiembre de 1950) es profesora de Djenetika en la Universita de Tunis.\nBiografiya.\nHabiba nasio en Susa i ambezo Medikeria de Kreaturas en la Universita de Tunis i tiene un mestrado en Djenetika i Fisiolojiya de la Universita de Paris V. En 1981, Chaabouni aperturo el primer servis de konsejamiento djenetiko, i diskues prinsipio una bushkida epidemiolojika enel norte de Tunesia, una rejion en la kuala las hazinuras djenetikas ke kavzan la muerte de munchas kreaturas es la mas alta del payis. La su bushkida amostro ke en esta rejion, la katrena parte de los espozamientos son echos entre primos i ke los sus padres eran eyos ermanos. \nEn 1993, prinsipio un servis de konsejamientos djenetikos i una klinika kon el buto de enfluensar las provas djenetikas antes del nasimiento de las kreaturas. El su lavoro izo posivle la identifikasion de muevas mutasyones djenetikas lisionadas kon diferentes hazinuras. Eya tiene publikados mas de 100 artikolos sientifikos i es la otora de mas de 50 artikolos revizados por sientistos.\nMientres ke azia las sus bushkidas, desenyo un programa de djenetika en la Eskola de Medikeria de la Universita de Tunis. En 2006, era onorada kon el Premio L'Or\u00e9al-UNESCO para Mujeres Sientistas.\nOy endiya eya lavora komo danisheante para la Organizasion Mundiala de la Sanedad (OMS), i la Liga de Nasiones Arabikas. Chaabouni endemas lavora en munchos prodjektos internasionalos lisionados kon hazinuras djenetikas eredadas. Endemas, lavora ensima de la konosensia de la Deklarasion Universala de los Diritos Djenetikos de la UNESCO, i apartiene ala Sosyete Amerikana de Djenetika Umana, la Sosyete Fransesa de Medikeria i ala Sosyete Evropea de Djenetika.\nO komo eya dize: "}
{"id": "17988", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17988", "title": "Underwater Observatory Marine Park Eilat", "text": "Underwater Observatory Marine Park Eilat (\u05e4\u05d0\u05e8\u05e7 \u05d4\u05de\u05e6\u05e4\u05d4 \u05d4\u05ea\u05ea-\u05d9\u05de\u05d9 \u05d1\u05d0\u05d9\u05dc\u05ea) es un sentro de kudia i konservasion, akuario i parke publiko topado en Eilat, en el ekstremo sud de Israel. Es el mayor akuario p\u00fabliko en Israel"}
{"id": "17993", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17993", "title": "Guadalajara", "text": ""}
{"id": "17996", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17996", "title": "Tuxtla Chico", "text": ""}
{"id": "17997", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17997", "title": "Uni\u00f3n Ju\u00e1rez", "text": ""}
{"id": "17998", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=17998", "title": "Frontera Hidalgo", "text": ""}
{"id": "18000", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18000", "title": "Zeina Abirached", "text": "Zeina Abirached (arabi: \u0632\u064a\u0646\u0629 \u0623\u0628\u064a \u0631\u0627\u0634\u062f, nasida en Beirut, Libanon) es una desenyadora grafika libanesa i eskritora de \"comics\", nasida en Beirut en 1981, ama ke bive gran parte del anyo en Fransia. Las sus ovras estan bazadas en istorias otobiografikas lisionadas kon la su chikez durante la Gerra Sivil Libanesa.\nBiografiya.\nZeina nasio en Beirut el 18 de Djenero de 1981. Ambezo desen grafiko en la Acad\u00e9mie Libanaise des Beaux-Arts i diskues de eskapar, bivio desde 2004 en Paris, ambezando animasion en la \u00c9cole nationale sup\u00e9rieure des arts d\u00e9coratifs.\nEn 2006, Editions Cambourakis publiko los sus dos primeros livros de istorias kurtas i endemas izo parte del Festival Internasional de la Istoria Grafika de Angouleme. El su klip animado \"Mouton\", el kualo izo komo parte de los sus estudios, aresivio un premio en el Sinkeno Festival Internasional de Animasion de Tehran.\nEn 2008, el su livro \"Mourir, partir, revenir - Le jeu des hirondelles\" era eskojido enel Festival de Anguleme; este livro era tresladado en munchas linguas endemas de inglez, i editado en 2012 basho el titolo \"A Game for Swallows: To Die, To Leave, To Return\". \nPor modre del su orijin enel Oryente Medio i el su estil grafik, es munchas vezes komparada kon los desenes de la otora iraniana Marjane Satrapi, ma eya dize ke los sus desenes estan lisionados kon la su vida, la su famiya i no un hal politiko.\nOvras.\nTiene publikadas sinko ovras kon la emprimeria Cambourakis i esta lavorando endagora en un muevo livro, yamado \"Beyrouth Partita\"."}
{"id": "18001", "revid": "20850", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18001", "title": "Almaty", "text": "Almaty es la sivdad de Kazakistan mas populoza."}
{"id": "18002", "revid": "20820", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18002", "title": "Astana", "text": "Astana es la kapitala de Kazakistan. Ay aki un povlasion de 1.340.782 morantes en 2022.\nEtimolojiya.\nLa sivdad era fondada en 1830 i yamada Akmoly o Akmolinskiy prikaz (en ruso \u0410\u043a\u043c\u043e\u043b\u0438\u043d\u0441\u043a\u0438\u0439 \u043f\u0440\u0438\u043a\u0430\u0437) kon el buto de ser fortifikasyon para los kosakos siberianos. En 1832, la viya aresivio estatus de sivdad i era yamada Akmolinsk (en ruso \u0410\u043a\u043c\u043e\u043b\u0438\u043d\u0441\u043a). El 20 de Marso de 1961 el nombre de la sivdad era trokado a Tselinograd (en ruso \u0426\u0435\u043b\u0438\u043d\u043e\u0433\u0440\u0430\u0434). En 1992 el su nombre era trokado otruna vez por Akmola, ke sinyifika \"piedra blanka\" o \"sivdad santa\". El 10 de Disiembre de 1997, Akmola troko Almaty komo la mueva sivdad kapitala del payis. En 6 de May de 1998, el su nombre era trokado otruna vez por Astana, ke sinyifika \"sivdad lapitala\" en kazaho. El 20 de Marso de 2019, la kapitala de Kazakistan era yamada Nursultan, en onor al presidente Nursultan Nazarbayev. Diskues de ke Nazarbayev arretara de ser presidente, el muevo presidente Kassym-Jomart Tokayev asinyo un dekreto en Sietembre de 2022 para trokar muevamente el nombre por Astana."}
{"id": "18004", "revid": "453", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18004", "title": "Yasemin Adar", "text": "Yasemin Adar (nasida el 6 de Desiembre de 1991) es una pelivana de la Turkiya, shampiyona aktuala de Evropa i del Mundo en la kateggoriya de 75 Kg para mujeres de pelivanura libbera.\nBiografiya.\nYasemin Adar es ija de Naim Adar, masadji, i de la su espoza, Ay\u015feg\u00fcl en Bal\u0131kesir, Turkiya el 6 de Desiembre de 1991. Eya tiene una ermana yamada Y\u0131ld\u0131z. La su madre murio en 2013. Diskues de eskapar el lise Gaziosmanpa\u015fa, ambezo edukasion fisika i espor en la Universita de Bal\u0131kesir. Lavora oy endiya komo maestra en Ni\u011fde.\nKariera esportiva.\nAdar era dishkovrida por el shampiyon pelivan de la Turkiya, Aslan Seyhanl\u0131 kuando eya azia lansamiento de topuz enel lise i la universita. Diskues de ke el avlo kon eya, eya troko el su espor ala pelivanura, aziendo parte del ekip \"Trakya Birlik SK\".\nAdar izo parte enel Shampionato Mondial de Pelivanura de 2012 en la kateggoriya de estil libbero de -72 kg, en Strathcona County, Alberta, Kanada, ma no reushito. Diskues, izo parte en Tbilisi del Shampionato Evropeo de Pelivanura de 2013 en la kateggoriya de 72 Kg libbero para mujeres, ama sin reushitar. \nEn los Djuegos de la Mar Mediterranea de 2013 de Mersin, Turkey, reushito i aresivio la medalya de oro en la kateggoriya de -72 Kg. Diskues, eskapo enel sinkeno lugar en los Shampionatos Mondialos de Pelivanura de 2013 en Budapest, Madjaristan diskues de pedrer kontro la kineza Zhang Fengliu en la semifinal, i kontro la amerikana Adeline Gray.\nEnel Shampionato Mondial de 2014 echo en Tashkent, Uzbekistan, eskapo la ronda de 16 i diskues pedrio., i en los Djuegos Evropeos de 2015 de Baku, Azerbaidjan, pedrio kontro la rusa Ekaterina Bukina i la moldaviana Svetlana Saenko, eskapando enel sinkeno lugar. Enel Shampionato Mondial de 2015 en Las Vegas, pedrio en la katrena ronda kontro la kolombiana Andrea Olaya.\nAdar yego a ser la primera mujer turkana en aresivir una medalya de oro en un Shampionato Evropeo de Pelivanura enel Shampionato de 2016 en Riga, en la kateggoriya de -75 Kg, ganando otruna vez este shampionato enel anyo 2017 en Novi Sad.\nEsta anyada, yego a ser la primera mujer turkana en aresivir una medalya de oro en un Shampionato Mondial de Pelivanura, en Paris. Unos momentos diskues de aresivir la medalya, el su enamorado Erdem Yi\u011fit le propozo espozarse, enel sentro de la estera ande reushito el shampionato. Eya acheto. "}
{"id": "18005", "revid": "12075", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18005", "title": "Aguilar Universal", "text": ""}
{"id": "18006", "revid": "12075", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18006", "title": "Biblioteca ilustrada", "text": ""}
{"id": "18007", "revid": "12075", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18007", "title": "Biblioteca de bolsillo CLAVES", "text": ""}
{"id": "18008", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18008", "title": "Louisa Hanoune", "text": "Louisa Hanoune (en arabi \u0644\u0648\u064a\u0632\u0629 \u062d\u0646\u0648\u0646, nasida el 7 de Avril de 1954 en Shefka, vilaya de Jiyel, Arjelia) es la sefa del Partido de los Lavorantes de Arjelia (PT). En 2004, yego a ser la dosena mujer de un payis arabo o musulmano en ser kandidata ala presidensia, diskues de Aisha Mint Jiddan ala presidensia de Mauritania en Novembre de 2003. \nBiografiya.\nHanoune nasio en Shefka. Los sus djenitores eran guertelandos de la rejion de montanya de la vilayet de Jiyel, i la su famiya bivio en la sivdad de Annaba diskues deke la kaza de la famiya era destruyida por la armada de Fransia durante la Gerra de Independensia de Arjelia. Eya era la primera mujer de la famiya en ambezar en la eskola. Por modre de la ley del payis, ke azia la edukasion libbera i ovligada, eskapo el lise i ambezo diskues en la universita, para diskues lavorar en entreprisas de transporto aereo. Kuando eya keria ambezar dirito en la Universita de Annaba, el su padre se opozava. \nKariera politika.\nDiskues de 1989, Arjelia acheto la kriasion de partidos politikos. Antes de esto, ya Hanoune azia parte de aktivikas politikas defendidas, i era aprezada varias vezes desde 1981, por apartener a la Organizasion de Lavorantes Sosyalistas. En 1990, eya i otros aktivistas fondaron el Partido de los Lavorantes de Arjelia (PT), del kualo eya es la shefa desde la su fondasion.\nDurante la Gerra Sivil de Arjelia de los anyos 1990, Hanoune era una de las politikas opozadas enel Parlamento de Arjelia a los trokamientos propozados por el Frente de Salvasion Islamiko, kudiando los valores sel sekularizmo eredados de la kolonia franseza, d'akodro kon la politika sel su partido -ma era opozada ala serradura del FIS.\nEn Djenero de 1995, era asinyada la Plataforma de San Egidio, kon el buto de eskapar la Gerra Sivil. Enel anyo 2004, dechidio ser una de las kandidatas ala presidensia de Arjelia. \nDiskues, era kandidata en las eleksiones de 2009 i 2014"}
{"id": "18010", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18010", "title": "Ursus americanus", "text": ""}
{"id": "18011", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18011", "title": "Siguenyas", "text": ""}
{"id": "18012", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18012", "title": "Komares", "text": ""}
{"id": "18013", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18013", "title": "Armer\u00eda (belediye)", "text": "Armer\u00eda es un beleyide del Estado de Colima. La kavesa del beleyide es la sivdad de Armer\u00eda."}
{"id": "18014", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18014", "title": "Mursyegalo", "text": "El mursyegalo es un animal mam\u00edfero ke vuela."}
{"id": "18015", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18015", "title": "Muevo Laredo (belediye)", "text": "Muevo Laredo es un beleyide del Estado de Tamaulipas. La kavesa del beleyide es la sivdad de Muevo Laredo."}
{"id": "18016", "revid": "209", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18016", "title": "Awadeya Mahmoud", "text": "Awadeya Mahmoud (arabi: \u0639\u0648\u0636\u064a\u0629 \u0645\u062d\u0645\u0648\u062f) es la fondadora i shefa de la Kooperativa de Vendedoras de Chay i Komida i la Kooperativa Multi-Buto de Mujeres del Estado de Khartum, en Sudan. El 28 de Marso de 2016, el Departamento de Estado de Estados Unidos la yamo una de las mujeres en aresivir el Premio Internasional ala Mujer Korajoza de esta anyada.\nBiografiya.\nNasio en 1963 en la rejion de Kordofan del Sud, i por modre de los konfliktos en esta rejion, la famiya dechidio bivir en Khartum. Eya se espozo en 1986 i prinsipio a vender chay. Este lavoro no era el mas prestijiozo, ma tenia menester de suportar ala su famiya. En 1990, prinsipio una ko-operativa kon el buto de dar suporte a las mujeres ke la apartienen; era yamada la \"Women\u2019s Food and Tea Sellers\u2019 Cooperative and the Women\u2019s Multi-Purpose Cooperative\".\nLa kooperativa suportava los juisios en kontrol del governo, kuando este konfisko las makinas de las mujeres ke apartienen a eya; esto kavzo ke Mahmoud era emprizionada 4 anyos diskues de un juisio ke pedrieron, ma la kooperativa kresio fina tener unos 8.000 membras en Khartum. La organisasion kresio i endagora suporta las mujeres arifujiadas por modre del konflikto en Darfur, Kordofan del Sud i Nilus Mavi.\nEl 28 de Marso de 2016, el Departamento de Estado de los Estados Unidos de Amerika la yamo komo una de las katorze onoradas kon el Premio Internasional ala Mujer Korajoza de esta anyada. Diskues de aresivir este premio, abolto a lavorar kon la su kooperativa en otras rejiones del payis."}
{"id": "18017", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18017", "title": "Mona Eltahawy", "text": "Mona Eltahawy (arabi: \u0645\u0646\u0649 \u0627\u0644\u0637\u062d\u0627\u0648\u064a, nasida en Port Said el 1 de Ogusto de 1967) es una djurnalista, eskritora i aktivista feminista de Ayifto, ke bive en El Kairo i Mueva York.\nBiografiya.\nSe izo sitizena amerikana en 2011, diskues de ke era estuprada i atakada en la Plasa Tahrir mientres ke reportava los haberes de la Revolusion de Ayifto de 2011. Tiene eskritos munchos artikolos para djurnales i revistas del mundo ensima de Ayifto i el Mundo Islamiko, espesialmente ensima de la manzia de diritos para mujeres i otros fechos politikos i sosyalos. Los sus artikolos se topan en djurnales komo \"Washington Post\", \"The New York Times\", \"Christian Science Monitor\" i \"Miami Herald\".\nEs konvidada en munchos programas de radio y televizyon, endemas de konferensas ensima de diritos relijiozos, la reforma del Mundo Islamiko, feminizmo i las lisiones entre kristyanos i musulmanos. Tiene avlado en munchas konferensas ensima de los diritos de las mujeres enel mundo arabi i es knosida por estar opozada ala brit mila de mujeres. El su primer livro ensima de la misodjinia enel mundo arabi \" Rizas i kuzlukzarus - Deke el Medio Oryente kale azer la revolusion seksuala\" era publikado en May de 2015. Enel su livro, avla de la \u00abmeskla perikoloza de kultura i relijion\u00bb i espesialmente la interpretasion estrikta de la Sharia arivada desde Saudia."}
{"id": "18018", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18018", "title": "Retalhuleu", "text": ""}
{"id": "18019", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18019", "title": "Jalapa", "text": ""}
{"id": "18020", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18020", "title": "Jutiapa", "text": ""}
{"id": "18021", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18021", "title": "Totonicapan", "text": ""}
{"id": "18022", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18022", "title": "Sebahat Tuncel", "text": "Sebahat Tuncel (Sorani: \u0633\u06d5\u0628\u0627\u062d\u06d5\u062a \u062a\u0648\u0646\u062c\u06d5\u0644, nasida el 5 de Djulio de 1975) es una politika kyurdi de la Turkiya, aktivista por los diritos de las mujeres, enfirmyera i diputada enel parlamento de la Turkiya.\nBiografiya.\nEya nasio en Yaz\u0131han i ambezo kartografiya en la Universita de Mersin, antes de prinsipiar la su kariera politika en la Division de Mujeres del Partido de la Demokrasiya del Puevlo (HADEP) en 1998. \nKariera politika.\nEya era la vize-prezidenta i endemas entre Ogusto de 2007 i Djunio de 2015 diputada al parlamento por Estambol del Partido de la Sosyete Demokratika (DTP), un partido del kualo eya es una de las fondadoras. Oy endiya, es la vize-prezidenta onoraria del Partido Demokratiko del Puevlo (HDP) i la vize-prezidenta del Partido Demokratiko de las Rejiones.\nEndemas, lavoro kon organizasiones internasionalas komo UNDP i Amnistiya Internasionala. Era yevada a un djuisio por apartener al PKK en 2006, akuzada de vijitar kampos de treinamento del PKK enel norte de Irak, i diskues era metida en la prizion. Dechidio ser kandidata en las eleksiones al parlamento de la Turkiya en 2007 desde la prizion, i diskues de aresivir un fotolyo por Estabol kon 93.000 votos, era echa libbera en Djulio de 2007. Eya es la mujer mas djoven en lavorar komo diputada enel parlamento turkano, i la primera persona enel payis ke era elejida al parlamento estando ainda en la prizion.\nEn 2016, era emprizionada otruna vez, por orden de un djuzgo, por modre de bushkidas ensima de aktivitades terroristas de politikos kyurdis. Era emprizionada en la prizion de maksima seguritad de Kandira sin dinguna prova."}
{"id": "18023", "revid": "3696", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18023", "title": "Puntarenas", "text": "Puntarenas es una sivdad de Kosta Rika i kapitala del departamento de Puntarenas. Tiene una povlasion de 77 290 moradores"}
{"id": "18024", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18024", "title": "Leon (belediye)", "text": "Leon es un beleyide del Estado de Guanajuato. La kavesa del beleyide es la sivdad de Leon.\nJeografia.\nLeon topa al sudoeste del estado, konta kon una superfisia de km\u00b2 de territorio. La kavesera del belediye es Leon i se topa al norte kon el belediye de Irapuato, kolinda al sud kon el belediye de Silao, al oeste kolinda kon el estado de Jalisco, al este kon el Guanajuato."}
{"id": "18025", "revid": "15969", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18025", "title": "\u05d0\u05d9\u05e1\u05d8\u05d0\u05de\u05d1\u05d5\u05dc", "text": "\u05d0\u05d9\u05e1\u05d8\u05d0\u05de\u05d1\u05d5\u05dc (\u05d0\u05d9\u05df \u05d8\u05d5\u05e8\u05e7\u05d5; \u0130stanbul) \u05d0\u05d9\u05e1 \u05dc\u05d4 \u05de\u05d0\u05e1 \u05d6\u05e8\u05d0\u05d0\u05d3\u05d9 \u05e1\u05d9\u05d1\u05d3\u05d0\u05d3 \u05d3\u05d9\u05dc\u05d4 \u05d8\u05d5\u05e8\u05e7\u05f2\u05d4 \u05d0\u05d9 \u05dc\u05d0 \u05d5\u05dc\u05d8\u05d9\u05de\u05d4 \u05e7\u05d0\u05e4\u05d9\u05d8\u05d0\u05dc \u05d3\u05d0\u05d9\u05dc \u05d9\u05de\u05e4\u05d0\u05d9\u05e8\u05d9\u05d5 \u05d5\u05d8\u05d5\u05de\u05d0\u05e0\u05d5.\n\u05d0\u05d9\u05d8\u05d9\u05de\u05d5\u05dc\u05d5\u05d2\u05f3\u05d9\u05d9\u05d4.\n\u05dc\u05d4 \u05e1\u05d9\u05d1\u05bf\u05d3\u05d0\u05d3\u05bf \u05d3\u05d9 \u05d0\u05d9\u05e1\u05d8\u05d0\u05de\u05d1\u05d5\u05dc \u05d0 \u05e1\u05d9\u05d3\u05d5 \u05d9\u05d0\u05de\u05d0\u05d3\u05d4 \u05d3\u05d9 \u05de\u05d5\u05e0\u05d2\u05f3\u05d0\u05e1 \u05de\u05d0\u05e0\u05d9\u05e8\u05d0\u05e1 \u05d0\u05d9\u05df \u05d8\u05d5\u05d3\u05d4 \u05dc\u05d4 \u05d0\u05d9\u05e1\u05d8\u05d5\u05e8\u05d9\u05d4, \u05d3\u05d9\u05e4\u05d9\u05e0\u05d3\u05d9\u05d0\u05d9\u05e0\u05d5 \u05d3\u05d9 \u05dc\u05d4 \u05e7\u05d5\u05dc\u05d8\u05d5\u05e8\u05d4, \u05dc\u05d4 \u05dc\u05d9\u05e0\u05d2\u05d5\u05d0\u05d4, \u05d0\u05d9 \u05dc\u05d4 \u05e8\u05d9\u05dc\u05d9\u05d2\u05f3\u05d9\u05d5\u05df \u05d3\u05d9 \u05dc\u05d5\u05e1 \u05e1\u05d5\u05e1 \u05d2\u05d5\u05d1\u05bf\u05d9\u05e8\u05e0\u05d0\u05e0\u05d8\u05d9\u05e1 \u05d0\u05d9\u05df \u05d0\u05d9\u05dc \u05de\u05d5\u05de\u05d9\u05e0\u05d8\u05d5. \u05d1\u05d9\u05d6\u05d0\u05e0\u05e1\u05d9\u05d5, \u05e7\u05d5\u05e0\u05e1\u05d8\u05d0\u05e0\u05d8\u05d9\u05e0\u05d5\u05e4\u05dc\u05d4, \u05e1\u05d8\u05d0\u05de\u05d1\u05d5\u05dc \u05d0\u05d9 \u05e6\u05d0\u05e8\u05d9\u05d2\u05e8\u05d0\u05d3 \u05e1\u05d5\u05df \u05d0\u05dc\u05e7\u05d5\u05e0\u05d5\u05e1 \u05d0\u05d9\u05e7\u05e1\u05d9\u05de\u05e4\u05dc\u05d5\u05e1 \u05e7\u05d9 \u05d0\u05d5\u05df \u05e1\u05d9 \u05e4\u05d5\u05d0\u05d9\u05d3\u05d9\u05df \u05e7\u05d5\u05e0\u05e1\u05d9\u05d2\u05d9\u05e8 \u05d0\u05d9\u05df \u05d0\u05dc\u05e7\u05d5\u05e0\u05d5\u05e1 \u05e4\u05d0\u05d9\u05d6\u05d9\u05e1. \u05d0\u05dc\u05e7\u05d5\u05e0\u05d0\u05e1 \u05d1\u05bf\u05d9\u05d6\u05d9\u05e1 \u05e1\u05d9 \u05d0 \u05d9\u05d0\u05de\u05d0\u05d3\u05d5 \u05de\u05d5\u05d0\u05d9\u05d1\u05bf\u05d4 \u05e8\u05d5\u05de\u05d4 \u05d0\u05d5 \u05e1\u05d9\u05d2\u05d5\u05e0\u05d3\u05d4 \u05e8\u05d5\u05de\u05d4, \u05d3\u05d9\u05e7\u05d9 \u05d0\u05d9\u05dc \u05d0\u05d9\u05de\u05e4\u05d9\u05e8\u05d0\u05d3\u05d5\u05e8 \u05e8\u05d5\u05de\u05d0\u05e0\u05d5 \u05e7\u05d5\u05e0\u05e1\u05d8\u05d0\u05e0\u05ea\u05d9\u05e0\u05d5 \u05d0\u05d9\u05dc \u05d2\u05e8\u05d0\u05e0\u05d3\u05d9 \u05dc\u05d4 \u05d0\u05e4\u05d9\u05e8\u05d8\u05d5\u05e8\u05d5 \u05d0\u05d5\u05e0\u05d3\u05d9 \u05d0\u05d9\u05e1\u05d8\u05d0\u05d1\u05bf\u05d4 \u05dc\u05d4 \u05d0\u05e0\u05d8\u05d9\u05e7\u05d4 \u05e1\u05d9\u05d1\u05bf\u05d3\u05d0\u05d3\u05bf \u05d2\u05e8\u05d9\u05d2\u05d4 \u05d3\u05d9 \u05d1\u05d9\u05d6\u05d0\u05e0\u05e1\u05d9\u05d5 \u05e7\u05d5\u05de\u05d5 \u05dc\u05d4 \u05e1\u05d9\u05d2\u05d5\u05e0\u05d3\u05d4 \u05d0\u05d9 \u05d8\u05d5\u05d8\u05d0\u05dc\u05de\u05d9\u05e0\u05d8\u05d9 \u05e7\u05e8\u05d9\u05e1\u05d8\u05d9\u05d0\u05e0\u05d4 \u05e7\u05d0\u05e4\u05d9\u05d8\u05d0\u05dc\u05d4 \u05d3\u05d9\u05dc \u05d0\u05d9\u05de\u05e4\u05d9\u05e8\u05d9\u05d5 \u05e8\u05d5\u05de\u05d0\u05e0\u05d5, \u05e7\u05d9 \u05d0\u05e1\u05d9\u05d4 \u05d3\u05d9\u05e4\u05bf\u05d9\u05e8\u05d9\u05e0\u05e1\u05d9\u05d4 \u05e7\u05d5\u05df \u05dc\u05d4 \u05e1\u05d9\u05d1\u05bf\u05d3\u05d0\u05d3\u05bf \u05e4\u05d0\u05d2\u05d0\u05e0\u05d4 \u05d3\u05d9 \u05e8\u05d5\u05de\u05d4. \u05d0\u05d9\u05e0\u05d3\u05d9\u05de\u05d0\u05e1 \u05d0 \u05e1\u05d9\u05d3\u05d5 \u05d9\u05d0\u05de\u05d0\u05d3\u05d4 \u00ab\u05dc\u05d4 \u05e1\u05d9\u05d1\u05bf\u05d3\u05d0\u05d3\u05bf \u05d3\u05d9 \u05dc\u05d0\u05e1 \u05e1\u05d9\u05d9\u05d8\u05d9 \u05e7\u05d5\u05dc\u05d9\u05e0\u05d0\u05e1\u00bb \u05d3\u05d9\u05e7\u05d9 \u05dc\u05d4 \u05e4\u05d9\u05e0\u05d9\u05e0\u05e1\u05d5\u05dc\u05d4 \u05e7\u05d9 \u05d0\u05d9\u05e1\u05d8\u05d4 \u05d0\u05d9\u05df \u05dc\u05d4 \u05e4\u05d0\u05e8\u05d8\u05d9 \u05d0\u05e0\u05d8\u05d9\u05e7\u05d4 \u05d3\u05d9\u05dc\u05d4 \u05e1\u05d9\u05d1\u05bf\u05d3\u05d0\u05d3\u05bf, \u05d0\u05e0\u05d3\u05d9 \u05e4\u05bf\u05d5\u05d0\u05d9 \u05d0\u05e4\u05d9\u05e8\u05d8\u05d5\u05e8\u05d0\u05d3\u05d4 \u05e4\u05d5\u05e8 \u05e7\u05d5\u05e0\u05e1\u05d8\u05d0\u05e0\u05d8\u05d9\u05e0\u05d5, \u05d8\u05d0\u05de\u05d1\u05d9\u05d9\u05df \u05d8\u05d9\u05d9\u05e0\u05d9 \u05e1\u05d9\u05d9\u05d8\u05d9 \u05e7\u05d5\u05dc\u05d9\u05e0\u05d0\u05e1, \u05e7\u05d5\u05de\u05d5 \u05e8\u05d5\u05de\u05d4. \u05d0\u05d9\u05e1\u05d8\u05d0\u05e1 \u05e7\u05d5\u05dc\u05d9\u05e0\u05d0\u05e1 \u05d0\u05d9\u05e1\u05d8\u05d0\u05df \u05d0\u05d9\u05df \u05d0\u05d9\u05dc \u05d0\u05d9\u05e1\u05e7\u05d5\u05d3\u05d5 \u05dc\u05d4 \u05dc\u05d4 \u05e1\u05d9\u05d1\u05bf\u05d3\u05d0\u05d3\u05bf, \u05e7\u05d5\u05df \u05e1\u05d9\u05d9\u05d8\u05d9 \u05de\u05d9\u05d6\u05e7\u05d9\u05d8\u05d0\u05e1 \u05d0\u05d9\u05df \u05e7\u05d0\u05d3\u05bf\u05d4 \u05d0\u05d5\u05e0\u05d4. \u05d0\u05d5\u05d8\u05e8\u05d5 \u05e0\u05d5\u05de\u05d1\u05e8\u05d9 \u05e7\u05d5\u05df \u05d0\u05d9\u05dc \u05e7\u05d9 \u05e1\u05d9 \u05d0 \u05e7\u05d5\u05e0\u05d5\u05e1\u05d9\u05d3\u05d5 \u05dc\u05d4 \u05e1\u05d9\u05d1\u05bf\u05d3\u05d0\u05d3\u05bf \u05d0\u05d9\u05e1 \u05d1\u05bf\u05d0\u05e1\u05d9\u05dc\u05d9\u05d0\u05d5\u05e1\u05d4 \u05e4\u05d5\u05dc\u05d9\u05e1 (\u05e8\u05d9\u05d9\u05e0\u05d4 \u05d3\u05d9 \u05e1\u05d9\u05d1\u05bf\u05d3\u05d0\u05d3\u05bf\u05d9\u05e1), \u05d3\u05d9\u05e7\u05d9 \u05dc\u05d4 \u05e1\u05d9\u05d1\u05bf\u05d3\u05d0\u05d3\u05bf \u05d0\u05d9\u05e8\u05d4 \u05de\u05d5\u05e0\u05d2\u05f3\u05d5 \u05d0\u05d9\u05de\u05e4\u05d5\u05e8\u05d8\u05d0\u05e0\u05d8\u05d9 \u05d0\u05d9 \u05e4\u05d5\u05d0\u05d9\u05d3\u05d9\u05d3\u05d5\u05e8\u05d4 \u05d0\u05d9\u05df \u05dc\u05d4 \u05d0\u05d9\u05d3\u05d0\u05d3 \u05de\u05d9\u05d3\u05d9\u05d4. \n\u05d3\u05d9\u05e1\u05d3\u05d9 \u05e7\u05d9 \u05e4\u05bf\u05d5\u05d0\u05d9 \u05d0\u05e4\u05e8\u05d5\u05d1\u05d0\u05d3\u05d4 \u05dc\u05d4 \u05dc\u05d9\u05d9 \u05d8\u05d5\u05e8\u05e7\u05d0\u05e0\u05d4 \u05d3\u05d9 \u05e1\u05d9\u05e8\u05d1\u05bf\u05d9\u05e1\u05d9\u05d5 \u05e4\u05d5\u05e1\u05d8\u05d0\u05dc \u05d0\u05d9\u05e0\u05d9\u05dc \u05d0\u05e0\u05d9\u05d5 1930, \u05d0\u05d9\u05dc \u05d2\u05d5\u05d1\u05bf\u05d9\u05e8\u05e0\u05d5 \u05d8\u05d5\u05e8\u05e7\u05d5 \u05e1\u05d5\u05dc\u05d9\u05e1\u05d9\u05d8\u05d5 \u05d0\u05d5\u05e4\u05d9\u05e1\u05d9\u05d0\u05dc\u05de\u05d9\u05e0\u05d8\u05d9 \u05d0 \u05dc\u05d5\u05e1 \u05d0\u05e7\u05e1\u05d8\u05e8\u05d0\u05e0\u05d2\u05f3\u05d9\u05e8\u05d5\u05e1 \u05e7\u05d9 \u05d3\u05d9\u05d2\u05f3\u05d0\u05e8\u05d0\u05df \u05d3\u05d9 \u05d9\u05d0\u05de\u05d0\u05e1 \u05d0 \u05dc\u05d4 \u05e1\u05d9\u05d1\u05bf\u05d3\u05d0\u05d3\u05bf \u05e7\u05d5\u05df \u05d0\u05dc\u05e7\u05d5\u05e0\u05d5 \u05d3\u05d9 \u05e1\u05d5\u05e1 \u05e0\u05d5\u05de\u05d1\u05e8\u05d9\u05e1 \u05e0\u05d5\u05be\u05d8\u05d5\u05e8\u05e7\u05d5\u05e1 \u05d0\u05d9 \u05d0\u05d5\u05d6\u05d0\u05e8\u05d0\u05df \u05e1\u05d5\u05dc\u05d0\u05de\u05d9\u05e0\u05d8\u05d9 \u05d0\u05d9\u05e1\u05d8\u05d0\u05e0\u05d1\u05d5\u05dc, \u05d0\u05d9\u05e0\u05e7\u05dc\u05d5\u05d6\u05d5 \u05d0\u05d9\u05df \u05dc\u05d5\u05e1 \u05e4\u05e8\u05d5\u05e4\u05d9\u05d0\u05e1 \u05dc\u05d9\u05e0\u05d2\u05d5\u05d0\u05e1. \u05dc\u05d0\u05e1 \u05e7\u05d0\u05e8\u05d8\u05d0\u05e1 \u05d0\u05d5 \u05e4\u05d0\u05e7\u05d5\u05d8\u05d9\u05e1 \u05d0\u05d9\u05de\u05d1\u05d9\u05d0\u05d3\u05d5\u05e1 \u05d0 \u00ab\u05e7\u05d5\u05e0\u05e1\u05d8\u05d0\u05e0\u05d8\u05d9\u05e0\u05d5\u05e4\u05dc\u05d4\u00bb, \u05e4\u05d5\u05e8 \u05d0\u05d9\u05d2\u05d6\u05d9\u05de\u05e4\u05dc\u05d5, \u05e0\u05d5 \u05e4\u05bf\u05d5\u05d0\u05d9\u05d9\u05e8\u05d5\u05df \u05d0\u05d9\u05e0\u05d8\u05e8\u05d9\u05d2\u05d0\u05d3\u05d5\u05e1 \u05e4\u05d5\u05e8 \u05dc\u05d4 \u05e4\u05d5\u05e1\u05d8\u05d4 \u05d8\u05d5\u05e8\u05e7\u05d0\u05d4. \u05d0\u05d5\u05e0\u05d4 \u05e4\u05d5\u05dc\u05d9\u05d8\u05d9\u05e7\u05d4 \u05e4\u05d0\u05e8\u05d9\u05e1\u05d9\u05d3\u05d4 \u05e4\u05bf\u05d5\u05d0\u05d9\u05d9 \u05d0\u05d9\u05de\u05e4\u05dc\u05d9\u05de\u05d9\u05e0\u05d8\u05d0\u05d3\u05d4 \u05d0\u05d9\u05df \u05d0\u05d5\u05d8\u05e8\u05d0\u05e1 \u05dc\u05d9\u05e0\u05d2\u05d5\u05d0\u05e1, \u05e7\u05d5\u05de\u05d5 \u00ab\u05e1\u05de\u05d9\u05e8\u05e0\u05d4\u00bb (\u05d0\u05d9\u05d6\u05de\u05d9\u05e8), \u00ab\u05d0\u05e0\u05d2\u05d5\u05e8\u05d4\u00bb (\u05d0\u05e0\u05e7\u05d0\u05e8\u05d4), \u00ab\u05d8\u05e8\u05d9\u05d1\u05d9\u05e1\u05d5\u05e0\u05d3\u05d4\u00bb (\u05d8\u05e8\u05d0\u05d1\u05d6\u05d5\u05df); \u05d0\u05d9\u05e1\u05d8\u05d4 \u05de\u05d9\u05d3\u05d9\u05d3\u05d4 \u05d4\u05d5\u05e8\u05e1\u05d5 \u05dc\u05d4 \u05d0\u05e7\u05e1\u05d9\u05e4\u05d8\u05d0\u05e1\u05d9\u05d5\u05df \u05de\u05d5\u05e0\u05d3\u05d9\u05d0\u05dc\u05d4 \u05e8\u05d0\u05e4\u05d9\u05d3\u05d4 \u05d3\u05d9 \u05dc\u05d5\u05e1 \u05e0\u05d5\u05de\u05d1\u05e8\u05d9\u05e1 \u05de\u05d5\u05d3\u05d9\u05e8\u05e0\u05d5\u05e1 \u05d8\u05d5\u05e8\u05e7\u05d0\u05e0\u05d5\u05e1 \u05d3\u05d9 \u05e7\u05d0\u05d3\u05d4 \u05e1\u05d9\u05d1\u05bf\u05d3\u05d0\u05d3\u05bf \u05d0\u05d9\u05de\u05e4\u05d5\u05e8\u05d8\u05d0\u05e0\u05d8\u05d9 \u05d0\u05d9\u05df \u05d0\u05d9\u05dc \u05e4\u05d0\u05d9\u05d6. "}
{"id": "18026", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18026", "title": "Provinsia de Teramo", "text": ""}
{"id": "18027", "revid": "1207", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18027", "title": "Prefektura de Elbasan", "text": ""}
{"id": "18028", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18028", "title": "Elbasan (Prefektura)", "text": ""}
{"id": "18033", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18033", "title": "\u05d0\u05d5\u05e1\u05d8\u05e8\u05d0\u05dc\u05f2\u05d4", "text": ""}
{"id": "18034", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18034", "title": "\u05d0\u05d9\u05e1\u05d8\u05d0\u05d3\u05bf\u05d5\u05e1 \u05d0\u05d5\u05e0\u05d9\u05d3\u05bf\u05d5\u05e1 \u05d3\u05d9 \u05d0\u05de\u05d9\u05e8\u05d9\u05e7\u05d4", "text": ""}
{"id": "18035", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18035", "title": "\u05d0\u05d9\u05e1\u05d8\u05d0\u05e0\u05d1\u05d5\u05dc", "text": ""}
{"id": "18036", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18036", "title": "Avustralya", "text": ""}
{"id": "18038", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18038", "title": "Ostria", "text": ""}
{"id": "18040", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18040", "title": "Comalcalco (belediye)", "text": "Comalcalco es un belediye del Estado de Tabasco, topa al sudeste. La kavesera es la sivdad de Comalcalco.\nJeografia.\nComalcalco topa al sudeste del estado, konta kon una superfisia de km\u00b2 de territorio. La kavesera del belediye es Comalcalco i se topa al sud kon el belediye de Cundu\u00e1can, kolinda al norte kon el Golfo de Meksiko i el belediye de Para\u00edso, al este kolinda kon el belediye de Jalpa de M\u00e9ndez, al oeste kon el belediye C\u00e1rdenas i el estado de Chiapas."}
{"id": "18043", "revid": "7321", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18043", "title": "\u05d0\u05d9\u05d6\u05de\u05d9\u05e8", "text": "\u05d0\u05d9\u05d6\u05de\u05d9\u05e8 (\u05d0\u05d9\u05df \u05d8\u05d5\u05e8\u05e7\u05d5 ;\u0130zmir \u05d0\u05e6\u05bf\u05d9\u05e7\u05d0\u05de\u05d9\u05d9\u05e0\u05d8\u05d5 \u05d3\u05d0\u05d9\u05dc \u05e1\u05d0\u05d5 \u05d0\u05e0\u05d8\u05d9\u05e7\u05d5 \u05e0\u05d5\u05de\u05d1\u05e8\u05d9 \u05d2\u05e8\u05d9\u05d2\u05d5) \u05d0\u05d9\u05e1 \u05d0\u05d9\u05dc \u05e1\u05d9\u05d2\u05d5\u05e0\u05d3\u05d5 \u05e4\u05d5\u05e8\u05d8\u05d5 \u05d3\u05d9\u05dc\u05d4 \u05d3\u05d5\u05e8\u05e7\u05f2\u05d4 \u05d8\u05e8\u05d0\u05e1 \u05d0\u05d9\u05e1\u05d8\u05d0\u05de\u05d1\u05d5\u05dc, \u05d0\u05d9\u05e1 \u05dc\u05d4 \u05d8\u05e8\u05d0\u05d9\u05e1\u05d9\u05e8\u05d4 \u05e1\u05d9\u05d1\u05d3\u05d0\u05d3 \u05d3\u05d0\u05dc \u05e4\u05d0\u05d0\u05d9\u05e1 \u05d0\u05d9\u05df \u05d8\u05d0\u05de\u05d0\u05e0\u05f2\u05d5."}
{"id": "18046", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18046", "title": "Catavi\u00f1\u00e1", "text": ""}
{"id": "18048", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18048", "title": "Cuautla (belediye)", "text": "Cuautla es un beleyide del Estado de Morelos. La kavesera del beleyide es la sivdad de Cuautla de Morelos.\nJeografia.\nCuautla topa al sentro del estado, konta kon una superfisia de km\u00b2 de territorio. La kavesera del belediye es Cuautla de Morelos i se topa al norte kon el belediye de Huitzilac, kolinda al sud kon Temixco i Mazatepec, al oeste kolinda kon el estado de Meksiko, al este kon el Jiutepec."}
{"id": "18049", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18049", "title": "Uruapan (belediye)", "text": "Uruapan es un belediye del Estado de Michoac\u00e1n. La kavesera es la sivdad de Uruapan.\nJeografia.\nUruapan topa al oeste del estado, konta kon una superfisia de km\u00b2 de territorio. La kavesera del belediye es Uruapan i se topa al sud kon el belediye de Guandacadareo i Angamacutiro, kolinda al norte kon el belediye de Jos\u00e9 Sixto Verduzco, al oeste kolinda kon el belediye de Angamacutiro, al este kon el estado de Guanajuato."}
{"id": "18050", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18050", "title": "Colonia del Sacramento", "text": "Colonia del Sacramento es una sivdad de Uruguay i kapitala del departamento de Colonia. Tiene una povlasion de 26 231 moradores"}
{"id": "18051", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18051", "title": "Monclova (belediye)", "text": "Monclova es un beleyide del Estado de Coahuila. La kavesera del beleyide es la sivdad de Monclova."}
{"id": "18052", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18052", "title": "Mezquital (belediye)", "text": "Mezquital es un beleyide del Estado de Durango. La kavesera del beleyide es la sivdad de San Francisco del Mezquital."}
{"id": "18053", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18053", "title": "Vian Dakhil", "text": "Vian Dakhil (nasida en 1971 en Mosul) es una diputada enel Parlamento de Irak. Eya es la unika yazidi enel parlamento del payis.\nBiografiya.\nDakhil aresivio atension internasionala kuando demando ayudo para los yazidis ke se topavan enserklados en las montanyas de Sinjar, en tiempo del atako a Sinjar echo por el Estado Islamiko, akuzando al Estado Islamiko de azer un djenosidio en kontro del su puevlo. Esta demanda de ayudo era echa enel parlamento iraki el 5 de Ogusto de 2014. Enel mundo de avla ingleza, el su diskorso era amostrado por CNN i este kanal de TV izo una bushkita ensima de la kriza ke bivian los Yazidis, endemas del djurnal amerikano Washington Post i avlaron ensima del su diskorso en la su bushkita.\nEnel mundo de avla franseza, la revista \"Kapitalis\", de Tunesia; el djurnal \u201cChoufChouf\u201d de Arjelia; i el djurnal Le Monde avlaron de la demanda de ayudo echa por Vian Dakhil para e puevlo Yazidi, el kualo era eksterminado por las huersas de ISIS.\nEn una entrevista echa or la Agence France-Presse, i amostrada por Le Monde el 9 de Ogusto de 2014, eya disho ke, si el ayudo no arivava pishin a los Yazidis, el su puevlo iva ser eksterminado.\nEn Fevrero de 2016, eya avlo en la Konferensia de Djenevra para los Diritos Umanos i la Demokrasia.. Esta anyada, Human Rights Watch izo munchas entrevistas a mujeres de Hawaija, entre eyas a Dakhil, la kual avlo ke las mujeres yazidis se eskulterearon de la rejion basho kontrolo de Daesh, ma las ke kedaron eran emprizonadas, estupradas i echas konvertirse al Islam. El 12 de Ogusto de 2014, Dakhil era enjuryada kuando un elikopter Iraki kayo mientres ke yevava ayudo para los yazidis en Sinjar.\nOnores aresividos.\nVian Dakhil tiene resividos onores por el su lavoro para la konosensia de situasion de los Yazidis en la komunita internasionala. Aresivio onores enel Parlamentode Irak i aresivio un premio de la Komunita de Mujeres Irakis en Oktobre de 2014, ande aresivio el premio de Mujer de la Anyada. Endemas, aresivio el Premio Anna Politovskaya por \"el su koraje para ser la boz de la komunita Yazidi i la su determinasion para defender a los Yazidis i a todas las mujeres Irakis basho el kontrolo de ISIS, anke eya es otruna mujer iraki yazidi opozada a ISIS.\u201d Aresivio el Premio Bruno Kreisky de los Diritos Umanos en Viena en Djunio de 2015. En Fevrero de 2016, Dakhil aresivio el Premio de la Konferensa de Djenevra de los Diritos Umanos. "}
{"id": "18054", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18054", "title": "Maramure\u015f", "text": ""}
{"id": "18055", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18055", "title": "Komersyo", "text": ""}
{"id": "18058", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18058", "title": "Meksiko (OT)", "text": ""}
{"id": "18059", "revid": "7321", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18059", "title": "\u05d8\u05d5\u05dc\u05d3\u05d5", "text": "\u05d8\u05d5\u05dc\u05d3\u05d5 \u05d0\u05d9\u05e1 \u05d0\u05d5\u05e0\u05d4 \u05e1\u05d9\u05d1\u05d3\u05d0\u05d3 \u05d0\u05d9 \u05d1\u05d0\u05d9\u05dc\u05d0\u05d3\u05d9\u05f2\u05d0\u05d9 \u05d3\u05d0\u05d9\u05dc \u05d1\u05d9\u05dc\u05d0\u05f2\u05d9\u05d8 \u05d3\u05d9 \u05d8\u05d5\u05dc\u05d3\u05d5, \u05d0\u05d9\u05df \u05dc\u05d4 \u05e7\u05d5\u05de\u05d0\u05d5\u05e0\u05d9\u05d8\u05d4 \u05d5\u05d8\u05d5\u05e0\u05d5\u05de\u05d4 \u05d3\u05d9 \u05e7\u05d0\u05e1\u05d8\u05d9\u05f2\u05d4 \u05dc\u05d4 \u05de\u05d0\u05e0\u05d2\u05d4, \u05d0\u05d9\u05df \u05d0\u05d9\u05e1\u05e4\u05d0\u05e0\u05f2\u05d4."}
{"id": "18060", "revid": "204", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18060", "title": "Hasdai ibn Shaprut", "text": "Hasdai ibn Shaprut (Jaen, s. 915 \u2014 Kordova, s. 975), (en ebreo: \u05d7\u05e1\u05d3\u05d0\u05d9 \u05d1\u05df \u05d9\u05e6\u05d7\u05e7 \u05d1\u05df \u05e2\u05d6\u05e8\u05d0 \u05d0\u05d1\u05df \u05e9\u05e4\u05e8\u05d5\u05d8, Hasdai ben Yitzhak ben Ezra ibn Shaprut; en lingua araba: \u062d\u0633\u062f\u0627\u064a \u0628\u0646 \u0634\u0628\u0631\u0648\u0637, Abu Yussuf ibn Shaprut), fue un mediko i diplom\u00e1tiko djudio de Al-Andalus. Asig\u00fan Heinrich Graetz fue el impulsor prensipal de la Edad de Oro de la Kultura djudia en Espanya."}
{"id": "18061", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18061", "title": "Sinyor de la Kapiya", "text": "El sinyor de la Kapiya es una imej ke se venera en el kazal de Santiago Tequixquiac, la imej es del sieklo XVI i es ovra de arte de estil barroko. Es una imej de Yeshu kuando fue kruzifikado i la jente lokala kosidera ke es una imej relijioza milagrosa, ande la fama yego a otrunos lugares del paiz i de paizes ajenos."}
{"id": "18062", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18062", "title": "Tecuala (belediye)", "text": " es un belediye de Nayarit, la suya kavesera es Tecuala."}
{"id": "18063", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18063", "title": "Filadelfia", "text": "Filadelfia es una sivdad del Estado de Pensilvania. Tiene una povlasion de 5 325 000 moradores."}
{"id": "18064", "revid": "204", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18064", "title": "Moshe ben Sem Tob de Le\u00f3n", "text": "Moshe ben Sem Tob de Le\u00f3n (en ebreo \u05de\u05e9\u05d4 \u05d1\u05df \u05e9\u05dd-\u05d8\u05d5\u05d1 \u05d3\u05d9-\u05dc\u05d9\u05d0\u05d5\u05df) fue un rabino i filozofo sefardi autor del Zohar, libro sentral de la Kabala."}
{"id": "18065", "revid": "453", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18065", "title": "Elazar Shach", "text": "Elazar Menachem Man Shach (1898-2001) fue un haham haredi en Bnei Brak, Yisrael."}
{"id": "18066", "revid": "204", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18066", "title": "Semuel ibn Nagrella", "text": "Semuel ibn Nagrella, mas konosido como ha-Naguid (en ebreo \u05e9\u05de\u05d5\u05d0\u05dc \u05d4\u05dc\u05d5\u05d9 \u05d1\u05df \u05d9\u05d5\u05e1\u05e3 \u05d4\u05e0\u05d2\u05d9\u05d3 Sh'muel ha-Levi ben Yosef han-Nagid, en arabo \u0623\u0628\u0648 \u0625\u0633\u062d\u0627\u0642 \u0625\u0633\u0645\u0627\u0639\u064a\u0644 \u0628\u0646 \u0627\u0644\u0646\u063a\u0631\u064a\u0644\u0629 Abu Ishaq Isma'il bin Naghrillah), (M\u00e9rida, Badajoz, 993 - 1055), poeta i filozofo sefaradi."}
{"id": "18068", "revid": "121", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18068", "title": "Literatura sefaradi", "text": "La literatura sefardi es la produksyon literaria disvelopada en la peninsula Iberika desde el syeklo X por parte de los sefaradim.\nEtapas.\nSe pode distinguir las siguientes etapas de la produksion literaria sefaradi:\nA partir de la ekspulsion de los djudios de Espanya, abra una literatura aljamiada i otra kristiana entre los anusim en el interior i kontinuar\u00e1 kon la tradision kulturala en lingua ebrea con la diaspora sefaradi a partir del syeklo 16."}
{"id": "18069", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18069", "title": "Seta Hagopian", "text": "Seta Hagopian (arabi:\u0633\u064a\u062a\u0627 \u0647\u0627\u0643\u0648\u0628\u064a\u0627\u0646; ermeni: \u054d\u0565\u0564\u0561 \u0540\u0561\u056f\u0578\u0562\u0575\u0561\u0576) nasida el 28 de Djulio de 1950 en Basra, Irak) es una kantadera Iraki de orijin ermeni. La su kariera musikala prinsipio en 1968 kon muncha reushita, i por modre de esto, es yamada \"La Boz kayente de Irak\" i \"la Fairouz de Irak.\nBiografiya.\nSeta nasio en la sivdad de Basra, Irak, en una famiya kristyana ermeni. El su padre, un djoegador de tenis ke izo parte en munchos turnamentos komo parte del ekip de Irak. Diskues del empesijo de la su kariera, prinsipio a lavorar kon los kompozadores mas emportantes del payis, komo Tariq al-Shibli, Farouk Hilal Khammash, Elias Rahbani i Ahmed Qasim.\nEl su estil de musika es uno de los ke apartiene ala musika mueva iraki, por modre de la meskla de musika oksidentala i musika tradisionala iraki i ermeni. Eya tiene konsertos echos en munchas sivdades del Mundo Arabi, espesialmente en Irak, Ayifto, Arjelia, los Emiratos Arabis Unidos, Katar i payises de Evropa i Asia Oksidentala komo Uzbekistan, Rusia, Almania, Bulgaria i Espanya.\nHagopian desho de morar en Iraq i endagora bive en Katar desde 1997, anke oy endiya bive en Toronto, Kanada.\nVida privada.\nEsta espozada kon el direktor de sinema iraki Emad Bahjat. Tienen dos ijas, Nova i Naire. Nova es kantadera, bive en Kanada i es konosida por mesklar kantikas klasikas irakis kon djeneros modernos komo el hip hop, trance i bossa nova. Naire es editora i direktora de sinema, endemas de lavorar en fotografiya."}
{"id": "18070", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18070", "title": "G\u00fcler Sabanc\u0131", "text": "G\u00fcler Sabanc\u0131 (nasida en 1955) es una mujer de bisnes i koleksionista de arte ke apartiene a la famiya Sabanc\u0131, i oy endiya es la prezidenta del grup de entreprisas Sabanc\u0131 Holding, \nde entreprisas de industria i banka de la Turkiya. Enel anyo 2014, era yamada la 60na mujer mas puederoza del mundo d'akodro kon \"Forbes\".\nBiografiya.\nG\u00fcler es la ija behora de \u0130hsan Sabanc\u0131 i la su espoza Y\u00fcksel; nasio en 1955 en Adana, Turkiya. Diskues de eskapar el lise enel TED Ankara College en Ankara, ambezo bisnes en la Universita Bo\u011fazi\u00e7i en Estambol. Eya prinsipio la su kariera en LasSA, una entreprisa de obra de karruchas ke se topa en la vilayet de Kocaeli. Diskues, era yamada la shefa de KordSA durante 12 anyadas i diskues, G\u00fcler Sabanc\u0131 izo parte del komite de direktores de Sabanc\u0131 Holding.\nSabanc\u0131 Holding.\nG\u00fcler Sabanc\u0131 es la sheka i direktora del Sabanc\u0131 Holding, uno de los grups de entreprisa mas grandes de la Turkiya. Endemas, es prezidenta de la Universita Sabanc\u0131 i del Muzeyo Sak\u0131p Sabanc\u0131 i prezidenta de la Sabanc\u0131 Foundation, una de las mas grandes del payis. Es la primera i unika mujer ke apartiene ala Meza Redonda Evropea de Industrialistos (ERT). En Oktrobre de 2-13, era yamada enel doseno lugar de la lista de las Mujeres mas Puederozas enel Bisnes (son kontar los EEUU).\nFilantropiya.\nTiene aresividos munchos onores por modre de sus aksiones de ayudo alas komunitas mas proves, komo el \"David Rockefeller Bridging Leadership Award, Clinton Global Citizen Award, Raymond Georis Innovative Philanthropist Award\"' i el premio de la Eskola Eropea de Administrasion Responsavle \nEn 2012, Sabanc\u0131 era yamada al United Nations Global Compact, una entitad de las Nasyones Unidas al kualo apartienen djente emportante del bisnes, sosyete sitizena, organizaziones de lavorantes i aktivistos.\nEn 2014, era yamada la 60na mujer mas puederoza del mundo por la revista Forbes.\nArte.\nSabanc\u0131 es una de las prinsipales koleksionistas de arte de la Turkiya, espesialmente en kaligrafiya otomana i boyas turkanas de los syeklos XIX i XX.. Oy endiya, es la prezidenta del Muzeyo Sak\u0131p Sabanc\u0131, el kualo era fondado en 2002 en una kaza del su tiyo Sak\u0131p Sabanc\u0131."}
{"id": "18073", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18073", "title": "Badiraguato (belediye)", "text": "Badiraguato es un beleyide del Estado de Sinaloa. La kavesera del beleyide es la sivdad de Badiraguato.\nJeografia.\nBadiraguato topa al noroeste el estado, konta kon una superfisie de km\u00b2 de territorio. La kavesera o kapital es Badiraguato i al norte topa kon el estado de Sonora, al sud kon Guasave i el Golfo de Kalifornia, al este kon El Fuerte, al oeste kon Golfo de Kalifornia. "}
{"id": "18074", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18074", "title": "Ahuachap\u00e1n", "text": "Ahuachap\u00e1n es un belediye del departamento del Ahuachap\u00e1n, en El Salvador."}
{"id": "18075", "revid": "1207", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18075", "title": "Botoxani", "text": ""}
{"id": "18076", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18076", "title": "Wilayas de Rumania", "text": ""}
{"id": "18077", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18077", "title": "Arad (distrito)", "text": ""}
{"id": "18078", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18078", "title": "Mahaya Petrosian", "text": "Mahaya Petrosian (farsi: \u0645\u0627\u0647\u0627\u06cc\u0627 \u067e\u0637\u0631\u0648\u0633\u06cc\u0627\u0646, nasida el 3 de Djenero de 1970) es una aktrisa i direktora de sinema iraniana de orijin ermeni. \nBiografiya.\nMayaha nasio en Tehran en una famiya ermeni. Kuando era manseva, ambezo en las eskolas ermenis Jandark i Maryam , i enel Lise Hadaf. Diskues, ambezo en la Eskola de Arte de la Universita de Tehran. Para espozarse, se konvirtio al Islam.\nKariera.\nPetrossian prinsipio la su kariera komo aktrisa kuando eya ambezava en la universita, aziendo parte del filmo \"Eshgh va marg\" (Es Amor es la Morte) de Mohamad Reza Aalami, aziendo de una djingana. El su primo filmo, \"Yek Rooz E Ghashang E Barfi\" (A Beautiful Snowy Day) es el su primer filmo komo direktora."}
{"id": "18081", "revid": "1207", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18081", "title": "Provinsia de Gipuzkoa", "text": ""}
{"id": "18082", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18082", "title": "Vilayet de Gipuzkoa", "text": ""}
{"id": "18085", "revid": "1207", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18085", "title": "Provinsia de Alava", "text": ""}
{"id": "18086", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18086", "title": "Vilayet de Alava", "text": ""}
{"id": "18087", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18087", "title": "Asma al-Ghul", "text": "Asma al-Ghul (arabi: \u0623\u0633\u0645\u0627\u0621 \u0627\u0644\u063a\u0648\u0644, nasida en Rafah, Banda de Gaza, 1982) es una aktivista, djurnalista, feminista sekular palestina, la kuala eskrive para el djurnal Al-Ayyam de la sivdad de Ramalla, espesialmente artikolos ensima de lo ke eya yama \"lo abastreado de Fatah i el terrorizmo de Hamas\". Hamas tiene defendidos los artikolos de Al-Ghoul en Gaza. Al-Ghul es yamada por el djurnal New York Times una \"djurnalista konosida por la su posizion en kontro de los abuzos a los diritos umanos en la Banda de Gaza.\" \nBiografiya.\nAl-Ghul nasio en Rafah, una sivdad de la Banda de Gaza serka de la frontiera kon Ayifto. Kuando era de edad de 18 anyadas, al-Ghul aresivio el premio de Literatura Palestiniana para Mansevos. Enel anyo 2003, se espozo kon un poeta misirli i dechidieron fraguar el su ogar en Dubai. Ma un par de anyadas diskues, se divorsaron, i eya abolto verso Gaza kon el su ijo. En 2006, al-Ghul dechidio no vistir otruna vez el hidjab.\nKariera komo djurnalista.\nEn 2009, al-Ghul deklaro alos djurnales ke era emprizonada i demandada por Hamas, diskues de andar por una plaj serka del kampo de arifujiados de Al Shati, en Gaza, kon un grup de mansevos i mansevas ke vistian jeans i kamizas sin uzar hidjab. La Associated Press disho ke era la prima vez ke Hamas ograsehava kastigar una mujer por no vistir el hidjab en la kaleja. Al-Ghul disho ke los mansevos eran emprizonados, aharvados i diskues ovligados asinyar deklarasiones en las kualas prometavan ke no ivan andar por la kaleja kon mujeres ke no vistiesen hidjab. Hamas disho ke esto no afito.\nEn 2010 aresivio el premio Hellman/Hammett de Human Rights Watch, echo para eskritores \"ke tienen el koraje de kritikar ala djente enel pueder\". Las sus ovras eran tresladadas al inglez, dinamarkez i koreano.\nEn Fevrero de 2011, al-Ghul era aharvada mintres ke eya raportava un evenemento en solidaritad entre palestinianos i misirlis. En Marso de esta anyada, al-Ghul i otras siete djurnalistas palestinianas eran aharvadas i torturadas por las huersas de segurita de Hamas, kuando reportavan desde las manifestasiones ke demandavan a esta organizasion bushkar un akodro de paz kon Fatah. Diskues, el governo de Hamas disho ke iva prinsipiar una bushkita ensima del evenemento. \nEn 2012, al-Ghul aresivio el Premio al Koraje enel Djurnalismo de la International Women's Media Foundation. Oy endiya, lavora para la Fondasion Samir Kassir, la kuala bushka un djurnalismo libbero.\nEl 3 de Ogusto de 2014, mueve de los sus parientes eran amatados en un atako de la Huersa Aerea de Israel, en Rafah, al sur de la Banda de Gaza.\nEn 2016, eya eskrivio un livro endjunto kon S\u00e9lim Nassib, \"L'insoumise de Gaza\""}
{"id": "18090", "revid": "9621", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18090", "title": "Antika Esnoga de \u00c1greda", "text": "La Antika Sinagoga de \u00c1greda es una antika i pekenya kilisa romanika del syeklo XII, konstruida sobre una antika esnoga djudia. Se topa en la en el belediye de \u00c1greda, en el vilayet de Soria, en Kastiya i Leon, Espanya."}
{"id": "18092", "revid": "204", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18092", "title": "Sentro Sefarad-Yisrael", "text": "El Sentro Sefarad-Yisrael es un konsorsyo institusyonal publiko de Espanya kriado en 2006."}
{"id": "18093", "revid": "7321", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18093", "title": "Instituto internasyonal para la investigasion del ladino", "text": "El Instituto internasyonal para la investigasion del ladino es un instituto adedikado al estudyo del ladino en la Universita Bar Ilan."}
{"id": "18094", "revid": "7321", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18094", "title": "Hispania Judaica", "text": "Hispania Judaica es un magazin akademiko adedeikado a los djudios de Sefarad."}
{"id": "18095", "revid": "204", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18095", "title": "Sentro Moshe David Gaon de la Kultura Djudeo-Espanyola", "text": "El Sentro Moshe David Gaon de la Kultura Djudeo-Espanyola es un sentro de investigasion de la lingua, la literatura e la musika djudeo-espanyola, azina como de la su istorya, el kualo se atopa en la Universita Ben Gurion del Negev.\nLa su direktora es Tamar Alexander-Frizer."}
{"id": "18097", "revid": "7321", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18097", "title": "Radio Sefarad", "text": "Radio Sefarad es un projekto de komunikasyon de la Federasyon de Komunitas Djuduis de Espanya. Fue kriada con el buto de divulgar los valores etikos, kulturales i syentifikos del djudaismo a travies de su istroya y dezvelopmento aktual."}
{"id": "18098", "revid": "7321", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18098", "title": "Sefardiweb", "text": "Sefardiweb es una web akademika, produkto del proyekto de investgasyon \"Los sefard\u00edes ante s\u00ed mismos y sus relaciones con Espa\u00f1a\", ke se desvelopa desde 2006 dentro del \"Grupo de Investigaci\u00f3n de Patrimonio y Culturas Populares\" (GIAP) del \"Instituto de Lengua, Literatura y Antropolog\u00eda del Centro de Ciencias Humanas y Sociales\" del CSIC en Madrid."}
{"id": "18099", "revid": "108", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18099", "title": "Emisi\u00f3n en sefard\u00ed", "text": "Emisi\u00f3n en sefard\u00ed es una emisyon de la Radio Nacional de Espana en djudeo-espanyol."}
{"id": "18101", "revid": "7321", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18101", "title": "Federaci\u00f3n Sefarad\u00ed Latinoamericana (FESELA)", "text": "La Federasion Sefardi Latinoamerikana es una asosiasion de institusiones sefardies de Ispanoamerika.\nPromueve la unita de los djudios, ke tiene komo sentro espiritual Eretz Yisrael i la difuzion de la kultura sefardi."}
{"id": "18102", "revid": "9621", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18102", "title": "Komunidad Valensiana", "text": ""}
{"id": "18103", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18103", "title": "Komunidad de Madrid", "text": ""}
{"id": "18105", "revid": "9621", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18105", "title": "Izabela I de Kastilya", "text": ""}
{"id": "18106", "revid": "7321", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18106", "title": "Muzeo de los Djudios de Gresia", "text": "El Muzeo de los Djudios de Gresia (grego \"\u0395\u03b2\u03c1\u03b1\u03ca\u03ba\u03cc \u039c\u03bf\u03c5\u03c3\u03b5\u03af\u03bf \u03c4\u03b7\u03c2 \u0395\u03bb\u03bb\u03ac\u03b4\u03bf\u03c2\") es un muzeo en Atena. Fue kriado por Nicholas Stavroulakis en 1977 kon el buto de preservar la kultura materiala de los djudios gregos."}
{"id": "18109", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18109", "title": "Pissaro", "text": ""}
{"id": "18110", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18110", "title": "Tecom\u00e1n (belediye)", "text": "Tecom\u00e1n es un beleyide del Estado de Colima. La kavesa del beleyide es la sivdad de Tecom\u00e1n."}
{"id": "18111", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18111", "title": "Vayadolid (belediye)", "text": "Vayadolid es un beleyide del Estado de Yukatan. La kavesera del beleyide es la sivdad de Vayadolid."}
{"id": "18112", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18112", "title": "Valladolid (belediye)", "text": ""}
{"id": "18113", "revid": "155", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18113", "title": "Valensia (Venezuela)", "text": "Valensia es una sivdad de Venezuela i kapitala del estado de Carabobo. Tiene una povlasion de 1,827,165 moradores"}
{"id": "18115", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18115", "title": "Muzeyo Djudio de Salonika", "text": ""}
{"id": "18116", "revid": "209", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18116", "title": "Kriza de la Agua en Sivdad del Kabo", "text": "Una sichita en la Provinsia del Kabo Oksidental de Afrika del Sud inisio enel anyo 2015, la kuala kavzo ke mankara muncha agua en la rejion, espesialmente en la sivdad kapitala, Sivdad del Kabo. Enel empesijo de 2018, kon los levelos de la agua en las reservas enbashados i esperando levelos kritikaente bashos para Avril, la sivdad izo publiko un plano para el \"Diya Zero\", ke es el diya enel kualo, si las reservas de la agua bashavan por enbasho de un limito definito, el sistema de agua de la sivdad iva ser amatado, aziendo ansina de Sivdad del Kabo a primera sivdad emportante del mondo en kedarse sin agua. Por modre de teknikas para ekonomizar agua i muchiguamiento de kantidades de agua para los sitizenos, para Marso de 2018, la sivdad enchikesio la kantitad de agua uzada en un 50%, fina 500 milyones de litros de agua por diya, i para Djunio de 2018 estas teknikas i luvyas buenas ke muchiguaron la kantitad de agua en las reservas, las kualas kresieron fina un 43% de kapachita, izieron endjuntamente ke el governo de la Sivdad del Kabo anunsiara ke el \"Diya Zero\" ya no era una posibilidad en 2019. Dainda, las restriksiones de uzamiento de agua estan aktivas fina ke las reservas de agua seyan de 85%.\nAksiones echas en kontro de la kriza.\nKantidad de agua para los sitizenos.\nEl Governo de Sivdad del Kabo esta fraguando katro plantas de desalinamiento, ansi komo muevos pozos de agua i una planta de tratamiento de agua uzada. En Jenero de 2018, estos prodjetkos se topavan en fraguamiento. Endemas de esto, la sivdad esta lavorando para edukar a los sitizenos para enchikeser la kantidad de agua ke uzan. Esto tiene enchikesido el gasto de agua en un 50% entre 2015 i 2018. "}
{"id": "18118", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18118", "title": "Viya de Leyva", "text": ""}
{"id": "18119", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18119", "title": "Vaye del Cauca", "text": ""}
{"id": "18120", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18120", "title": "Amazonas (departamento)", "text": ""}
{"id": "18123", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18123", "title": "Amazonas (departamento de Peru)", "text": ""}
{"id": "18124", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18124", "title": "Barinas", "text": ""}
{"id": "18125", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18125", "title": "Huajuapan de Le\u00f3n (belediye)", "text": "Huajuapan de Le\u00f3n o Heroica Ciudad de Huajuapan de Le\u00f3n es un belediye del Estado de Oaxaca. Tiene una povlasion de avitantes."}
{"id": "18127", "revid": "155", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18127", "title": "Viena", "text": "Viena es una sivdad de Austria, endemas es la kapitala del paiz. Ay aki povlasion de 1 840 573 moradores.\nGaleria.\n&lt;br&gt;"}
{"id": "18130", "revid": "20919", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18130", "title": "Akademia Nasionala del Ladino", "text": "La Akademia Nasionala del Ladino es la institusion nasida kon el buto de dar proteksi\u00f3n al ladino en Yisrael."}
{"id": "18131", "revid": "7321", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18131", "title": "Fundaci\u00f3n Hispanojud\u00eda", "text": "La Fundaci\u00f3n Hispanohud\u00eda es una asosiasion ke nase con el buto de fomentar el konosimiento de la kultura djudia i fasilitar el dialogo interkultural."}
{"id": "18132", "revid": "9621", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18132", "title": "Literatura sefardi", "text": ""}
{"id": "18133", "revid": "3228", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18133", "title": "Bibliografiya del djudeo-espanyol", "text": ""}
{"id": "18134", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18134", "title": "Amazonas (Venezuela)", "text": ""}
{"id": "18135", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18135", "title": "Amazonas (Brasil)", "text": ""}
{"id": "18136", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18136", "title": "\u00c1lamos (belediye)", "text": "\u00c1lamos es un belediye del Estado de Sonora. La kavesera del belediye es la sivdad de \u00c1lamos."}
{"id": "18137", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18137", "title": "Bangkok", "text": "Bangkok es la kapital de Tailandia. Ay aki un povlasion de 814 401 morantes."}
{"id": "18138", "revid": "211492", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18138", "title": "Vino de Azerbaidjan", "text": "El vino de Azerbaidjan es un bevida alkolika produzida por fermento de uva o vagos de los vinyedos en el payis de Azerbaidjan. El vino se aze en varias rejiones de Azerbaidjan. Denantes del governo komunisto del sieklo XX, Azerbaidjan tenyia una puededora industria vitivin\u00edkola ke se remontava al sigundo milenio denantes de Kristo. La lunga istoria de produksion de vino de Azerbaidjan fue redishkubierta en ekskavasiones arkeol\u00f3jikas de un afinkamiento en K\u00fclt\u0259p\u0259, Qaraba\u011flar i Galajig, ande los arke\u00f3logos deskubrieron la fermentasi\u00f3n i abodrumiento de piedra ke inkluy\u00eda lishos i semilyas de uva ke datan del sigundo milenio denantes de Kristo. Los antikos gregos eran muy konsientes de la produksi\u00f3n de vino en el \u00e1rea por al menos el sieklo s\u00e9pteno denantes de Kristo asigun Herodoto. M\u00e1s tadre, Strabo komentaria en el sieklo I aK. asirka de un vino azerbaidjano konosido komo Albania. Los istoriadores i je\u00f3grafos \u00e1rabos, ensima todo Abu'l-Fida, Al-Masudi, Ibn Hawqal i Al-Muqaddasi, deskribieron la ekstensa vitikultura en torno a Ganja i Barda ke estava tenyiendo lugar dempu\u00e9s de la konkista islamika de la zona.\nDesde la kayida del komunismo i la restaurasi\u00f3n de la independensia azerbaidjana, se azen intentos de revivir i renuevar la industria vitivinikola azerbaidjana en ridoma. Oy los vinyedos se topan en las sayas de las montanyas del Kaukaso i las tierras bashas de Kur-Araz sirka del rio Kura. En el sieklo XXI, Ganja, Nagorno-Karabakh i Nakhchivan han surjido komo sentros de produksi\u00f3n de vino en la reji\u00f3n. Entre las variedades de uva uzadas para produzir vino azerbaiyano se inkluyen Pinot Noir, Rkatsiteli, Pinot Blanc, Aligote, Matrassa, Magaracha Podarok, Magaracha Pervenets, Ranni Magaracha, Doina, Viorica i Kishmish Moldavski. Las variedades lokalas de uva aut\u00f3ktonas de Azerbaidjan inkluyen White Shani, Derbendi, Nail, Bayanshire, Gamashara, Ganja Pink, Bendi, Madrasa, Black Shani, Arna-Grna, Zeynabi, Misgali, Khindogni, Agdam Kechiemdzhei, Tebrizi i Marandi."}
{"id": "18139", "revid": "204", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18139", "title": "\u05d0\u05d9\u05dc \u05d0\u05d9\u05e0\u05d2'\u05d9\u05e0\u05d9\u05d0\u05d5\u05d6\u05d5 \u05d4\u05d9\u05d3\u05dc\u05d2\u05d5 \u05d3\u05d5\u05df \u05e7\u05d9\u05e9'\u05d5\u05d8\u05d9 \u05d3\u05d9 \u05dc\u05d4 \u05de\u05d0\u05e0\u05d2'\u05d4", "text": ""}
{"id": "18140", "revid": "204", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18140", "title": "Istoria de los djudios en Amerika Latina i el Karibe", "text": "La istoria de los djudios en Amerika egziste desde la arrivada de Kristobal Kolon i el su primer viaje el 3 de agosto de 1492, kuando salyo dela Espanya i dishkubrio, ansina lo ke oy en dia es yamado komo el Muevo Mundo. Desde los primeros anyos del dishkubrimento, arrivarono al kontinente Amerikano munchas personas kon orijines djudios o djudaizantes ke bushkavan salir dela peninsola Iberika.\nArjentina.\nLos djudios ke fuyeron de la Inkisisi\u00f3n se afinkaron enla Arjentina, ma se asimilaron a la sosiedad argentina \u201cno jud\u00eda\u201d, prensepalmente la sosiedad katolika. Merkaderes portugezos i kontrabandistos en el Virreynato del R\u00edo de la Plata fueron konsiderados por munchos komo kriptojud\u00edos, ma no emerji\u00f3 dinnguna komunita dempu\u00e9s de la independensia de la Rep\u00favlika Arjentina. Dempu\u00e9s de 1810 (y asta a mediados del siglo XIX), djud\u00edos, espesial mente de Fransia, komenzaron a afinkarse enla Arjentina. Para la fin del sieklo, al igual ke enlos Estados Unidos, munchos djudios yegaron de la Evropa orientala (prensipal mente de Rusia, Ukraina i Polonia) fuyendo de la persekusi\u00f3n zarista. Al yegar fueron yamados \u201crusos\u201d en referensia a su reji\u00f3n de orijin.\nChile.\nLa presensya de los djudios en Chile es antika komo la istorya del payis. La egzistensya aktuala de komunit\u00e1s djudias ke logran estableserse en Chile surjen kuando el payis resive una importante kantidad de imigrantes djudios entre los sy\u00e9klos XIX i XX, kon mayor\u00eda de orijin ashkenazim. Asigun el senso ofisial, en Chile biven unos 18.500 djudios.&lt;ref&gt;Congreso Jud\u00edo Latinoamericano. \nMeksiko.\nDize el tradision ke los primeros djudios ke yegaron al Meksiko, fue durante la konkista espanyola, viajaron alkunos sefaradim ombres en los navios kon Hernando Cort\u00e9s i desembarkaron en las beiras del Golfo de Meksiko, eskondiendo la su relijion djudia entre el katolisizmo romano delos sharfos kristianos del Reyno de Espanya, eran yamados eyos muevos kristianos o marranos. Munchos de eyos eran Portugal i otrunos de la Espanya, venidos de sivdades i djuderias de Andaluziya, Estremadura, Galizia, Kastiya i Leon, Asturias, Kantabria, Aragon, Velensia i Kastiya-La Mancha. Munchos de eyos fueron amortados i akusados por el Santo Ofisio komo djudaizantes.\nRapidamente afinkaron en el territorio de la Mueva Espanya, por la kalidad de kristianos muevos, fueron aislados de sivdades grandes, morando en territorios ande avia minas i haziendas, en rancherias sirka de planadas aridas, serraladas i tierras de grande lejania para no ser identifikados por djente del arzbispado. La mayoria delos kriptodjudios fueron las famiyas mas katolikas del virreynato i munchos de tierras kampesinas. No huvo komunitas djudias en la Mueva Espanya, dempues de la independensia tampoko avia komunitas djudias en Meksiko.\nDurante el governo de Porfirio D\u00edaz afinkaron los primeros djudios venidos dela Fransia i Almania, eran merkaderes i bisneros ke dieron ayudo al governo, ma no era una grande komunita. Endeluego yegaron djudios de Suria,Turkia i Gresia a raiz de la primera gerra mundiala. Dempues de la Revolusion Meksikana, yego a Meksiko la mayor komunita djudia a raiz dela persekusion dela Rusia zarista i la sigunda gerra mundiala, famiyas djudias ke no pudieron arrivar a los Estados Unidos, fuyeron a otrunos paizes del sud; y Meksiko fue un grande destino de djudios evropeos venidos de Rusia, Polonia, Almania, Ukraina, Madjaristan, Rumania, Ex-Yugoslavia i Chekoslovakia.\nA la fin del sieklo XX, los djudios eran una komunita puededora i kon grande partisipasion en el komersio i los bisnes, una sosiedad relijioza ke logro una grande abundansia ekonomika, kaji todos eyos son azkenazim i unos pokos sefaradim venidos dela Turkia, Gresia i Ex-Yugoslavia. En Meksiko nasieron los hijos de estos ajenos, oy en dia son parte de la sosiedad meksikana, son una komunita djudia aktiva i muncho diferensiada a la komunita delos sus papos i nonos venidos de otros paizes."}
{"id": "18141", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18141", "title": "Istoria de los djudios en Ispanoamerika i el Karibe", "text": ""}
{"id": "18142", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18142", "title": "Santa Kruz (departamento de Bolivia)", "text": ""}
{"id": "18144", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18144", "title": "Salta", "text": ""}
{"id": "18145", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18145", "title": "Santa Katarina (estado)", "text": ""}
{"id": "18146", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18146", "title": "Mato Grosso do Sul", "text": ""}
{"id": "18147", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18147", "title": "Paran\u00e1", "text": ""}
{"id": "18148", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18148", "title": "Rio Grande do Sul", "text": ""}
{"id": "18149", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18149", "title": "Formosa", "text": ""}
{"id": "18150", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18150", "title": "Cuauht\u00e9moc (belediye de Colima)", "text": "Cuauht\u00e9moc es un beleyide del Estado de Colima. La kavesa del beleyide es la sivdad de Cuauht\u00e9moc."}
{"id": "18152", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18152", "title": "Manaos", "text": "Manaos es una sivdad del Brasil. Ay una povlasion 2 094 391 moradores."}
{"id": "18153", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18153", "title": "Kipre (ada)", "text": ""}
{"id": "18157", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18157", "title": "Chekia", "text": ""}
{"id": "18160", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18160", "title": "Volga (rio)", "text": ""}
{"id": "18162", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18162", "title": "Rejion de Tarapac\u00e1", "text": ""}
{"id": "18163", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18163", "title": "Rejion de Antofagasta", "text": ""}
{"id": "18164", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18164", "title": "Rejion de Atacama", "text": ""}
{"id": "18165", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18165", "title": "Coquimbo", "text": ""}
{"id": "18167", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18167", "title": "Acaponeta (belediye)", "text": " es un belediye de Nayarit, la suya kavesera es Acaponeta."}
{"id": "18168", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18168", "title": "Oslo", "text": "Oslo es una sivdad de Norvejia, endemas es la kapitala del paiz. Ay aki povlasion de 1 840 573 moradores."}
{"id": "18169", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18169", "title": "Rejion de Valpara\u00edso", "text": ""}
{"id": "18170", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18170", "title": "Rejion del Biob\u00edo", "text": ""}
{"id": "18171", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18171", "title": "Rejion de Maule", "text": ""}
{"id": "18172", "revid": "1207", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18172", "title": "Rejion de Ais\u00e9n", "text": ""}
{"id": "18173", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18173", "title": "Rejion de Los Lagos", "text": ""}
{"id": "18174", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18174", "title": "Rejion de O'Higgins", "text": ""}
{"id": "18175", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18175", "title": "Rejion de Araucan\u00eda", "text": ""}
{"id": "18176", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18176", "title": "Rejion de Los R\u00edos", "text": ""}
{"id": "18178", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18178", "title": "Santa Kruz (vilayet de Arjentina)", "text": ""}
{"id": "18179", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18179", "title": "Minatitl\u00e1n (belediye de Colima)", "text": "Minatitl\u00e1n es un beleyide del Estado de Colima. La kavesa del beleyide es la sivdad de Tecom\u00e1n."}
{"id": "18181", "revid": "4628", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18181", "title": "Chinandega", "text": "Chinandega es una sivdad de la Nikaragua. Tiene una povlasion de 134 720 moradores."}
{"id": "18193", "revid": "453", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18193", "title": "David M. Bunis", "text": "David Monson Bunis es un profesor en el Departamento de Linguas Ivrit i Djudias, en el Instituto Mandel de Estudios Djudios, en la Universita Ebrea de Yerushalayim."}
{"id": "18196", "revid": "14904", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18196", "title": "Sensia", "text": "Las sensias es lo ke azemos para deskubrir sobre el mundo natural. Es el total de la fisika, la kemika, la biolojiya, la jeolojiya i la astronomiya. Las sensias azen uzo de las matem\u00e1tikas, i azen observasiones i eksperimentos. La sensias produzen faktos prechizos, leyes sentifikas i teoriyas. Sensia tambien se refiere a la grande kantidad de konosimiento ke se ha enkontrado uzando este proseso."}
{"id": "18199", "revid": "9621", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18199", "title": "Djudios d'Andorra", "text": ""}
{"id": "18202", "revid": "9621", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18202", "title": "Yerushalayim durante el Sigundo Bet Amikdash", "text": "Yerushalayim durante el Sigundo Bet Amikdash deskrive la istoria de la sivdad desde el retorno a Zion basho Siro el Grande asta el asedyo de Yerushalayim por Tito durante la primera gerra djudia-romana.\nLos 600 anyos del peryodo del Segundo Bet Amikdash pueden ser divididos en varios periodos, kada uno con sus karakteristikas politikas i sosyalas."}
{"id": "18209", "revid": "4984", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18209", "title": "Djudaizmo sekular", "text": "El Djudaizmo sekular komprende al puevlo djudio no relijioso i el korpo de trabajo produzido por eyos. Entre los djudios sekulares las fiestas djudias tradisionales puedensh selebrar komo festivales istorikos i de natura, myentres ke los eventos del siklo de vida nasimientos, kazamientos i muertes pueden markarse de manera sekular.\nA lo largo de la istoria moderna komenzando kon la Ilustrasion, los pensadores djudios an desafiado al djudaizmo tradisional. Desde la epoka de Baruch Spinoza i su \"moral agnostika\", surjio la kreyensia del senso umano de la moralidad a traves de la edukasion i la vida famiyar, no de la moral relijiosa.\nA finales del sieklo XIX i prinsipios del sieklo XX, Ahad Ha'am kontribuyo al movimyento sekular kon sus ideas sobre la identidad nasional djudia, la relijion i la praktika relijiosa. Vio la tradision kultural relijiosa djudia komo integral para la edukasion de los djudios sekulares."}
{"id": "18211", "revid": "14189", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18211", "title": "Feria del Oryente", "text": ""}
{"id": "18212", "revid": "6452", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18212", "title": "Kopa Mondiala de F\u00fatbol de 1962", "text": "7\u00b0 edisiy\u00f3n del torneo kon desarroyo en Chile enel anyo 1962, entre el 30 de mayo i el 17 de djunio.\nBrasil gana elsu sigundo t\u00edtolo mondial, dempu\u00e9s dela derrota de Chekoslovakia por 3-1 enla final."}
{"id": "18214", "revid": "7560", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18214", "title": "Santa Kruz de Tenerife (vilayet)", "text": "La provinsia de Santa Kruz de Tenerife es una provinsia de las Kanarias. Su kapital es Santa Kruz de Tenerife."}
{"id": "18216", "revid": "697", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18216", "title": "Imola", "text": "Imola (en emiliano: Iommla; en romanyol: J\u00f4mla) es una sivdad i komuna italiana enla Bolonya metropolitana kon 69.640 abitantes (asigun el senso dela anyada de 2015), situada enla rejion Emilia-Romanya.\nSivdades ermanadas.\nImola es ermanada kon las sigientes sivdades:"}
{"id": "18217", "revid": "13990", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18217", "title": "Miroslava Stern", "text": "Miroslava \u0160ternov\u00e1 (nasida en Praga, Chekoslovakia, 27 de Fevrero de 1926 - finada en la Sivdad de Meksiko, en 9 de marso de 1955) hue aktrisa meksikana de orijin chekoslovakia, konosida dela epoka de oro del sine meksikano."}
{"id": "18218", "revid": "3805", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18218", "title": "Sala Memoriala Nasyonala (Israel)", "text": ""}
{"id": "18219", "revid": "6967", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18219", "title": "La Iglesia de Yesukristo de los Santos de los \u00daltimos Dias", "text": ""}
{"id": "18220", "revid": "202650", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18220", "title": "Waleed Al-Husseini", "text": "Referans.\nWaleed Al-Husseini"}
{"id": "18223", "revid": "19055", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18223", "title": "Hillel", "text": "Hillel (ebreo: \u05d4\u05dc\u05dc), tambien yamado Hillel HaGadol, Hillel HaZaken, Hillel HaBavli o HaBavli, (Babel, 110 AEK -- Jerusal\u00e9n, 10 AEK) fue una emportante autoridad relijioza djudia de su epoka, i uno del mas primeros djente de la Istoria djudia. Konosido en el Djudaismo para su lav\u00f3ro sovre la Mishna i el Talmud. El fond\u00f3 la eskola relijioza Beit Hillel por Tannaim (estudiantes de la Mishna). El teny\u00eda una konsepsion de la filosofia ke suponyia ke mozotros kalemos kerer muestros vizinos (Regla de oro)."}
{"id": "18224", "revid": "202689", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18224", "title": "Lord Byron", "text": "George Gordon Byron (Londra, Inglaterra, el 22 Jenero de 1788 \u2013 Gresia, el 19 Avril de 1824), yamado Lord Byron, fue un britaniko novle, po\u00e9ta, politiko i uno del mas primeros djente del Romanticismo. El es konsiderado kom uno del mijors po\u00e9tas britanikos i kedarse mas famozo i influensio. Los sus famozos lavoros son la po\u00e9zia kurta \u201c\"She Walks In Beauty\"\u201d i los sus lungas po\u00e9zias \u201c\"Don Juan\"\u201d i \u201c\"Childe Harold\u2019s Pilgrimage\"\u201d. \nEl viajo enfrente Evropa, espesialm\u00e9nte en Italia, and\u00e9 el bivio durante 7 anyos, en los sividas de Venezia, Ravenna i Piza. En Grezia, Byron adjuntio la Grega Gerra de Independensia (o Revolusion Grega) kontra del Imperio Ottomano, asi el es uno eroe por los gregos. El murio a edad 36 ach\u00e1kes de una kayentura. \n= Mijors lavoros =\n= Seleksion de poezias kurtas ="}
{"id": "18227", "revid": "155", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18227", "title": "Monte \u00c1guila", "text": "Monte \u00c1guila es una sivdad chilena. Tiene 6.090 avitantes (2002)."}
{"id": "18232", "revid": "6452", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18232", "title": "Nova Odessa", "text": "Nova Odessa esun munisipio brasilenyo del estato de S\u00e3o Paulo. Koordenadas lokalizadas enla pozisiy\u00f3n 22\u00ba46'39\" S 47\u00ba17'45\" W i kontava en 2010 konuna povlasiy\u00f3n de 55.321 avitantes. Tiene altura de 570 metros i ekstensiy\u00f3n de 73,3\u00a0km\u00b2."}
{"id": "18235", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18235", "title": "Lolita Aniyar de Castro", "text": "Lola Rebeca Aniyar Sananes de Castro (Karakas, 8 de mayo de 1937-Maracaibo, 7 de deziembre de 2015) era una politika, akademika i avokata de Venezuela.\nBiografiya.\nLolita Aniyar de Castro nasio en la sivdad de Karakas, Venezuela, en una famiya de komersantes de orijin djudio marrokano ke arivaron de la sivdad de Tanjer\nKarriera.\nAmbezo en la Universita del Zulia en Venezuela, ande aresivio el titolo de avokata. Endemas, aresivio un Master en Kriminolojiya de la Universita Sapienza de Roma i una espesialidad de la Universita Panth\u00e9on-Assas, ke apartiene a la Universita Sorbona de Paris. Aresivio el su PhD en Dirito de la Universita del Zulia. Aniyar lavoro komo direktora del Instituto de Kriminolojiya de la Universita del Zulia por mas de 30 anyadas i komo profesora de kriminolojiya en la Universita del Zulia, la Universita de los Andes i en universitas de otros payises de Amerika Latina komo la Universita de Brasilia, el Instituto Brasiliano de Sensias Kriminalas, la Universita de Chile, la Universita Candido Mendes i endemas yego a ser vize-presidenta de la Sosyete Internasionala de Kriminolojiya. En la anyada de 1973, fondo la revista \"Cap\u00edtulo Criminol\u00f3gico\", la primera revista de Amerika Latina de Kriminolojiya. Endjunto kon Rosa del Olmo, era la pionera de Amerika Latina en propozar trokamientos enel sistem de djuzgos i priziones basho la Kriminolojiya Kritika, ke bushka amostrar las faltas del sistem penal i korijarlos para la bienfezensia de la sosyete.. Aresivio un doktorat \"honoris causa\" de la Universita Nasionala de Kordova, Arjentina en 2008.\nPolitika.\nEnel anyo 1994, yego a ser la primera mujer de Venezuela en ser governadora de un estado, kuando Osvaldo Alvarez Paz se esvacheo kon el buto de ser kandidato ala presidensia de Venezuela. Endemas, lavoro komo delegada de Venezuela en la UNESCO i Konsul de Venezuela en New Orleans, Estados Unidos. Izo parte desde 2005 del Komito de Estokolmo, el kualo entrega el \"Premio Internacional de Kriminolojiya\" (el premio de kriminolojiya mas emportante del mundo).. Kuando era governadora del Estado Zulia, tenia propozado trokar el servis en la armada, ke era ovligado para todo mansevo de 18 anyadas ke no ambezava, por un servis voluntario; la reushita de este trokamiento enel su estado izo ke la mueva Konstitusion de Venezuela trokara el servis en la armada d'akodro kon el sistem uzado enel estado Zulia.\nLa su karriera politika la izo enel partito de siedra Movimento al Sosializmo (MAS), kon el kualo yego a ser la primera mujer elekta ala Asamblea del Estado Zulia, i la primera mujer elekta para el Senado de Venezuela por este estado. . Anke el su partito se topa ala siedra del mapa politiko de Venezuela, el su partido i eya eran konosidos por la su oposizion a Hugo Chavez i el populizmo, tanto de siedra komo de dirita.\nFamiya.\nLola Aniyar de Castro se espozo kon el doktor Sim\u00f3n Bromberg i diskues kon el poeta Jos\u00e9 Antonio Castro. Tuvo dos ijos, Dinah Rosa Bromberg i Daniel Castro Aniyar. \nMorte.\nAniyar murio el 7 de deziembre de 2015, de edad de 78 anyos en la su kaza de Maracaibo, por kavza de un atako al korason, diskues de aboltar de partisipar en la votasion para la Asamblea Nasionala de Venezuela. La su tomba se topa en la seksion djudia del Betayahim de Maracaibo."}
{"id": "18236", "revid": "155", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18236", "title": "Sivdad del Kabo", "text": "Sivdad del Kabo (en inglez: Cape Town, en afrikaans: Kaapstad, en xhosa: iKapa) es una sivdad de Afrika del Sud; endemas, es la dosena sivdad mas grande del payis, diskues de Djohhanesburgo. Es la sivdad kapitala de la Provinsia del Kabo Oksidental, la kapitala lejislativa del payis. La sivdad es afamada por el su porto, ansi komo la su ermozura, espesialmente la montanya Taffelberg i la Punta del Kabo, ke azen de eya la sivdad mas vijitada de Afrika."}
{"id": "18246", "revid": "4412", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18246", "title": "Basshunter", "text": "Basshunter, Jonas Erik Altberg (22 de Disiembre de 1984 en Halmstad) es un kantador, produktor muzikal i DJ sueko."}
{"id": "18247", "revid": "4412", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18247", "title": "Jonas Erik Altberg", "text": ""}
{"id": "18263", "revid": "209", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18263", "title": "Jair Bolsonaro", "text": "Jair Messias Bolsonaro (Glic\u00e9rio, 21 de marso de 1955) es un politiko i aktual prezidente de Brasil."}
{"id": "18268", "revid": "10201", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18268", "title": "Pedernales (Delta Amakuro)", "text": "Pedernales sivdad kapitala del munisipio om\u00f3nimo ke se topa enel estato yamado Delta Amakuro enla Venezuela, sivdad konosida endemas komo porto enel golfo de Paria. La sivdad es fondada enel anyo 1858, en serkan\u00edas kon la sivdad de Tukupita, kapitala del estato. Tiene una povlasion de 6,372 moradores (2011)."}
{"id": "18272", "revid": "6452", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18272", "title": "Imigrasion almana en Chile", "text": "Los estranieros kon orijines almanes afinkaron en Chile prensipalmente entre los sy\u00e9klos XIX i XX, aki okurre la mayor migrasion azia Chile, desde el governo de Manuel Bulnes en adelante. La diaspora almana es rekonosida i hue en akresento desde akel entonses asta oy."}
{"id": "18273", "revid": "6452", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18273", "title": "Imigrasion venezuelana en Chile", "text": "Los venezuelanos zon estranieros ke afinkaron en Chile durante el sy\u00e9klo XX i a prinsipios del sy\u00e9klo XXI. La mayor migrasion azia Chile okurre enlos governos bolivarianos sosialistas de Hugo Ch\u00e1vez i Nicol\u00e1s Maduro, a raiz dela krisis imperante en akel payis ke abarka la ekonomiya, lo politiko i sosial. La diaspora venezuelana akresento durante los \u00faltimos anyos, asta oy."}
{"id": "18274", "revid": "6452", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18274", "title": "Imigrasion italiana en Chile", "text": "Los italianos zon estranieros ke afinkaron en Chile en komunidades en varias sivdades del payis, durante el sy\u00e9klo XIX; hue as\u00ed ke yegaron avitantes de rejiones oy italianas. Anke un kaso de kolonizasiy\u00f3n rural egzisti\u00f3, hue i tuvo lugar en lo ke oy es Capit\u00e1n Pastene (IX rejion)."}
{"id": "18277", "revid": "6452", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18277", "title": "Imigrasion arjentina en Chile", "text": "Los arjentinos zon estranieros ke afinkan oy en Chile, zon la diaspora m\u00e1s akresentada enel payis i en Latinoamerika, anke una delas mayores komunidades fuera de Arjentina, okupando el puesto 3, solo detr\u00e1s de USA i Espanya. Los arjentinos konformaban enel anyo 2015 el terser grupo de imigrantes de sudamerika m\u00e1s numerosos en Chile, despu\u00e9s dela komunidad peruana i la kolombiana. La diaspora arjentina hue yendo en akresento enlos \u00faltimos anyos, asta oy."}
{"id": "18278", "revid": "6452", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18278", "title": "Imigrasion kolombiana en Chile", "text": "Los kolombianos zon estranieros ke afinkaron en Chile desde inisios del sy\u00e9klo XXI. Por modre del klima de pobreza, violensia i abandono del governo de akel payis, hueron emigrando munchos kolombianos a Chile, prensipalmente entre las anyadas de 2000 i 2010, anke otros afinkados zon en bushka de desvelopamiento l\u00edbero en variados \u00e1mbitos.\nEndagora es una de las komunidades ke mas muchigua en el payis, zon djente ke bushka prensipalmente emprender enel payis pero endemas egzisten problemas i kontroversias enlas ke se kombate asta oy."}
{"id": "18279", "revid": "6452", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18279", "title": "Imigrasion meksikana en Chile", "text": "Los meksikanos zon una delas komunitas latinoamerikanas de estranieros ke se afinkaron en Chile i hueron yendo en akresento desde finales del sy\u00e9klo XX asta oy. \nLa komunita meksikana en Chile no es mayor huera de Meksiko pero komparten un forte enlaso enel \u00e1mbito sosial i kultural kon los chilenos, komo por enshemplo en kuanto a tradisiones i relijion. Anke otros afinkados zon endemas en bushka de desvelopamiento l\u00edbero, sivdadaniya i emprender, ya sea en poko o muncho tyempo posivel enel payis."}
{"id": "18280", "revid": "6452", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18280", "title": "Imigrasion espanyola en Chile", "text": "Los espanyoles zon estranieros ke se afinkaron en Chile entre los sy\u00e9klos XVI i XVIII, durante la \u00e9poka kolonial, los kualos yegaron kuando el payis hue parte del Imperio espanyol. Anke otra ola de imigrasion espanyola yega entre los sy\u00e9klos XIX i XX, kon el paso dela Gerra Sivil Espanyola.\nLa diaspora espanyola de Chile es una delas komunitas huera de Espanya ke komparte karakter\u00edstikas prensipalmente kulturales i sosyalas kon los chilenos por istorya i tradisiones, ansina desde ke afinkaron en komunidades en varias sivdades despues dela independensia del payis al tyempo de oy."}
{"id": "18281", "revid": "6452", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18281", "title": "Imigrasion russa en Chile", "text": "Los russos zon estranieros ke se afinkaron en Chile desde prinsipios del sy\u00e9klo XIX i endemas a prinsipios del sy\u00e9klo XX, los kualos yegaron prensipalmente kon el paso dela Revolusiy\u00f3n russa i alkunos posteriormente kon los governos dela URSS. Los primeros imigrantes kompart\u00edan serkan\u00edya kon la relijion ortodoksa. Otra ola de imigrasion russa yega desde el anyo 2010 kon la bushkeda de amijorar la kalidad de vida, anke endemas para dar a konoser la kultura i komo es la vida enla Rusia."}
{"id": "18283", "revid": "209", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18283", "title": "Arabi Andalusi", "text": "El Arabi Andalusi (\u0627\u0644\u0639\u0631\u0628\u064a\u0629 \u0627\u0644\u0623\u0646\u062f\u0644\u0633\u064a\u0629, \"al-arabiya al-andalus\u012bya\") es un lashon del Arabi ke era avlado en Al-Andalus, la rejion de la Peninsola Iberika (oy endiya, gran parte de Espanya i Portugal) ke apartenia el Mondo Islamiko entre los syeklos VIII i XV. Oy endiya, malorozamente es una lingua morta diskues de ke los moros eran kitados de la Peninsola Iberika enel syeklo XV, i estos arivaron alas rejiones del Magreb, el kualo izo ke pedrieran el su propio lashon del Arabi, i diskues la Rekonkista kristiana de la penninsola, ke impozo la lingua kastilyana endemas de la relijion. Oy endiya, es ainda uzado en la musika andalusi i trusho munchos biervos en los lashones de sivdades de la Afrika del Nord komo Tetuan, Fes, Rabat, Tanjer, Nedroma, Tlemsen, Mustaganem, Sharshal i Arjel. En la Comunidad valenciana fue la lengua predominante de las regiones interiores hasta inicios del siglo XVII.\nEste lashon metio munchos biervos en la lingua romanse avlada en Andalusiya, la lingua kastilyana, la lingua gayega, la lingua portugeza, la lingua katalana, en espesial el su lashon valensiano, i los lashones arabis de Maroko i Arjelia, espesialmente el Orani. Kaji todos los biervos de orijin kastilyano enel Darija yegaron por modre del arabi andalusi. \nKlasifikasyon.\nEl \u00e1arabi andalusi apartiene ala famiya de lashones arabos oksidentales de la antikita, por el kualo no tiene disglosiya entre sus lashones bedui, sitizeno o del kampo, ni entre komo lo avlavan kristianos, musulmanos o djudios.\nIstorya.\nEl arabo andalusi era avlado en la Peninsola Iberika entre los syeklos IX i XVIII, i yego a tener unos 7 milyones de avlantes entre los syeklos XI i XII, kuando el numero empieso achikarse basho la presion de los muevos reynos kristianos en la peninsola (Rekonkista) ma las minoriyas moras ke bivian bash kontrolo kristiano lo avlaron fina la ekspulsion de los moros al empesijo del syeklo XVII. \nKomo en munchas otras rejiones ande el Arabi es avlado, el lashon andalusi no era usado para eskritura, ya ke el arabi klasiko es uzado para tekstos i literatura. \nLos primeros enshemplos del arabi andalusi son de entre los syeklos X i XI, en tekstos kurtos i poeziya en arabi klasiko (Muasha), i diskues, enel syeklo XI en poeziya i reflanes. El ultimo enshemplo enrejistrado del arabi andalusi es una letra eskrita enel syelo XVII en la Provinsia de Valensia, ke era la ultima rejion de la pensinola ande era avlado.\nDeskripsion.\nFonolojiya.\nLos nombres propios i los biervos emprestados alas linguas romansas (espesialmente alas de la Pensinsola Iberika) amostran ke enel arabi adnalusi el sonete de una vokal /\u0101/ es pronunsiada komo /\u012b/ o /\u0113/, komo por enshemplo:\nLos linguistos diskuten muncho ensima de kualo era el sonete de &lt; \u0642 &gt;. Esta letra, en arabi klasiko apresenta un sonete sodro o , ma en arabi andalusi no egzisten estos sonetes.\nPor modre del kontakto kon las linguas romansas, los sonetes /p/, /g/ i /t\u0283/ eran metidos ala lingua, los kualos no egzisten en otros lashones del arabi."}
{"id": "18284", "revid": "6452", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18284", "title": "Imigrasion poloneza en Chile", "text": "Los polonezos zon estranieros ke se afinkaron en Chile hueron en akresento desde el sy\u00e9klo XX, alkunos eran djudios ashkenazis i otros eran kat\u00f3likos, los kualos varios yegaron durante la Sigunda Gerra Mondiala. Tambyen yeg\u00f3 otra ola anyos despues pero eskaparon dela Polonia okupada basho el rejimen sovy\u00e9tiko."}
{"id": "18285", "revid": "6452", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18285", "title": "Imigrasion polaka en Chile", "text": ""}
{"id": "18286", "revid": "6452", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18286", "title": "Imigrasion kineza en Chile", "text": "Los kinezos zon estranieros ke afinkaron en Chile desde el sy\u00e9klo XIX kon el fin dela Gerra del Pas\u00edfiko. Anke una komunidad de relativamente basha presensia oy en sivdades del payis, ensu mayor\u00eda komparten un orijin kanton\u00e9s i favlan endemas otras variantes dela lingua kineza."}
{"id": "18287", "revid": "6452", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18287", "title": "Imigrasion peruana en Chile", "text": "Los peruanos zon estranieros ke afinkan en Chile desde el sy\u00e9klo XVIII, los kualos yegaron kuando el payis hue parte del Imperio espanyol, anke endemas yegaron durante la \u00e9poka kolonial. Aktualmente zon la diaspora m\u00e1s emportante i numerosa enel payis, sobre todo en estas \u00faltimas d\u00e9kadas, i asta oy sigen akresentando. Chile tiene el 5\u00b0 lugar komo destino delas komunidades peruanas ke afinkan fuera del su payis."}
{"id": "18288", "revid": "6452", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18288", "title": "Antika Esnoga de Auckland", "text": "La Antika Esnoga de Auckland, anke endemas oy es yamada komo University House, o simplemente la Old Synagogue fue una konstruksiy\u00f3n djudia fraguada enel sy\u00e9klo XIX ke se topa enel sentro dela sivdad de Auckland, Mueva Zelanda, antes konosida komo una esnoga pero endagora komo parte emportante dela Universita de Auckland."}
{"id": "18289", "revid": "6452", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18289", "title": "Imigrasion kroata en Chile", "text": "Los kroatas zon estranieros ke afinkaron en Chile desde finales del sy\u00e9klo XIX, asta la 1\u00b0 mitad del sy\u00e9klo XX, anke asentando en varias sivdades del payis, prensipalmente en Punta Arenas i Antofagasta, en estas \u00faltimas sivdades hue donde yeg\u00f3 la ola de imigrasion m\u00e1s grande. Endagora el governo de Kroasia rekonose ke Chile tiene la 6\u00b0 diaspora de sivdadanos kroatas m\u00e1s grande a nivel mondial, luego de USA, Almania, Australia, Arjentina i Kanada. Asig\u00fan diversas fontes, asta oy egzisten entre 200.000 i 400.000 chilenos kon alkuna asendensya kroata."}
{"id": "18291", "revid": "6452", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18291", "title": "Imigrasion aytiana en Chile", "text": "Endagora enlas \u00faltimas anyadas hue a dar una oleada de munchos estranieros aytianos emigrando a Chile, por modre del Terremoto de Ayti de 2010, ke akresent\u00f3 la migrasion i pobreza en ese payis. Anke aytianos afinkados enel payis, komparten aserkamiento kon militares chilenos desde ke estas \u00faltimas tropas partisiparon en misiyones solidarias i de kooperasyon, luego dela Krisis de Ayti de 2004 i endemas enla Misiyon delas Nasyones Unidas para Ayti.\nEndagora es una delas komunidades ke mas muchigua en Chile, anke oy egzisten afinkados ke bushkan emprender de forma emerjente enel payis. Endemas, kontroversias i problemas referentes a estos estranieros enel payis no faltan i se kombaten asta oy."}
{"id": "18292", "revid": "8675", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18292", "title": "North Dakota", "text": ""}
{"id": "18294", "revid": "3696", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18294", "title": "Guayakil", "text": ""}
{"id": "18295", "revid": "3696", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18295", "title": "Ekuador", "text": ""}
{"id": "18298", "revid": "3696", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18298", "title": "Lim\u00f3n (vilayet)", "text": ""}
{"id": "18300", "revid": "9621", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18300", "title": "M\u00e1ale djudia de Seviya", "text": "La m\u00e1ale djudia de Seviya fue la m\u00e1ale de la sivdad de Seviya en la kval abitaron los djudios desde la Rekonkista por Hernando III de Kastiya asta la su ekspulsion mediante el Edikto de Granada diktado por los Reyes Katolikos."}
{"id": "18301", "revid": "9621", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18301", "title": "M\u00e1ale djudia de Segovia", "text": "La m\u00e1ale djudia de Segovia fue una m\u00e1ale de la sivdad de Segovia donde bivio la komunita djudia desde el syeklo XII asta la sua ekpulsion mediante el Edikto de Granada de los Reyes Katolikos en 1492. Fue una de las komunitas djudias mas rikas y povladas de tota Kastiya."}
{"id": "18302", "revid": "7321", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18302", "title": "Kaliningrado", "text": "Kaliningrado (en russo: \"\u041a\u0430\u043b\u0438\u043d\u0438\u043d\u0433\u0440\u0430\u0434\", transliterasion: \"Kaliningrad\", en alm\u00e1n: \"K\u00f6nigsberg\", en prusiano antiko: \"Twangste, Kunnegsgarbs, Knigsberg\", en lituano: \"Karaliau\u010dius\", en polako: \"Kr\u00f3lewiec\" i en bieloruso: \"\u041a\u0430\u0440\u0430\u043b\u044f\u0432\u0435\u0446\") la antika K\u00f6nigsberg prusiana, es una sivdad kon porto de Evropa Orientala ke pertenese ala Rusia tras su aneksiy\u00f3n en 1945 i situada enun enklave enla desembokadura del r\u00edo Pregel, desaguando enel lago del V\u00edstula, komunicado endemas kon la mar del B\u00e1ltiko por el estrecho de Baltiysk.\nKaliningrado es endemas kapitala del vilayet russo de Kaliningrado, ke uza 15\u00a0100 km\u00b2 i tiene una poblasiy\u00f3n de 968\u00a0200 avitantes (2004). Akel \"\u00f3blast\" (reji\u00f3n, vilayet o provinsia) se ankontra aislado del resto del territorio russo, komparte sus frontieras al nord i al este kon Lituania i al sud kon Polonia, myembros dela UE.\nIstorya.\nDesde el anyo 1255 asta 1945, la antika K\u00f6nigsberg hue kapitala del vilayet dela Prusia orientala. Anke enel anyo 1946, hue renombrada komo \"Kaliningrad\" tras su aneksiy\u00f3n, en onor al revolusionario sovy\u00e9tiko Mikha\u00edl Kalinin. Kon el governo sovy\u00e9tiko imperando en este enklave, gran parte dela poblasiy\u00f3n almana hue desterrada i egziste enel su lugar una mayoritariamente russa.\nAsta la anyada de 1991, esta sivdad no pudo konsigir ver su rol tradisional komo ponte entre pay\u00edses ke se topan enel este i el oeste dela mar del B\u00e1ltiko debido al su esenario pol\u00edtiko, i su endustria tur\u00edstika tamby\u00e9n estuvo dirijida prensipalmente a visitantes russos por d\u00e9kadas. Endagora la sivdad est\u00e1 abierta al komersio internasional i al turismo, anke la ubikasiy\u00f3n jeogr\u00e1fika komo territorio russo dentro dela UE presente alkunos problemas.\nAkodros.\nSivdades ermanas.\nLa sivdad de Kaliningrado es ermanada kon las sigientes sivdades:"}
{"id": "18303", "revid": "6452", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18303", "title": "Lingua poloneza", "text": ""}
{"id": "18304", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18304", "title": "Gda\u0144sk", "text": "Gda\u0144sk (en alm\u00e1n: \"Danzig\") es una sivdad poloneza ke tuvo 464.254 avitantes enel anyo 2017 i es una sivdad de emportansia dela rejion ist\u00f3rika dela antika Prusia oksidentala. Endemas esta sivdad es la kapitala del voyvodato de Pomerania i hue fondado el sindikato \"Solidarno\u015b\u0107\"."}
{"id": "18305", "revid": "6452", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18305", "title": "Kaliningrad", "text": ""}
{"id": "18306", "revid": "6452", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18306", "title": "San Petersburgo", "text": "San Petersburgo (en russo: \u0421\u0430\u043d\u043a\u0442-\u041f\u0435\u0442\u0435\u0440\u0431\u0443\u0440\u0433) es una sivdad dela Rusia ke se topa en serkan\u00edas kon la mar del B\u00e1ltiko i es la segunda sivdad m\u00e1s emportante dela Rusia, kontaba kon 4.581.854 avitantes enel anyo 2009, uzando su ekstensiy\u00f3n urbana de aproksimadamente 5,85 miyones. La sivdad se topa enel oblast de Leningrado, nombre ke kompart\u00eda kon la sivdad durante la era sovy\u00e9tika (1924-1991). Alkunos nombres de la sivdad komo lo hueron Petrogrado (1914-1924) i Leningrado (1924-1991).\nHue fondada enel anyo 1703 por el zar Pedro el Grande i endemas hue la kapitala del imperio russo asta la yegada dela revolusiy\u00f3n russa en 1917, la kapitala as\u00ed vuelve a ser Moskva.\nAnke oy el sentro dela sivdad es konsiderado komo Patrimonio dela umanidad por la Unesco. San Petersburgo endemas es sede dela korte konstitusional dela Rusia. "}
{"id": "18307", "revid": "6452", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18307", "title": "Vladivostok", "text": "Vladivostok (en russo: \u0412\u043b\u0430\u0434\u0438\u0432\u043e\u0441\u0442\u043e\u043a) es una sivdad ke se topa enel ekstremo oriente russo, en serkan\u00edas kon la mar del Pas\u00edfiko, mediante la mar del Japon enla ba\u00eda de Zolotoy Rog. Vladivostok es fondada enel anyo 1860 i es kapitala del territorio de Primorski (o el litoral), en proksimidades kon las frontieras dela RP Kina i la Korea del Nord, donde es terminal del ferrokarril Transiberiano. Anke endemas se topa un porto emportante para las endustrias del komersio i el sektor militar. La sivdad enel anyo 2016 t\u00ednia una poblasiy\u00f3n de 606.653 avitantes."}
{"id": "18308", "revid": "155", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18308", "title": "Grozni", "text": "Grozni (en russo, \u0413\u0440\u043e\u0437\u043d\u044b\u0439; en checheno, \u0421\u043e\u044c\u043b\u0436-\u0413\u0406\u0430\u043b\u0430) es la kapitala dela rep\u00favlika de Chechenya, enla Rusia. La sivdad enel anyo 2008 t\u00ednia 226.100 avitantes.\nLa sivdad fue fondada enel anyo 1818 i nombrada komo \"Groznaya\" asta 1870. Endemas est\u00e1 ubikada en las oriyas del r\u00edo Sunzha, enel lado septentrional dela kordiyera del K\u00e1ukaso, en Grozni se topan una delas \u00e1reas de petr\u00f3leo m\u00e1s grandes dela Rusia. Varios oleoduktos i l\u00edneas de tr\u00e9no unen a la sivdad kon la mar del Kaspio i Negro. Sus plantas endustriales produsen ekipamiento para kampos de petr\u00f3leo, derivados i produktos k\u00edmikos."}
{"id": "18309", "revid": "6452", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18309", "title": "Chelyabinsk", "text": "Chelyabinsk (en russo: \u0427\u0435\u043b\u044f\u0431\u0438\u043d\u0441\u043a) es una sivdad enla Rusia, kapitala del oblast om\u00f3nimo. Anke enel senso del anyo 2017 t\u00ednia 1.198.858 avitantes i es ubikada komo la 9\u00b0 sivdad kon m\u00e1s povlasion enla Federasi\u00f3n Russa. Endemas, la su aglomerasiy\u00f3n oy komo urbe tiene unos 2.330.937 avitantes."}
{"id": "18310", "revid": "6452", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18310", "title": "Krasnoyarsk", "text": "Krasnoyarsk (en russo: \u041a\u0440\u0430\u0441\u043d\u043e\u044f\u0440\u0441\u043a) es una sivdad dela Rusia, sentro administrativo del krai om\u00f3nimo. La su poblasiy\u00f3n enel anyo 2017 t\u00ednia 1.083.865 avitantes. La sivdad est\u00e1 ubikada enlas oriyas del r\u00edo Yenis\u00e9i. Anke es la tersera sivdad m\u00e1s grande dela Siberia, es una delas m\u00e1s pobladas dela Rusia.\nEndagora egziste un enlaso emportante de komunikasi\u00f3n ke hue establesido grasias al Tr\u00e9no Transiberiano i fonksiona endemas uno delos prensipales sentros produktores de aluminio dela Federasi\u00f3n Russa."}
{"id": "18311", "revid": "6452", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18311", "title": "Yakutsk", "text": "Yakutsk (en russo: \u042f\u043a\u0443\u0442\u0441\u043a; en yakuto: \u0414\u044c\u043e\u043a\u0443\u0443\u0441\u043a\u0430\u0439) es una sivdad russa, kapitala dela rep\u00favlika de Sakh\u00e1, enla Siberia orientala, ubikada unos 450 km del s\u00edrkulo polar \u00e1rtiko. La su poblasi\u00f3n t\u00ednia 269.601 avitantes, asig\u00fan el senso enel anyo 2010. Endagora es la sivdad m\u00e1s poblada enel noreste dela Rusia i la tersera sivdad en todo el Leshano Oriente.\nYakutsk se ankuentra enlas yanuras del vaye del r\u00edo Lena i es un emportante sentro kultural, sient\u00edfiko i ekon\u00f3miko dela reji\u00f3n, endem\u00e1s komo prensipal porto del r\u00edo Lena i oy est\u00e1 proveyendo diamantes. Ak\u00ed enla sivdad se ankuentran la Universita Federala del Noreste, i los aeroportos de Yakutsk i Magan.\nIstorya.\nLa sivdad es fondada komo un asentamyento kosako el 25 de septembre de 1632 i no hue realmente una sivdad asta ke hueron ankontradas reservas de oro enla Siberia del fin del sy\u00e9klo XIX. Las reservas hueron eksploradas intensivamente durante el governo de Stalin enla URSS, ke konsige aportando as\u00ed kon el desvelopamyento urbano dela sivdad."}
{"id": "18312", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18312", "title": "Uf\u00e1", "text": "Uf\u00e1 (en russo: \u0423\u0444\u0430; en baskir: \u04e8\u0444\u04e9) es la kapitala i la mayor sivdad dela rep\u00favlika de Bashkortost\u00e1n, enla Rusia. Ubikada enlas kostas oksidentalas delos montes Urales, enla konfluensiya delos r\u00edos B\u00e9laya i om\u00f3nimo. T\u00ednia aproksimadamente 1.064.200 avitantes enel 2010. La sivdad hue fraguada i fondada enel governo de Iv\u00e1n el Terrible enel anyo 1574. Endagora es la kapitala ofisial desde 1919."}
{"id": "18318", "revid": "17349", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18318", "title": "Saratov", "text": "Saratov (en russo: \u0421\u0430\u0440\u0430\u0442\u043e\u0432) es una emportante sivdad russa ubikada 858 km al sudeste de Moskva, sovre la rivera derecha del r\u00edo Volga. Anke endemas es el sentro administrativo del oblast om\u00f3nimo, kon un emportante porto. T\u00efnia una poblasi\u00f3n aproksimada de 836900 avitantes, asig\u00fan el senso del anyo 2012. Endemas de avitantes russos \u00e9tnikos, konta kon t\u00e1rtaros, ukrainios i residentes almanes."}
{"id": "18319", "revid": "7321", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18319", "title": "Izhevsk", "text": "Izhevsk (en russo: \u0418\u0436\u0435\u0432\u0441\u043a; en udmurto: \u0418\u0436, o \u0418\u0436\u043a\u0430\u0440) es la kapitala i la mayor sivdad dela rep\u00favlika de Udmurtia, enla Rusia. Ubikada enel este dela Rusia evropea. T\u00ednia unos 646.277 avitantes enel anyo 2017. La sivdad hue fondada komo un asentamiento endustrial enel anyo 1760. Endemas hue yamada komo \"Ustinov\" entre las anyadas de 1984 i 1987. Ak\u00ed hue donde residi\u00f3 Mikhail Kalashnikov, el inventor dela famosa arma de asalto AK-47, morto enel anyo 2013 por kausas naturales. La sivdad es ubikada en proksimidades al r\u00edo Izh, 40 kilometros antes del su desag\u00fce enel r\u00edo Kama."}
{"id": "18320", "revid": "6073", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18320", "title": "Blagoveshchensk", "text": "Blagoveshchensk (en russo: \u0411\u043b\u0430\u0433\u043e\u0432\u0435\u0449\u0435\u043d\u0441\u043a) es la sivdad kapitala del oblast de Amur dela Federasi\u00f3n Russa.\nLa sivdad se topa enla oriya izkierda del r\u00edo Amur, enla frontiera con la RP Kina, enfrente dela sivdad kineza de Heihe. Endemas es el \u00faniko sentro administrativo de un sujeto federativo dela Rusia ke se topa enla frontiera. T\u00ednia una poblasi\u00f3n aproksimada de 214.390 avitantes, asig\u00fan el senso enel anyo 2010."}
{"id": "18349", "revid": "6452", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18349", "title": "Konflikto russo-checheno", "text": "El konflikto russo-checheno (en russo: \u0427\u0435\u0447\u0435\u043d\u0441\u043a\u0438\u0439 \u043a\u043e\u043d\u0444\u043b\u0438\u043a\u0442) es un konflikto armado ist\u00f3riko entre el governo russo i diversas forzas rebeldes afinkadas enla Chechenya. Anke el klima de violensia ofisialmente komenza enel anyo 1785, syendo ke el konflikto vyene orijinalmente kon su desarroyo desde anyadas anteriores leshanas, komo hue enla \u00e9poka del Imperio russo, la Gerra Sivil Russa i enla URSS, yegando as\u00ed asta la Rusia post-sovy\u00e9tika aktuala. El konflikto russo-checheno forma parte de las istoryas de Rusia i la rep\u00favlika de Chechenya."}
{"id": "18350", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18350", "title": "King Edward Point", "text": "La base King Edward Point, anke endemas konosida komo KEP, es la sivdad kapitala dela Georgia del Sud i las Isolas Sandwich del Sud kon instalasiones portuarias, yamadas \"wharfs\", ke se topan enla kosta nordeste dela isola de Georgia del Sud. La sivdad se topa en las koordenadas de pozisiy\u00f3n 54\u00ba 17' S 36\u00ba 30' W enla Cumberland East Bay. Alkunas veses es konfundida la sivdad kon Grytviken, la estasi\u00f3n bayenera abandonada, en serkan\u00edas kon la King Edward Cove."}
{"id": "18356", "revid": "6452", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18356", "title": "Ploieshti", "text": "Ploieshti es una sivdad ke se topa enla Rumania i hue fondada enel anyo 1596 por el prinsipe Migel el Valiente. T\u00ednia una poblasiy\u00f3n aproksimada de 209 945 avitantes, asig\u00fan el senso del anyo 2011."}
{"id": "18359", "revid": "7321", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18359", "title": "Basilea", "text": "Basilea es una sivdad de Suisa, konta una povlasion de 171 513 (2016) avitantes. La sivdad es de las akavdaladas del olam, es un sentro kultural i ekonomiko del paiz.\nJeografia.\nEl sentro istoriko de Basiela se topa al borde de Fransia i Almani."}
{"id": "18360", "revid": "7321", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18360", "title": "Betahayim de La Tablada", "text": "El Betahayim de La Tablada es un sementeryo reservado para la komunit\u00e1 djudia ke se topa enla lokalidad de La Tablada, en los fueros dela sivdad de Buenos Ayres. Hue aperturado enel anyo 1936 i es konosido komo el betahayim djudio m\u00e1 grande i preservado dela Arjentina i el resto dela Amerika Latina uzado aktualmente. Aproksimadamente unas 150.000 tumbas se topan ayi."}
{"id": "18364", "revid": "15009", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18364", "title": "\u05e0\u05d0\u05e1\u05f2\u05d5\u05e0\u05d9\u05e1 \u05d0\u05d5\u05e0\u05d9\u05d8\u05d0\u05e1", "text": "\u05dc\u05d4 \u05d0\u05d5\u05e8\u05d2\u05d0\u05e0\u05d9\u05d6\u05d0\u05e1\u05d9\u05d9\u05d5\u05df \u05d3\u05d9\u05dc\u05d0\u05e1 \u05e0\u05d0\u05e1\u05d9\u05d9\u05d5\u05e0\u05d9\u05e1 \u05d0\u05d5\u05e0\u05d9\u05d3\u05d0\u05e1 (\u05d0\u05d5\u05e0\u05f4\u05d5) \u05d0\u05d5 \u05e1\u05d9\u05de\u05e4\u05bc\u05dc\u05d9\u05de\u05d9\u05e0\u05d8\u05d9 \u05e0\u05d0\u05e1\u05d9\u05d9\u05d5\u05e0\u05d9\u05e1 \u05d0\u05d5\u05e0\u05d9\u05d3\u05d0\u05e1 \u05d0\u05d9\u05e1 \u05dc\u05d4 \u05de\u05d0\u05e1 \u05d2\u05e8\u05d0\u05e0\u05d3\u05d9 \u05d0\u05d5\u05e8\u05d2\u05d0\u05e0\u05d9\u05d6\u05d0\u05e1\u05d9\u05d9\u05d5\u05df \u05d0\u05d9\u05e0\u05d8\u05d9\u05e8\u05e0\u05d0\u05e1\u05d9\u05d9\u05d5\u05e0\u05d0\u05dc\u05d4 \u05e7\u05d9 \u05d0\u05d9\u05e7\u05e1\u05d9\u05e1\u05d8\u05d9. \u05d0\u05d9\u05e1\u05d8\u05d4 \u05d2\u05d9\u05e4\u05d9\u05e0\u05d9\u05d3\u05d4 \u05e7\u05d5\u05de\u05d5 \u05d0\u05d5\u05e0\u05d4 \u05d0\u05e1\u05d5\u05e1\u05d9\u05d0\u05e1\u05d9\u05d9\u05d5\u05df \u05d3\u05d9 \u05d2\u05d5\u05d1\u05bf\u05d9\u05d0\u05d9\u05e8\u05e0\u05d5 \u05de\u05d5\u05e0\u05d3\u05d9\u05d0\u05dc \u05e7\u05d5\u05df \u05d0\u05d9\u05dc \u05d1\u05d5\u05d8\u05d5 \u05d3\u05d9 \u05d0\u05d6\u05d9\u05e8 \u05e7\u05d5\u05dc\u05d9\u05d9 \u05dc\u05d5\u05e1 \u05d0\u05e7\u05d5\u05d3\u05e8\u05d5\u05e1 \u05d0\u05d9\u05df \u05d3\u05d9\u05e8\u05d9\u05d2\u05bf\u05d5 \u05d0\u05d9\u05e0\u05d8\u05d9\u05e8\u05e0\u05d0\u05e1\u05d9\u05d9\u05d5\u05e0\u05d0\u05dc, \u05dc\u05d4 \u05e4\u05bc\u05d0\u05d6 \u05d0\u05d9 \u05e1\u05d9\u05d2\u05d5\u05e8\u05d9\u05d3\u05d0\u05d3 \u05d0\u05d9\u05e0\u05d8\u05d9\u05e8\u05e0\u05d0\u05e1\u05d9\u05d9\u05d5\u05e0\u05d0\u05dc\u05d9\u05e1, \u05d0\u05d9\u05dc \u05d3\u05d9\u05e1\u05d1\u05bf\u05d9\u05dc\u05d5\u05e4\u05bc\u05d0\u05de\u05d9\u05d0\u05d9\u05e0\u05d8\u05d5 \u05d0\u05d9\u05e7\u05d5\u05e0\u05d5\u05de\u05d9\u05e7\u05d5o \u05d0\u05d9 \u05e1\u05d5\u05e1\u05d9\u05d0\u05dc, \u05dc\u05d5\u05e1 \u05de\u05d9\u05e0\u05d9\u05e1\u05d8\u05d9\u05e8\u05d9\u05e1 \u05d4\u05d5\u05de\u05d0\u05e0\u05d9\u05d8\u05d0\u05e8\u05d9\u05d5\u05e1 \u05d0\u05d9 \u05dc\u05d5\u05e1 \u05d3\u05d9\u05e8\u05d9\u05d8\u05d5\u05e1 \u05d0\u05d5\u05de\u05d0\u05e0\u05d5\u05e1. \u05dc\u05d4 \u05d0\u05d5\u05e0\u05f4\u05d5 \u05e4\u05d5\u05d0\u05d9 \u05e7\u05e8\u05d9\u05d0\u05d3\u05d4 \u05d0\u05d9\u05dc 24 \u05d3\u05d9 \u05d0\u05d5\u05e7\u05d8\u05d5\u05d1\u05e8\u05d9 \u05d3\u05d9 1945 \u05d0\u05d9\u05df \u05dc\u05d4 \u05e1\u05d9\u05d1\u05bf\u05d3\u05d0\u05d3 \u05d3\u05d9 \u05e1\u05d0\u05df \u05e4\u05bf\u05e8\u05d0\u05e0\u05e1\u05d9\u05e1\u05e7\u05d5 \u05e4\u05bc\u05d5\u05e8 51 \u05e4\u05d0\u05d9\u05d9\u05d9\u05e1\u05d9\u05e1, \u05d2\u05d9\u05de\u05e4\u05d5\u05d0\u05d9\u05e1 \u05d3\u05d9 \u05dc\u05d4 \u05e1\u05d9\u05d2\u05d5\u05e0\u05d3\u05d4 \u05d2\u05d9\u05e8\u05d4 \u05de\u05d5\u05e0\u05d3\u05d9\u05d0\u05dc\u05d4, \u05e7\u05d5\u05df \u05dc\u05d4 \u05e1\u05d9\u05e0\u05d9\u05d9\u05d0\u05d8\u05d5\u05e8\u05d4 \u05d3\u05d9 \u05dc\u05d4 \u05e7\u05d0\u05e8\u05d8\u05d4 \u05d3\u05d9 \u05dc\u05d0\u05e1 \u05e0\u05d0\u05e1\u05d9\u05d9\u05d5\u05e0\u05d9\u05e1 \u05d0\u05d5\u05e0\u05d9\u05d3\u05d0\u05e1.\n\u05d3\u05d9\u05e1\u05d3\u05d9 \u05e1\u05d5 \u05e1\u05d9\u05d3\u05d9 \u05d0\u05d9\u05df \u05dc\u05d4 \u05e1\u05d9\u05d1\u05bf\u05d3\u05d0\u05d3 \u05d3\u05d9 \u05de\u05d5\u05d0\u05d9\u05d1\u05bf\u05d4 \u05d9\u05d5\u05e8\u05e7, \u05dc\u05d5\u05e1 \u05e4\u05bc\u05d0\u05d9\u05d9\u05d9\u05e1\u05d9\u05e1 \u05de\u05d9\u05d0\u05d9\u05de\u05d1\u05e8\u05d5\u05e1 \u05d3\u05d9 \u05dc\u05d4 \u05d0\u05d5\u05e0\u05f4\u05d5 \u05d0\u05d9 \u05d0\u05d5\u05d8\u05e8\u05d0\u05e1 \u05d0\u05d5\u05e8\u05d2\u05d0\u05e0\u05d9\u05d6\u05d0\u05e1\u05d9\u05d9\u05d5\u05e0\u05d9\u05e1 \u05dc\u05d9\u05e1\u05d9\u05d5\u05e0\u05d0\u05d3\u05d0\u05e1 \u05dc\u05d0\u05d1\u05bf\u05d5\u05e8\u05d5\u05df \u05d0\u05d9\u05e0\u05d2\u05bf\u05d5\u05e0\u05d8\u05d0\u05de\u05d9\u05e0\u05d8\u05d9 \u05e4\u05d0\u05e8\u05d4 \u05d3\u05d9\u05e1\u05d9\u05d3\u05d0\u05e8 \u05d0\u05d9\u05e0\u05e8\u05d9\u05d1\u05bf\u05d4 \u05d3\u05d9 \u05d8\u05d9\u05de\u05d0\u05e1\n\u05d0\u05d9\u05de\u05e4\u05bc\u05d5\u05e8\u05d8\u05d0\u05e0\u05d8\u05d9\u05e1 \u05e4\u05d0\u05e8\u05d4 \u05d0\u05d9\u05dc \u05de\u05d5\u05e0\u05d3\u05d5. \u05dc\u05d4 \u05d0\u05d5\u05e0\u05f4\u05d5 \u05d0\u05d9\u05e1\u05d8\u05d4 \u05e7\u05d5\u05e0\u05e4\u05bf\u05d5\u05e8\u05de\u05d0\u05d3\u05d4 \u05e4\u05bc\u05d5\u05e8 \u05d1\u05bf\u05d0\u05e8\u05d9\u05d0\u05e1 \u05e1\u05d5\u05d1\u05be\u05d0\u05d5\u05e8\u05d2\u05d0\u05e0\u05d9\u05d6\u05d0\u05e1\u05d9\u05d9\u05d5\u05e0\u05d9\u05e1, \u05e7\u05d5\u05de\u05d5 \u05dc\u05d4 \u05d0\u05e1\u05d0\u05de\u05d1\u05dc\u05d9\u05d4 \u05d2\u05bf\u05d9\u05e0\u05d9\u05e8\u05d0\u05dc\u05d4 \u05d3\u05d9 \u05dc\u05d0\u05e1 \u05e0\u05d0\u05e1\u05d9\u05d9\u05d5\u05e0\u05d9\u05e1 \u05d0\u05d5\u05e0\u05d9\u05d3\u05d0\u05e1, \u05d0\u05d9\u05dc \u05e7\u05d5\u05e0\u05e1\u05d9\u05d2\u05bf\u05d5 \u05d3\u05d9 \u05e1\u05d9\u05d2\u05d5\u05e8\u05d9\u05d3\u05d0\u05d3 \u05d3\u05d9 \u05dc\u05d0\u05e1 \u05e0\u05d0\u05e1\u05d9\u05d9\u05d5\u05e0\u05d9\u05e1 \u05d0\u05d5\u05e0\u05d9\u05d3\u05d0\u05e1, \u05d0\u05d9\u05dc \u05e7\u05d5\u05e0\u05e1\u05d9\u05d2\u05bf\u05d5 \u05d0\u05d9\u05e7\u05d5\u05e0\u05d5\u05de\u05d9\u05e7\u05d5 \u05d0\u05d9 \u05e1\u05d5\u05e1\u05d9\u05d9\u05d0\u05dc \u05d3\u05d9 \u05dc\u05d0\u05e1 \u05e0\u05d0\u05e1\u05d9\u05d9\u05d5\u05e0\u05d9\u05e1 \u05d0\u05d5\u05e0\u05d9\u05d3\u05d0\u05e1, \u05dc\u05d4 \u05e1\u05d9\u05e7\u05e8\u05d9\u05d8\u05d0\u05e8\u05d9\u05d9\u05d9\u05d4 \u05d2\u05bf\u05d9\u05e0\u05d9\u05e8\u05d0\u05dc\u05d4 \u05d3\u05d9 \u05dc\u05d0\u05e1 \u05e0\u05d0\u05e1\u05d9\u05d9\u05d5\u05e0\u05d9\u05e1 \u05d0\u05d5\u05e0\u05d9\u05d3\u05d0\u05e1, \u05d0\u05d9 \u05dc\u05d4 \u05e7\u05d5\u05e8\u05d8\u05d9 \u05d0\u05d9\u05e0\u05d8\u05d9\u05e8\u05e0\u05d0\u05e1\u05d9\u05d9\u05d5\u05e0\u05d0\u05dc\u05d4 \u05d3\u05d9 \u05d2\u05bf\u05d5\u05e1\u05d8\u05d9\u05e1\u05d9\u05d4. \u05dc\u05d4 \u05d0\u05d5\u05e0\u05f4\u05d5 \u05e1\u05d9 \u05d0\u05d9\u05e0\u05e7\u05d5\u05e0\u05d8\u05e8\u05d4 \u05d3\u05d9\u05e8\u05d9\u05d2\u05d9\u05d3\u05d4 \u05e4\u05bc\u05d5\u05e8 \u05d0\u05d9\u05dc \u05e1\u05d9\u05e7\u05e8\u05d9\u05d8\u05d0\u05e8\u05d9\u05d9\u05d9\u05d4 \u05d2\u05bf\u05d9\u05e0\u05d9\u05e8\u05d0\u05dc\u05d4 \u05d3\u05d9 \u05dc\u05d0\u05e1 \u05e0\u05d0\u05e1\u05d9\u05d9\u05d5\u05e0\u05d9\u05e1 \u05d0\u05d5\u05e0\u05d9\u05d3\u05d0\u05e1. \u05d0\u05d9\u05dc \u05d0\u05e7\u05d8\u05d5\u05d0\u05dc \u05d0\u05d9\u05e1 \u05d1\u05d0\u05df \u05e7\u05d9\u05be\u05de\u05d5\u05df \u05d3\u05d9 \u05e7\u05d5\u05e8\u05d9\u05d4 \u05d3\u05d9\u05dc \u05e1\u05d5\u05d3, \u05d3\u05d9\u05e1\u05d3\u05d9 \u05d0\u05d9\u05dc 1 \u05d3\u05d9 \u05d2\u05bf\u05d9\u05e0\u05d9\u05e8\u05d5 \u05d3\u05d9 2007, \u05d8\u05e8\u05d5\u05e7\u05d0\u05e0\u05d3\u05d5 \u05d0\u05dc \u05d2\u05d0\u05e0\u05d9\u05e1\u05d5 \u05e7\u05d5\u05e4\u05d9 \u05d0\u05e0\u05d0\u05df."}
{"id": "18367", "revid": "6452", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18367", "title": "Koyaike", "text": "Koyaike (en kastilyano: \"Coyhaique\") es una sivdad i komuna dela Zona Ostral de Chile, ubikada enla provinsia om\u00f3nima, syendo la kapitala i el prensipal n\u00fakleo urbano dela Reji\u00f3n de Ays\u00e9n del Djeneral Karlos Ib\u00e1nyez del Kampo. La sivdad endemas se topa enla Patagonia chilena a una altura mediana de 302 metros sobre el nivel de la mar, enel lugar donde tienen konfluensiya los r\u00edos Simpson i Koyaike. La sivdad tiene aproksimadamente 57.818 avitantes i una ekstension de 7290,2 km2 (enel anyo 2017).\nLa sivdad hue fondada el 12 de oktobre de 1929 kon el nombre de \"Baquedano\", en onor al djeneral chileno Manuel Baquedano pero kambia en 1934 su designasiy\u00f3n a su aktual nombre.\nKon d\u00e9kadas de su desarroyo enkaminado al kresimiento, en 1948 se konstituye komo munisipio i en 1974 se konvierte en kapitala rejional.\nKoyaike se ankuentra enlasada kon el resto dela reji\u00f3n por kaminos diferentes \u2014espesialmente la Karretera Ostral\u2014 i kon el resto de Chile mediante el Aeroporto Balmaceda.\nLas sus koordenadas aproksimadas son uvikadas en la pozisiy\u00f3n 45\u00ba 34' S 72\u00ba 04' W."}
{"id": "18368", "revid": "6452", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18368", "title": "Coihaique", "text": ""}
{"id": "18369", "revid": "6452", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18369", "title": "Coyhaique", "text": ""}
{"id": "18371", "revid": "7321", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18371", "title": "Haklavlav", "text": ""}
{"id": "18374", "revid": "7321", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18374", "title": "Turkana", "text": ""}
{"id": "18381", "revid": "6452", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18381", "title": "Porto Alegre", "text": "Porto Alegre es una sivdad del Brasil. T\u00ednia una povlasion 1.479.101 avitantes enel anyo 2018. Koordenadas lokalizadas enla pozisiy\u00f3n 30\u00ba01'58\" S 51\u00ba13'48\" W, su altura es situada a 10 metros sovre el nivel de la mar i una ekstensiy\u00f3n de 160,7\u00a0km\u00b2."}
{"id": "18382", "revid": "6452", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18382", "title": "Ploie\u0219ti", "text": ""}
{"id": "18383", "revid": "6452", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18383", "title": "Boto\u015fani", "text": ""}
{"id": "18384", "revid": "6452", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18384", "title": "Ia\u015fi", "text": ""}
{"id": "18385", "revid": "6452", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18385", "title": "Gala\u0163i", "text": ""}
{"id": "18390", "revid": "16324", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18390", "title": "Gato", "text": "El Gato (del Lat\u00edn Felis silvestris catus) es un animal mam\u00edfero ke pertenese a la famiya de los felidae.\nEl gato es tenido komo maskota en la morada de los umanos i ay un espasio para avitar en kompania, el gato ayuda a los umanos komiendo ratones."}
{"id": "18392", "revid": "6452", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18392", "title": "Col\u00f3n (vilayet)", "text": ""}
{"id": "18395", "revid": "15468", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18395", "title": "Ha*Ash", "text": "Ha*Ash es una banda de muzika rock de Estados Unidos. Esta kompuesta por:"}
{"id": "18402", "revid": "3228", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18402", "title": "Bibliografia del djudeo-espanyol", "text": ""}
{"id": "18408", "revid": "14843", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18408", "title": "Mahavira", "text": "Mahavira, tambi\u00e9n conocido como Vardham\u0101na, fue el vig\u00e9simo cuarto tirthankara (ford-maker) que revivi\u00f3 el jainismo. Expuso las ense\u00f1anzas espirituales, filos\u00f3ficas y \u00e9ticas de los tirthankaras anteriores de la remota era pre-v\u00e9dica. En la tradici\u00f3n jainista, se cree que Mahavira naci\u00f3 a principios del siglo VI aC en una familia real Kshatriya en la actual Bihar, India. Abandon\u00f3 todas las posesiones mundanas a la edad de 30 a\u00f1os y abandon\u00f3 el hogar en busca de un despertar espiritual, convirti\u00e9ndose en un asceta. Mahavira practic\u00f3 meditaci\u00f3n intensa y austeridades severas durante 12 a\u00f1os, despu\u00e9s de lo cual se cree que logr\u00f3 Kevala Jnana (omnisciencia). Predic\u00f3 durante 30 a\u00f1os y Jains cree que ha alcanzado el moksha en el siglo VI aC, aunque el a\u00f1o var\u00eda seg\u00fan la secta. Los estudiosos como Karl Potter consideran su biograf\u00eda incierta; algunos sugieren que vivi\u00f3 en el siglo V aC, al mismo tiempo que Buda. Mahavira alcanz\u00f3 el nirvana a la edad de 72 a\u00f1os, y su cuerpo fue incinerado.\nDespu\u00e9s de obtener Kevala Jnana, Mahavira ense\u00f1\u00f3 que la observancia de los votos de ahimsa (no violencia), satya (verdad), asteya (no robar), brahmacharya (castidad) y aparigraha (no apego) es necesaria para la liberaci\u00f3n espiritual. \u00c9l ense\u00f1\u00f3 los principios de Anekantavada (realidad de muchos lados): syadvada y nayavada. Las ense\u00f1anzas de Mahavira fueron compiladas por Indrabhuti Gautama (su principal disc\u00edpulo) como Jain Agamas. Se cree que los textos, transmitidos oralmente por los monjes jainistas, se perdieron en gran parte hacia el siglo primero (cuando fueron escritos por primera vez). Las versiones sobrevivientes de los Agamas ense\u00f1ados por Mahavira son algunos de los textos fundamentales del jainismo.\nMahavira se representa generalmente en una postura meditativa sentada o de pie, con el s\u00edmbolo de un le\u00f3n debajo de \u00e9l. Su primera iconograf\u00eda proviene de sitios arqueol\u00f3gicos en la ciudad de Mathura, en el norte de la India, y data del siglo I aC al siglo II dC Su nacimiento se celebra como Mahavir Jayanti, y su nirvana es observado por Jains como Diwali."}
{"id": "18411", "revid": "209", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18411", "title": "Kirguztan", "text": ""}
{"id": "18416", "revid": "204", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18416", "title": "Miguel de Cervantes", "text": "Miguel de Cervantes Saavedra (nasido en Alcal\u00e1 de Henares, Espanya, 29 de Oktubre de 1564 \u2013 22 de Avril de 1616, Madrid, Espanya) era un eskritor i poeta espanyol, autor de \"Don Kishot de la Mancha\"."}
{"id": "18424", "revid": "30", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18424", "title": "Arthur Rimbaud", "text": "Jean-Nicolas-Arthur Rimbaud (Charleville, 20 de Oktubre de 1854- Marseille, 10 de Noviembre de 1891) era un poeta de Fransia. \nReferensias.\n "}
{"id": "18427", "revid": "208143", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18427", "title": "Wilbur Smith", "text": "Wilbur Addison Smith (Kabwe, 9 de Jenero de 1933 - 2021) es un eskritor de Zambia-Reino Unido. \nReferensias.\n "}
{"id": "18428", "revid": "30", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18428", "title": "Jean-Nicolas-Arthur Rimbaud", "text": ""}
{"id": "18430", "revid": "7321", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18430", "title": "Festival del Kante de Evrovizy\u00f3n Junior", "text": "\"Ver l'edizy\u00f3n anteriora: Festival del Kante de Evrovizy\u00f3n Junior 2018\"\n\"Ver la edizy\u00f3n actuala: Festival del Kante de Evrovizy\u00f3n Junior 2019\"\n\"Ver l'dizy\u00f3n seguenta: Festival del Kante de Evrovizy\u00f3n Junior 2020\"\nEl Festival del Kante de Evrovizy\u00f3n Junior es un konkurso muzikal, ke egziste desde 2003. Konta kon los estatos evropeos, Israel i Australia. "}
{"id": "18440", "revid": "453", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18440", "title": "Festival del Kante de Evrovizy\u00f3n", "text": "\"Ver l'edizy\u00f3n anteriora: Festival del Kante de Evrovizy\u00f3n 2018\"\n\"Ver la edizy\u00f3n actuala: Festival del Kante de Evrovizy\u00f3n 2019\"\n\"Ver l'dizy\u00f3n seguenta: Festival del Kante de Evrovizy\u00f3n 2020\"\nEl Festival del Kante de Evrovizy\u00f3n es un konkurso muzikal, ke egziste desde 1956. Konta kon los estatos evropeos, Israel i Australia. "}
{"id": "18444", "revid": "7321", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18444", "title": "Poeta", "text": "Un poeta es una persona ke krea poeziya. Los poetas se poden deskriver ansi o estar deskritos ansi por otros. Un poeta pode ser simplemente un eskritor de poeziya o pode meldar sus ovras enfrente de una audiensia."}
{"id": "18445", "revid": "9929", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18445", "title": "Tatoeba", "text": "Tatoeba.org es una pajina de web libera i kolavorativa kon egzemplos de frasas en munchas linguas, orientada a elevos de linguas. Su nombre proviene del termino japonezo \"tatoeba\" (\u4f8b \u3048 \u3070 tatoeba), ke sinyifika \"por egzemplo\". A diferensia de otros diksionarios en linea, ke se sentran en las palavras, Tatoeba se sentra en la traduksion de frasas kompletas. Indemas, la struktura de la baza de datos i la enterfaz aksentuan las relasiones de una frasa a munchas. Una frasa pode tener traduksiones a munchas linguas i sus traduksiones se meldan fasilmente, porke las traduksiones direktas i indirektas son ambas visibles."}
{"id": "18448", "revid": "10588", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18448", "title": "Repuvlika Romana", "text": "La Repuvlika Romana (en latin: \"Res publica Populi Romani\", \"Roma\" o \"Senatus Populusque Romanus\") fue un periodo de la estoria de Roma karakterizado por el regimen repuvlikano komo forma de estado, ke se ekstende desde el 509\u00a0aEK, kuando se metio fin a la monarkiya romana kon la arrondjamiento del ultimo rey, Lusio Tarkinio el Soverbio, fin el 27\u00a0aEK, la data en ke tuvo su inisio el Imperio Romano.\nLa Repuvlika Romana konsolido su poder en el sentro de Italia durante el seglo V\u00a0aEK i en los seglos IV i III aEK se forso komo potensia dominante de la peninsula italiana sometiendo a los otros puevlos de la rejion i opozando a los sivdades-estados gregos del sur. En la segunda mitad del seglo III aEK ekstendio su poder afuera de Italia, lo ke la yevo a una seria de guerras kon las otras grandes potensias del Mediterraneo, en los ke vensio a Kartago i Masedonia, aneksandose sus tierras de pais.\nEn los anyos siguientes, siendo ya la mijor potensia del Mediterraneo se ekspandio su poder sovre las sivdados-estados gregos; el reyno de Pergamo fue adjuntado a la Repuvlika i en el seglo I\u00a0aEK konkuisto las kostas de Oriente Proksimo, estonses en poder de Persia i de los piratas silisios. Durante el periodo ke abrasa el final del seglo II\u00a0aEK i el seglo I\u00a0a.k.e., Roma eksperimento grandes trokos politikos, provokados por una kriza konsegwente de un sistema akostumbrado a dirigir solo a los romanos i no adekuado para kontrolar un gran imperio. En este tiempo se intensifiko la kompetision por las ofisios majistrales entre la aristokrasia romana, kreando irreparavles frakturas politikas ke estemperear\u00edan a la Repuvlika kon tres grandes guerras siviles; estas guerras terminar\u00edan destruyendo la Repuvlika, i resultando en una mueva etapa de la estoria de Roma: el Imperio Romano."}
{"id": "18453", "revid": "7321", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18453", "title": "\u05d2\u05bf\u05d5\u05d3\u05bf\u05d9\u05d0\u05d5\u05be\u05d0\u05d9\u05e1\u05e4\u05d0\u05e0\u05f2\u05d5\u05dc", "text": ""}
{"id": "18461", "revid": "7321", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18461", "title": "Wikidata", "text": "Ver "}
{"id": "18462", "revid": "9545", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18462", "title": "Arrondjamiento de los djudios de Espanya", "text": ""}
{"id": "18472", "revid": "155", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18472", "title": "Duolingo", "text": "Duolingo (en ivrit \u05d3\u05d5\u05d0\u05d5\u05dc\u05d9\u05e0\u05d2\u05d5, Duolingo; en arabo \u062f\u0648\u0644\u064a\u0646\u062c\u0648\u200e, Dolingo) es un sitio web de kreado por Luis von Ahn y Severin Hacker y, nasido (el dia 11 de noviembre del anyo 2011) mersi la ayuda de Antonio Navas, Vicki Cheung, Marcel Uekermann, Brendan Meeder, Hector Villafuerte y Jose Fuentes. Se lanso las versyones en alman, franses, kastiyano y portugez para impulsar su ekspansiy\u00f3n fuera de Estatos Unitos d'Amerika.\nKriadores.\nLuis von Ahn es un profesor universitario (nasido en Guatemala)y kriador de reCAPTCHA y Duolingo.\nSeverin Hacker fue un elevo universitario (nasido en Suisa), de Luis, y kriador de Duolingo.\nIstoriya.\nNo estavan disponivles linguas komo el inglez (ke es una lingua mas avlada del mundo) y otras munchas linguas en lo su payis y, no sola mente en lo su payis sino tambi\u00e9n en munchos otros payis. Depues, merci la ayuda de lo su elevo universitario Severin Hacker.\nKursos.\nAktualmente est\u00e1 abierto a kualquier usuador ke este interessado y kera desvelopar y amijorar la Incubadora de linguas muevas komo el Klingon. \nEdukasion.\nDuolingo School"}
{"id": "18473", "revid": "4412", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18473", "title": "Jonas Altberg", "text": ""}
{"id": "18476", "revid": "7321", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18476", "title": "Diksionario de Djudeo-Espanyol", "text": "Ver Viksionario en Judeo-Espa\u00f1ol/\u05d1\u05bf\u05d9\u05e7\u05e1\u05d9\u05d5\u05e0\u05d0\u05e8\u05d9\u05d5 \u05d0\u05d9\u05df \u05d2\u05bf\u05d5\u05d3\u05bf\u05d9\u05d5\u05be\u05d0\u05d9\u05e1\u05e4\u05d0\u05e0\u05d9\u05d5\u05dc"}
{"id": "18484", "revid": "453", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18484", "title": "Yehuda Halevi", "text": "Yehudah Ben Samuel Halevi (\u05d9\u05d4\u05d5\u05d3\u05d4 \u05d4\u05dc\u05d5\u05d9 Yehuda ha-Levi; o \u0623\u0628\u0648 \u0627\u0644\u062d\u0633\u0646 \u064a\u0647\u0648\u0630\u0627 \u0627\u0644\u0644\u0627\u0648\u064a \"Ab\u016b al-\u1e24asan Yah\u016b\u1e0f\u0101 ibn al-l\u0101w\u012b\", entre los arabos; Jud\u00e1 Lev\u00ed en Oksidente), nasio en Tudela, ca. 1070/75, i murio en Yerushalayim en 1141. Filozofo i mediko sefaradi i, kon Ibn Gabirol i Semuel ibn Nagrella, uno de los poetas djudios mas emportantes de la literatura sefaradi, inventor del djenero sionida, ekspresion del amor por la Yerushalayim lonjana; la su ovra poetika fue relijioza i profana."}
{"id": "18486", "revid": "4984", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18486", "title": "El Dio", "text": ""}
{"id": "18487", "revid": "7321", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18487", "title": "Poezia djudia en Al-Andalus", "text": "La Edad de Oro de la poesia djudia en Al-Andalus se dezvelopo en las kortes literarias de varias taifas. Komo su ekivalente araba, su produksion abasho en el syeklo XII kon los almoravides i almohades. En la ultima parte del syeklo X, Dunash ben Labrat revolusiono la poezia djudia en Al-Andalus adjustando el metro arabo a la eskritura ebrea. Los poetas djudios usavan temas poetikos arabos, eskriviendo poezia amoroza i otros tipos de poezia."}
{"id": "18488", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18488", "title": "Don Kishot de la Mancha", "text": "Don Kishot de la Mancha (o El Ingeniozo Hidalgo don Kishote dela Mancha) es una ovra eskrita en espanyol halis por Miguel de Cervantes. Publikada en 1605 con el titulo \"El ingenioso hidalgo don Quijote de la Mancha\". En 1615 aparesio la su kontinuasion kon el titulo \"Segunda parte del ingenioso caballero don Quijote de la Mancha\".\nTraduksion al djudeo-espanyol.\nAlkunas partes de la ovra fueron trezladadas al ladino i publikadas en periodikos sefaradim, en konkreto en \"El Amigo de Famiya\" (1881) i \"La Boz de Oriente\" (1931).\nLa profesora del Departamento de Literatura Espanyola i Hispano-amerikana de la Universit\u00e1 de Salamanka, Mar\u00eda S\u00e1nchez-P\u00e9rez, publiko la su obra \"El Quijote en judeoespa\u00f1ol\" depues de meldar las treslasiones.\nTambien aparesio una treslasion por Zelda Ovadia en el numero 86 de la revista Aki Yerushalayim i otra en la koleksion de tektos \"Por mi boka\" (Lumen, 2014), de Moscona y Sefam\u00ed.\nEgzemplo.\nKapitolo I"}
{"id": "18491", "revid": "4984", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18491", "title": "Yaakov Avinu", "text": ""}
{"id": "18492", "revid": "4984", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18492", "title": "Its.hak Avinu", "text": ""}
{"id": "18504", "revid": "209", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18504", "title": "Aliansa Yisraeli Universal", "text": ""}
{"id": "18505", "revid": "209", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18505", "title": "Alliance Isra\u00e9lite Universelle", "text": ""}
{"id": "18506", "revid": "209", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18506", "title": "Oriente Medio", "text": ""}
{"id": "18507", "revid": "209", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18507", "title": "Kol Yisrael", "text": ""}
{"id": "18508", "revid": "204", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18508", "title": "Djudaismo", "text": "El Djudaismo es la relijion monote\u00edsta sigida por el puevlo djudio.\nDoktrina.\nSu doktrina se arekoje enel Tanah i el Talmud i se fondamenta en la kreyensya en un solo Dio, la su aliansa kon el puevlo de Yisrael, los diez mandamientos, la identidad nasionala i la futura arrivada del Meshiah. Oy endiya la Esnoga es su lugar de kulto. Antikamente el kulto se basava en el Templo en Yerushalayim.\nSus prinsipales selebrasiones son el Shabbat, Yom Kippur i Pesah. Todo ijo djud\u00edo debe tener echa la mil\u00e1 asigun la tradision.\nIstoria.\nLos djud\u00edos kreyen en ke El Dio elijio a Avraam Avinu i Moshe Rabenu, i ke kit\u00f3 al puevlo djudio de la vida komo esklavos en Ayifto i los yev\u00f3 a la tierra de Yisrael."}
{"id": "18509", "revid": "204", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18509", "title": "Orijin de los biervos en djudeo-espanyol", "text": "El orijin de los biervos en djudeo-espanyol es, en parte, de otras linguas ademas del espanyol halis. El djudeo-espanyol resebio un emportante aporte de munchas de las linguas avladas en la Peninsula Iberika, ya ke munchos de los djudios ekspulsados prosedian de sonas komo Galisia o Katalunya. Igualmente, resebio una rika enfluensya del turko, del grego i del italiano.\nAlkunos biervos son los seguentes (kon trezlasyon al espanyol halis):"}
{"id": "18515", "revid": "4984", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18515", "title": "Isaac Ezban", "text": "Isaac Ezban (nasido el 15 de avril de 1986 en la Sivdad de Meksiko) es un direktor, eskritor i produktor djudio-meshikano de filmos. Sus ovras mas konosidas son los filmos \"El Insidente\" (yamado en kastilyano \"\") i \"Los Asemejantes\" (yamado en kastilyano \"Los parecidos\").\nVida i Echos.\nEzban nasy\u00f3 i engrandesy\u00f3 en una famiya djudia de la Sivdad de Meksiko. Estudy\u00f3 varyas kozas en varyos payizes: komunikasy\u00f3n i filmo en la universita meshikana \"Universidad Iberoamericana\" (\"Universita Ibero-Amerikana\"); drama en \"The Method Studio\" (\"El M\u00e9todo-Estudyo\") de Londra; i filmo en \"New York Film Academy\" (\"La Eskola de Filmo de Mueva York\") de la sivdad de Mueva York. Antes de dedikarse al azer filmos, eskrivy\u00f3 kuatro novelas kurtas.\nTyene dirijado tres filmos de durasy\u00f3n yena. El primero de eyos, El Insidente, fue publikado en septembre de 2014 i el segundo, Los Asemejantes, fue publikado en septembre de 2015. En estos dos se avla el dyalog en espanyol amerikano. El tresero suyo yeva el titolo inglez Parallel (\"Paralel\" en espanyol). Publikado en 2018, es el primero de sus filmos de durasy\u00f3n yena kuyo dyalog es avlado enteramente en inglez i, ya ke el gyon del filmo fue eskrito por Scott Blaszak, es endemaz el primero de eyos ke Ezban dirij\u00f3 pero no eskrivy\u00f3.\nLas produksiones mas tempranas de Ezban fueron filmos kurtos, algunos de los kualos trataron de sujetos djudios. Entre estos son El Djudio al Kualo Todos Yevamos Aryento (titolado en kastilyano \"El judio que todos llevamos dentro\") i Espageti Kasher (\"Kosher Spaghetti\" en inglez).\nEn 2012 se kaz\u00f3 Ezban kon Miriam Mercado, produktora de filmos. Mercado fue una de los produktores de los filmos kurtos de Ezban \"Ambre\" (\"Hambre\", 2009) i \"Kozas Feas\" (\"Cosas feas\", 2010), i mas tadre fue produktora de \"El Insidente\", \"Los Asemejantes\", i \"La Koza Maz Bien Kerida\" (\"La cosa m\u00e1s preciada\"), segmento de la antolojia de filmos kurtos de teror \"Meksiko Barbariko\" (\"M\u00e9xico B\u00e1rbaro\", 2014). Ezban i Mercado tyenen ija yamada Naomi Ezban."}
{"id": "18530", "revid": "15199", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18530", "title": "Kondjugasion de verbos en djudeo-espanyol", "text": "Los verbos son palavras variables ke indikan aksy\u00f3n, prosezo o estado. En djudeo-espanyol la majoridad de los verbos se kondjugan de forma regolar asigun tres patrones unikos (kondjugasyones o konjugasyones) definidos asigun la vokal tem\u00e1tika:\nFormas no personalas.\nLas formas no personalas son formas del paradigma ke no inkluyen la kategor\u00eda de persona, es dezir, en las ke la kategor\u00eda de persona no es relevante para su konjugasi\u00f3n ansina ke no toman sujeto (ni impl\u00edsito ni ekspl\u00edsito). En djudeo-espanyol se klasifikan estas formas en tres grupos asig\u00fan su valor fonksyonal:\nFormas personalas.\nLas formas personalas del verbo son akeyas ke inkluyen persona gramatikala (primera, sigunda o tresera) i tenen tyempo gramatikal. En djudeo-espanyol todas las formas del paradigma verbal son personalas salvo el infinitivo, el djerundio i el partisipio.\nTyempos kompozados i perifrasis verbalas.\nEl preterito perfekto o perfekto kompozado se konstruye de forma personal de tener (o menos komunmente aver) en prezente semple kon el partisipyo del verbo primaryo.\nEl pasado kompozado, pasado perfekto o pluskuamperfekto se konstruye de forma personal de aver (o tener) en imperfekto kon el partisipyo del verbo primaryo.\nEl kondisyonal kompozado se konstruye de forma personal de aver (o tener) en kondisyonal kon el partisipyo del verbo primaryo."}
{"id": "18533", "revid": "204", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18533", "title": "Ortografiya dela lingua djudeo-espanyola", "text": "La lingua djudeo-espanyola tiene munchas ortografiyas, las kualas se dezveloparon en las 500 anyadas diskues del arrondjamiento de los djudios de Espanya, bazadas enel payis ande se topa la komunita i las linguas avladas i de enfluensia.\nOrtografiya bazadada en Aki Yerushalayim.\nYave de pronunsiasion\nEste sistema sige las reglas uzadas por Aki Yerushalayim kon alkunos trokamientos menores, kon el buto de dar en la mas grande mizura el modo de la pronunsiasion de los biervos en la lingua djudeo-espanyola. \nAlefbet ebreo.\nEl espanyol muestro se ha eskrito tradisionalmente en alefbet ebreo, uzando los karakteres rashi. Abasho se topan las letras ebreas uzadas en djudeo-espanyol.\nSolitreo.\nLos sefaradim tambien an uzado el solitreo, una forma de eskritura a mano. Se uzava prinsipalemente en los Balkanes i la Turkia, kon los karakteres rashi uzados en la imprenta. En la komunitas sefaradim de Maroko i Levante se uzava para eskrivir ebreo i djudeo-arabo. Anke en ambos lugares la eskritura se yama solitreo, ambas son diferentes.\nEsta eskritura es prekursora de la eskritura a mano del ebreo de orijen ashkenazi.\nKon el deklino dela lingua i la dispersion de las komunitas sefaradis, es difisil enkontrar egzemplos de solitreo. Una dijitalizasion de las memorias de un merkader djudio de Selanik del syeklo XIX por investigadores de la Universita de Stanford mos dio una fuente de alta kalidad para kienes estudian la lingua i el solitreo."}
{"id": "18534", "revid": "17227", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18534", "title": "Istorya dela lingua djudeo-espanyola", "text": "Los djudios fueron arrondjados de Espanya el 31 de julio de 1492 por kauza del Edikto de Granada, ke establesia la obligasyon de abandonar el territoryo espanyol para todos los djudios, menos akeyos ke se konvirtyeran al kristianismo. La mayoria de los sefaradim optaron por el egzilio, i kaji todos eyos fueron resibidos enel Imperio Otomano por el sultan Bayaceto 2. Otra parte se establesio en Maroko, en los Paizes Bashos i en alkunos paizes dela Evropa Sentrala.\nLos sefaradim establesidos en tyerras otomanas pertenesian a un nivel i sosyal i ekonomiko superior al de las povlasyones autoktonas, lo kual permitio ke konservaran la lingua i la majoria delas tradisiones espanyolas durante kaji 400 anyos, komo okurrio en Maroko. Sindembargo, el tyempo favoresyo una division dialektala: el djudezmo oriental (avlado en los Balkanes) i la haketia, avlada en Maroko.\nDavid M. Bunis divide la istoria dela lingua en tres periodos:\nPeriodo medio.\nLa lingua avlada por los djudios espanyoles ante dela ekspulsion no era muy diferente del espanyol halis dela epoka, anke tuviera rasgos espesifikos en alkuna okazion, en espesyal biervos ebreos. \nEste periodo medio se puede dividir en.\nEn las primeras dekadas del establesimiento delos sefaradim en Selanik avlavan varias linguas dela peninsula Iberika. Era posivle identifikar en las kals linguas komo el gayego, katalan, asturiano o portugez. Sindembargo, la kantida de sefaradim de orijin kasteyano o andaluz izo ke las otras linguas solo tuvieran sierta enfluensya antes de deshar de ser uzadas.\nEl djudeo-espanyol tiene una gran kantida de biervos arkaizantes, en relasion kon el kasteyano aktual. Muncho de esto se debe a la manka de dinamizmo ke tuvo la lingua en os Balkanes, lejos de Espanya, kuya lingua se enrikesio i troko kon el paso delos anyos. El djudeo-espanyol, por la su parte, akirio vitalita dela lingua turkana i grega, ke lo enrikieron i modernisaron.\nEn los sus lugares de egzilio, los sefaradim mantuvieron la lingua porke era un sinyo de pertenensia a la komunita djudia, i en los lugares donde los sefaradim kompartian espasio kon los ashkenazim, komo manera de deferensiarse. Inkluso enla Turkia Otomana, el espanyol avlado por los djudios era konosido komo \"yahudice\". Un diplomatiko otomano ke visito Espanya enel syeklo XVII se sorprendya dela lingua avlada enel paiz, komo lo manifesto en una karta eskrita a la Sublime Puerta: \"Kuriozamente, en Espanya an adoptado la lingua delos djudios de muestro Imperyo\".\nDurante syeklos tuvo una importante tradision orala en djudeo-espanyol, ansi komo una importante obra literaria. En Selanik, primero otomana i mas tadre grega, donde la komunita sefaradi era el 65% de la povlasyon, el djudeo-espanyol era usado komo \"lingua franca\" enel komersio i en las relasiones sosyalas entre las tres relijones de la sivdad: kristianismo, djudaismo i islam.\nPeriodo moderno.\nSyeklo XIX.\nEl syeklo XIX marka un punto de infleksion enel dezvelopmento del djudeo-espanyol, kon un proseso de cresimiento i deklive. El universo sefaradi se sekulariso, munchiguaron las migrasyiones i la formasion akademika en otras linguas, prinsipalmente el franses, kon lo ke munchos desharon el su idioma orijinal para avlar en famiya o lo abandonaron. Inkluso los sefaradim kultos integraron biervos franseses e italianos ala lingua, sustituyendo biervos turkanos.\nEl kresimiento delos nasionalismos i la formasion de nuevos estados nasionales presiono a los sefardim para ke abandonasen la su lingua en favor del lingua ofisiala del paez en el que se enkontrasen. Entre 1880 i 1930 son los anyos de mas uzo del djudeo-espanyol, pues en este momento los sefaradim alkansan la su plenitud demografika. Este mayor uzo se ve en la produksion eskrita: se dezvelopa la prensa djudeo-espanyola al mezmo tyempo ke se trezladan munchas obras literarias evropeas o se krean otras paresidas.\nA finales del syeklo XIX se produsen los primeros reenkuentros kon el kastiyano, sobretudo en Maroko, onde la lingua delos sefaradim akiere munchos rasgos del kasteyano moderno por kavza dela kolonisasion. Alkunas komunitas sefaradim intentaron ke Espanya asumiera una tarea de \"repatriasion\" delos antikos egziliados, abriendo eskolas para kontrarrestar la enfluensya del franses enel Protektorado espanyol en Maroko. Enshemplos de biervos franseses son mersi munsho, depasar, profitar, etc.\nAnsimesmo se inteto ke los sefaradim pudieran rekuperar la sitadania espnayola, sobretudo para ajudarlos frente a las luchas ke okurrian en los Balkanes por kavza dela desintegrasyon del Imperio Otomano. El 20 de noviembre de 1924 se aprobo un dekreto de ley elaborado por Miguel Primo de Rivera segun el kualo los sefaradim tenian direto a obtener la nasionalita espanyola. Grasias a esta ley, se salvo la vida de 40 000 djudios durante la persekusion sufrida en la Sigunda Gerra Mondiala.\nSyeklo XX.\nEnel syeklo XX el djudeo-espanyol tuvo un rapido deklive: por un lado el Olokosto, ke anikilo komunitas enteras komo la de Selanik. \nPor otro lado, las migrasiones depues dela kreasion del Estato de Israel afavoresieron la perdida de avlantes (90% de los sefaradim en sinko anyos desharon de avlar la su lingua).\nEsto sinyifiko ke el djudeo-espanyol desho de tener un punto de lokalisasion rekonosible i perdio a los sus eskritores.\nEl mantenimiento dela lingua komo simbol de identita djudia tenia poko sentido en Israel, onde una lingua konsiderada mas propia delo djudios, el ebreo, se avia resusitado. La majoria delos djudios marokinos se trezladaron a Israel desde 1950. Akeyos ke emigraron a paises onde se avlava el kastiyano trokaron la su lingua o las komunitas en Fransia o Estatos Unidos lo mantuvieron durante un tiempo, ma solo para la famiya i los amigos.\nOy endiya.\nAy unos 150 000 avlantes de djudeo-espanyol. En Amerika ay komunitas onde la lingua i las tradisiones sefaradim an sido parte dela su istoria komo en Ekuador Puerto Riko, Chile, Kuba, M\u00e9xico, Colombia, Bolivia, Argentina y Brasil, Guatemala entre otros. En Israel avia un magazin en djudeo-espanyol, ke lo editava la Autoridad Nasionala del Ladino i una emisyon semanal en la emisora Kol Israel. Tambyen Radio Exterior de Espa\u00f1a emite \"Bozes de Sefarad\" dezde aze 20 anyos.\nLas komunitas sefaradim mas numerosas fuera de Israel estan en Turki, onde ay 15 000 avlantes i un numero emportante de periodikos i magazines en djudeo-espanyol. \nDesde finales del syeklo XX se komenso a rekuperar la lingua, sobretudo en Israel. Este djudeo-espanyol \"akademiko\" es un estandar kreado a partir de las variantes avladas por los sefaradim anke tiene biervos del espanyol halis para sustituir otros turkos, franseses i eslavos.\nAlkunas kazas editorialas editan livros eskritos en djudezmo. Gas Nas\u00ed publiko la sua obra \"En tierras ajenas yo me vo murir\", una rekopilasion de kuentos i testimonias en djudeo-espanyol. Otros livros komo \"Los Dos Mellizos\" (novela sefaradi de finales del syeklo XIX) i \"Kronikas delos Reyes Otomanos\" de Moshe Almosnino, primera publikasyon formal en esta lingua. Destaka la aktivita de Eliezer Papo kon publikasiones komo \"La Megila de Saray\".\nOtros livros an sido eskrito o trezladados por djente komo Frantz S. Peretz i eskritores komo Moshe Shaul i Avner Peretz an publikado artikulos.\nEn 2018 se krio la Akademia Nasionala del Ladino en Israel i la Asociaci\u00f3n de Academias de la Lengua Espa\u00f1ola komenso a estudiar en marso de 2019 la kandidatura de esta akademia a integrarse en la asosiasyon."}
{"id": "18536", "revid": "204", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18536", "title": "Distribusyon dela lingua djudeo-espanyola", "text": "El djudeo-espanyol es la lingua avlada por los sefaradim, los djudios ke fueron arrondjados de Espanya en 1492. Luego de su ekpulsion, fueron a varios lugares, de entre los kuales los prinsipales fueron:\nEsta diversita de lugares a los ke emigraron kauzo la kreasion de varios lashones.\nOy endiya, el numero de avlantes de la lingua es de 150 000. En Amerika Latina ay komunitas onde la lingua i las tradisiones sefaradim an sido parte de la su kultura komo Ekvador, Porto Riko, Chile, Kuba, Meksiko, Kolombia, Bolivia, Arjentina i Brasil. \nLas komunitas sefaradim maz numerozas fuera de Israel estan e la Turkia, onde ay 15 000 avlantes. En este paez el numero de periodikos i magazines en muestro espanyol sige syendo emportante.\nEgzepto en Israel, el numero de avlantes esta abashando. Los numeros ke aparesen aki azen referensia a las komunitas sefaradim reunidas en torno a una esnoga o otras institusiones ebreas. "}
{"id": "18537", "revid": "204", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18537", "title": "Lashones del djudeo-espanyol", "text": "Dientro del djudeo-espanyol se diferensyan dos grandes grupos dialektales: el oksidental (haketia, tetuani), kon mas enfluensya del arabo, mas kontakto kon el espanyol halis i deferensias en biervos komo \"leer\" (\"meldar\" s\u00f3lu para lo relijiozo), i el oryental (djudezmo o djidio), ande pueden distingirse uno turkano i otro italo-balkaniko (kon las isolas de Rodas i Kos), kon mas enfluensia del italiano, el franzes i el turkano, afilu del grego i lenguas eslavas.\nDjudeo-espanyol oksidental.\nEl djudeo-espanyol oksidental (tambyen avlado en las sivdades espanyolas de Seuta i Meliya) esta kompuesto por la haketia i el tetuani. El tetuani es un lashon de la haketia avlado en Tetuan i en Oran.\nEl biervo haketia sale de del biervo hak\u2019a, \u062d\u0643\u0649, en arabo ke kere dizir kontar o avlar. La karakteristika prinsipala dela haketia frente a otros dialektos del djudeo-espanyol es sua \"re-ispanisasion\" en el syeklo XIX kuando se formo el Protektorado espanyol de Maroko.\nDjudeo-espanyol oriental.\nEl djudeo-espanyol oriental es avlado en los Balkanes, la Turkia i Israel."}
{"id": "18538", "revid": "3286", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18538", "title": "Sentro de Investigasiones sovre la Kultura Sefardi Otomana-Turka", "text": "El Sentro de Investigasiones sovre la Kultura Sefardi Otomana-Turka fue fundado en Istanbul en 2003 para dar testimonio de todo lo relasionado kon la komunita djudia de Turkia.\nButos.\nLos butos dela organisasion son"}
{"id": "18547", "revid": "211454", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18547", "title": "Japon", "text": "Japon es un paiz de Asia. \nGoverno i administrasion.\nShefe de estado : Naruhito"}
{"id": "18548", "revid": "14614", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18548", "title": "Jap\u00f3n", "text": ""}
{"id": "18549", "revid": "8644", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18549", "title": "Reb Sawitz", "text": "Craig E. \"Reb\" Sawitz, tambyen \"Reb\", \"Butch Griswald\" (nasido en Los Anjeles (Kalifornia), 1 ogusto 1944 -- finado en Los Anjeles, 26 jenero 2020), es un produktor, direktor de kasting i ex-aktor de sinema pornografiko djudeo-amerikano."}
{"id": "18550", "revid": "15325", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18550", "title": "Leopold Borkowski", "text": "Leopold Borkowski (Lublin, 15 ogusto 1919 \u2013 Varsovia, 15 disiembre 2001), era un aktor de teatro i sinema polako."}
{"id": "18562", "revid": "205380", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18562", "title": "Mario", "text": ""}
{"id": "18568", "revid": "14824", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18568", "title": "Magayanes i Antartika Chilena", "text": ""}
{"id": "18575", "revid": "15199", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18575", "title": "Montesoro", "text": "Montesoro (Montsoreau [b\u0254\u0281\u02c8do] en fransez), es una sivdad fransesa en la rejion Paises del Loira i el departamento Maine-i-Loira. Montesoro es surkada por el rio Loira i es un importante sentro artistiko i kulturalo en Fransia. La sivdad es referensiada come una de \"las sivdades mas bellas de Fransia\".\nJeografia.\nLa sivdad es parte del valle del Loira referensiada por la UNESCO.\nDemografia.\nMontsoreau (povlasion) Sources: 1793-1999, 2006-2016&lt;br&gt;"}
{"id": "18576", "revid": "16420", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18576", "title": "\u05de\u05d5\u05e0\u05e1\u05d5\u05e8\u05d5", "text": "\u05de\u05d5\u05e0\u05e1\u05d5\u05e8\u05d5 (\u05d0\u05d9\u05df \u05e4\u05e8\u05d0\u05e0\u05e1\u05d9\u05e1 \"Montsoreau\") \u05d0\u05d9\u05e1 \u05d0\u05d5\u05e0\u05d4 \u05dc\u05d5\u05e7\u05d0\u05dc\u05d9\u05d8\u05d0\u05e1 \u05d0\u05d9 \u05d0\u05e2\u05f2\u05d5\u05e0\u05d8\u05d0\u05de\u05f2\u05e0\u05d8\u05d5 \u05e4\u05e8\u05d0\u05e0\u05e1\u05d9\u05e1\u05d4, \u05e1\u05d9\u05d8\u05d5\u05d0\u05d3\u05d0 \u05d0\u05d9\u05e0\u05d9\u05dc \u05d3\u05d9\u05e4\u05d0\u05e8\u05d8\u05d0\u05de\u05f2\u05e0\u05d8\u05d5 \u05d3\u05d4 \u05de\u05df \u05d5\u05dc\u05d5\u05d0\u05e8 \u05d0\u05d9 \u05d0\u05d9\u05df \u05dc\u05d4 \u05e8\u05d9\u05d2\u05f2\u05d5\u05df \u05d3\u05d4 \u05e4\u05d9\u05d9 \u05d3\u05d4 \u05dc\u05d4 \u05dc\u05d5\u05d0\u05e8.\n\u05d3\u05d9\u05de\u05d5\u05d2\u05e8\u05d0\u05e4\u05f2\u05d4.\n\u05e4\u05d5\u05d1\u05dc\u05d0\u05e1\u05d9\u05d5\u05df (\u05de\u05d5\u05e0\u05e1\u05d5\u05e8\u05d5) Sources: 1793-1999, 2006-2016&lt;br&gt;"}
{"id": "18577", "revid": "15199", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18577", "title": "Monsoro", "text": "Monsoro (en franses: Montsoreau, en latina: Mons Sorelli, istoryikamente Restis i demkues Monte Sorello) es una sivdad de la Fransya. Monsoro es parte del \"Vale del Loira\" i fuera agregatas a la Lista Mundiala de Erensya de la UNESCO enel anyo 2000.\nEtimolojiya.\nL'orijin del biervo es latin (Mons Sorello Monte Sorello). El monte Sorello es un promontorio rokoso que se topa direktamente en el leito del rio Loira.\nDemografia.\nDemografia de Monsoro Sources: 1793-1999, 2006-2016&lt;br&gt;"}
{"id": "18583", "revid": "9929", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18583", "title": "\u05d8\u05d0\u05d8\u05d5\u05d0\u05d9\u05d1\u05d4", "text": "\u05d8\u05d0\u05b7\u05d8\u05d5\u05b9\u05d0\u05b5\u05d9\u05d1\u05b7\u05d4 (Tatoeba.org) \u05d0\u05d9\u05e1 \u05d0\u05d5\u05e0\u05d4 \u05e4\u05d0\u05d6\u05bf\u05d9\u05e0\u05d4 \u05d3\u05d9 \u05d5\u05d9\u05d1 \u05dc\u05d9\u05d1\u05d9\u05e8\u05d4 \u05d0\u05d9 \u05e7\u05d5\u05dc\u05d0\u05d1\u05bf\u05d5\u05e8\u05d0\u05d8\u05d9\u05d1\u05bf\u05d4 \u05e7\u05d5\u05df \u05d0\u05d9\u05d2\u05d6\u05d9\u05de\u05e4\u05dc\u05d5\u05e1 \u05d3\u05d9 \u05e4\u05bf\u05e8\u05d0\u05e1\u05d0\u05e1 \u05d0\u05d9\u05df \u05de\u05d5\u05e0\u05d2\u05bf\u05d0\u05e1 \u05dc\u05d9\u05e0\u05d2\u05d5\u05d0\u05e1, \u05d0\u05d5\u05e8\u05d9\u05d0\u05d9\u05e0\u05d8\u05d0\u05d3\u05bf\u05d0 \u05d0 \u05d0\u05d9\u05dc\u05d9\u05d1\u05bf\u05d5\u05e1 \u05d3\u05d9 \u05dc\u05d9\u05e0\u05d2\u05d5\u05d0\u05e1. \u05e1\u05d5 \u05e0\u05d5\u05de\u05d1\u05e8\u05d9 \u05e4\u05e8\u05d5\u05d1\u05bf\u05d9\u05d9\u05e0\u05d9 \u05d3\u05d9\u05dc \u05d8\u05d9\u05e8\u05de\u05d9\u05e0\u05d5 \u05d6\u05bf\u05d0\u05e4\u05d5\u05e0\u05d9\u05d6\u05d5 \"tatoeba\", \u05e7\u05d9 \u05e1\u05d9\u05e0\u05d9\u05d9\u05e4\u05bf\u05d9\u05e7\u05d4 \"\u05e4\u05d5\u05e8 \u05d0\u05d9\u05d2\u05d6\u05d9\u05de\u05e4\u05dc\u05d5.\""}
{"id": "18585", "revid": "9083", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18585", "title": "Veliko Tarnovo", "text": "Veliko Tarnovo es una sivdad de la provinsia de Veliko Tarnovo de Bulgaria. Tiene una povlasion de 73.591 morantes."}
{"id": "18600", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18600", "title": "Tenerife", "text": "Tenerife es la izla mas grande de las Izlas Kanarias (Espanya). Su kapital es Santa Kruz de Tenerife. Povlasion: 917.841 habitantes (2019).\nTurizmo.\nTenerife konta kon numberosos atraktivos turiztikos, ansina; siendo uno delos destinos mas visitados del mundo:"}
{"id": "18603", "revid": "205723", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18603", "title": "\u05dc\u05d0\u05d8\u05d9\u05df", "text": "\u05d0\u05d9\u05dc \u05dc\u05d0\u05d8\u05d9\u05df \u05d0\u05d9\u05e1 \u05d0\u05d5\u05e0\u05d4 \u05dc\u05d9\u05e0\u05d2\u05d5\u05d0\u05d4 \u05de\u05d5\u05d0\u05d9\u05e8\u05d8\u05d4. \u05d0\u05d5\u05e8\u05d9\u05d2'\u05d9\u05e0\u05d0\u05e8\u05d9\u05d4 \u05d3\u05d9 \u05dc\u05d4 \u05dc\u05d9\u05e0\u05d2\u05d5\u05d0\u05d4 \u05d8\u05e8\u05d9\u05d1\u05d0\u05dc \u05d3\u05d9 \u05dc\u05d5\u05e1 \u05e7\u05d0\u05d6\u05d0\u05dc\u05d9\u05e1 \u05d3\u05d9\u05dc \u05de\u05d5\u05e0\u05d8\u05d9 \u05e4\u05d0\u05dc\u05d0\u05d8\u05d9\u05e0\u05d5 \u05d0\u05d9\u05df \u05dc\u05d4 \u05d1\u05d9\u05d9\u05e8\u05d4 \u05d3\u05d9\u05dc \u05e8\u05d9\u05d5 \u05d8\u05d9\u05d1\u05d9\u05e8 \u05d3\u05d9 \u05dc\u05d4 \u05e8\u05d9\u05d2'\u05d9\u05d5\u05df \u05e1\u05d9\u05e0\u05d8\u05e8\u05d0\u05dc\u05d4 \u05d3\u05d9 \u05dc\u05d4 \u05e4\u05d9\u05e0\u05d9\u05e0\u05e1\u05d5\u05dc\u05d4 \u05d0\u05d9\u05d8\u05d0\u05dc\u05d9\u05e7\u05d4. \u05d0\u05d9\u05e1\u05d8\u05d9\u05e1 \u05e7\u05d0\u05d6\u05d0\u05dc\u05d9\u05e1 \u05e4\u05d9\u05e9'\u05d0\u05df \u05d0\u05dc \u05e1\u05d9\u05d9\u05e7\u05d5\u05dc\u05d5 10 \u05d0\u05de\u05d9. \u05d0\u05d9\u05de\u05e4\u05d9\u05e9'\u05d0\u05e0\u05d3\u05d5 \u05d0\u05d9\u05df \u05d0\u05d9\u05dc \u05e1\u05d9\u05d9\u05e7\u05d5\u05dc\u05d5 9 \u05d0\u05de\u05d9, \u05e1\u05d9 \u05e7\u05d5\u05e0\u05e1\u05d5\u05dc\u05d9\u05d3\u05d0\u05e8\u05d5\u05df \u05d0\u05d9\u05df \u05e4'\u05d5\u05e8\u05de\u05d0\u05e8 \u05e1\u05d9\u05d1'\u05d3\u05d0\u05d3 \u05d3\u05d9 \u05e8\u05d5\u05de\u05d0. \u05dc\u05d4 \u05e4\u05d5\u05e0\u05d8\u05d9\u05e0\u05e1\u05d9\u05d9\u05d4 \u05e4\u05d5\u05dc\u05d9\u05d8\u05d9\u05e7\u05d4 \u05d3\u05d9 \u05dc\u05d4 \u05e1\u05d9\u05d1'\u05d3\u05d0\u05d3 \u05e1\u05d9\u05d2\u05d9\u05d9\u05d4 \u05e7\u05e8\u05d9\u05e1\u05d9\u05d9\u05e0\u05d3\u05d5 \u05e4\u05d5\u05e8 \u05e0\u05d5\u05d0\u05d9\u05d1'\u05d9 \u05e1\u05d9\u05d9\u05e7\u05d5\u05dc\u05d5\u05e1, \u05d0\u05e1\u05d8\u05d4 \u05e7\u05d9 \u05d0\u05d9\u05dc \u05d0\u05d9\u05de\u05e4\u05d9\u05e8\u05d9\u05d5 \u05e7\u05d9 \u05de\u05d0\u05e0\u05e9'\u05d3\u05d0\u05d1'\u05d4 \u05e7\u05d5\u05e0\u05d8\u05e8\u05d5\u05dc\u05d0\u05d1'\u05d4 \u05e7\u05d0\u05e1\u05d9 \u05d8\u05d5\u05d3\u05d4 \u05e8\u05d9\u05d2'\u05d9\u05d5\u05df \u05d3\u05d9 \u05d0\u05d9\u05d1'\u05e8\u05d5\u05e4\u05d4, \u05d0\u05e4\u05e8\u05d9\u05e7\u05d4 \u05d1\u05d5\u05e8\u05d9\u05d0\u05dc \u05d0\u05d9 \u05d0\u05e1\u05d9\u05d9\u05d4 \u05d0\u05d0\u05d5\u05e1\u05d8\u05e8\u05d0\u05dc\u05d5\u05e7\u05e1\u05d9\u05d3\u05d9\u05e0\u05d8\u05d0\u05dc.\n\u05d3\u05d9\u05d1'\u05d9\u05d3\u05d5 \u05d0\u05d4 \u05d0\u05d9\u05e1\u05d8\u05d4 \u05d0\u05d9\u05e1\u05d8\u05d5\u05e8\u05d9\u05d9\u05d4, \u05d0\u05d9\u05dc \u05dc\u05d0\u05d8\u05d9\u05df \u05e7\u05d5\u05de\u05d5 \u05d0\u05d1'\u05dc\u05d0\u05d3\u05d5 \u05e4\u05d5\u05e8 \u05dc\u05d5\u05e1 \u05e1\u05d9\u05d1'\u05d3\u05d0\u05e0\u05d5\u05e1 \u05d0\u05d9 \u05e1\u05d5\u05d2'\u05d9\u05e7\u05d8\u05d5\u05e1 \u05d3\u05d9\u05dc \u05d0\u05d9\u05de\u05e4\u05d9\u05e8\u05d9\u05d5 \u05e8\u05d5\u05de\u05d0\u05e0\u05d5, \u05d0\u05d4 \u05d8\u05d9\u05e0\u05d9\u05d3\u05d5 \u05d2\u05e8\u05d0\u05df \u05d4\u05e9\u05e4\u05e2\u05d5\u05ea \u05d0\u05d9\u05df \u05dc\u05d0\u05e1 \u05dc\u05d9\u05e0\u05d2\u05d5\u05d0\u05e1 \u05d3\u05d9 \u05d3\u05d9\u05e9'\u05d0\u05e1 \u05e8\u05d9\u05d2'\u05d9\u05d5\u05e0\u05d9\u05e1, \u05d0\u05d9 \u05dc\u05d0\u05e1 \u05e7\u05d9 \u05e1\u05d5\u05df \u05d3\u05d9\u05e1\u05d9\u05e0\u05d3\u05d9\u05d9\u05e0\u05d8\u05d9\u05e1 \u05d3\u05d9\u05dc \u05dc\u05d0\u05d8\u05d9\u05df, \u05d0\u05d9 \u05dc\u05d0\u05e1 \u05e7\u05d5\u05de\u05d5 \u05e8\u05d5\u05e1\u05d4, \u05d0\u05d9\u05e0\u05d2\u05dc\u05d9\u05e1\u05d4, \u05d2\u05e8\u05d9\u05d9\u05d2\u05d4 \u05e7\u05d9 \u05d0\u05df \u05de\u05d0\u05e0\u05d8\u05d9\u05e0\u05d9\u05d3\u05d5 \u05d2'\u05d9\u05e0\u05d9\u05d5\u05dc\u05d2'\u05d9\u05d0\u05e1 \u05d3\u05d9\u05e1\u05d8\u05d9\u05e0\u05d8\u05d0\u05e1. \u05d0\u05e7\u05d8\u05d5\u05d0\u05dc\u05de\u05d9\u05e0\u05d8\u05d9, \u05d0\u05d9\u05dc \u05dc\u05d0\u05d8\u05d9\u05df \u05d0\u05d5\u05e8\u05d9\u05d2'\u05d9\u05d5\u05e0\u05d0\u05dc \u05e1\u05d9 \u05d0\u05d9\u05de\u05e4\u05dc\u05d9\u05d0\u05d4 \u05e7\u05d5\u05de\u05d5 \u05dc\u05d9\u05e0\u05d2\u05d5\u05d0\u05d4 \u05dc\u05d9\u05d8\u05d5\u05e8\u05d2'\u05d9\u05e7\u05d5 \u05d3\u05d9 \u05d0\u05dc\u05d2\u05d5\u05e0\u05d5\u05e1 \u05d2\u05e8\u05d5\u05e4\u05d5\u05e1 \u05d3\u05d9 \u05dc\u05d4 \u05d0\u05d9\u05d2\u05dc\u05d9\u05d6\u05d9\u05d4 \u05e7\u05e8\u05d9\u05e1\u05d8\u05d9\u05d0\u05e0\u05d4 \u05e7\u05d0\u05d8\u05d5\u05dc\u05d9\u05e7\u05d4 \u05e8\u05d5\u05de\u05d0\u05e0\u05d4."}
{"id": "18610", "revid": "16", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18610", "title": "Ais\u00e9n (rejion)", "text": ""}
{"id": "18619", "revid": "3396", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18619", "title": "Muzeo Djudio de Salonik", "text": ""}
{"id": "18635", "revid": "206047", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18635", "title": "David Albahari", "text": "David Albahari (15 de marso de 1948) es un eskritor i traduktor Sefard\u00ed, nasido en Kosovo, miembro de la Akademia de las Artes i de las Sensias de Serbia rezidente en Calgary (Kanada) desde 1994.\nSus eskritos favlan sovre temas komo el Olok\u00f3sto. Lisensiado en filolojiya ingleza en la Universita de Belgrado, publik\u00f3 sus primeros eskritos en 1973, \"Short Stories\"."}
{"id": "18639", "revid": "17350", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18639", "title": "Universidade Federal de Goi\u00e1s", "text": "La Universita del Goi\u00e1s (en lingua portugeza: Universidade Federal de Goi\u00e1s) es una universita publika del Brasil.\nFue kriada enel anyo 1960, en Goi\u00e2nia, Goi\u00e1s, Brasil."}
{"id": "18645", "revid": "11416", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18645", "title": "\u05e7\u05d5\u05de\u05d1\u05d9\u05d4 \u05d1\u05d9\u05e9\u05e8\u05d4", "text": "\u05dc\u05d4 \u05e7\u05d5\u05de\u05d1\u05d9\u05d4 \u05d1\u05d9\u05e9\u05e8\u05d4 \u05d0\u05d9\u05e1 \u05d0\u05d5\u05df \u05d0\u05d9\u05e1\u05d8\u05d9\u05dc\u05d5 \u05de\u05d5\u05d6\u05d9\u05e7\u05dc\u05d5 \u05d3\u05e1\u05e8\u05d5\u05e9\u05d3\u05d5 \u05e4\u05e8\u05d9\u05e0\u05e1\u05d9\u05e4\u05d9\u05dc\u05de\u05e0\u05d8\u05d4 \u05d0\u05d9\u05df \u05d0\u05e8\u05d7\u05e0\u05d8\u05d9\u05e0\u05d4 \u05d0\u05d9\u05df \u05dc\u05d0\u05e1 \u05d6\u05d5\u05e0\u05d0\u05e1 \u05de\u05e8\u05d7\u05d9\u05e0\u05d0\u05dc\u05e1 \u05d0\u05d9\u05e1\u05e4\u05d9\u05e1\u05d9\u05dc\u05d0\u05de\u05e0\u05d8\u05d9 \u05d0\u05d9\u05df \u05dc\u05d5\u05e1 \u05d1\u05e8\u05d9\u05d5\u05e1 \u05e9\u05de\u05d0\u05d3\u05d5\u05e1 \"\u05d5\u05d9\u05e9\u05e1\" \u05db\u05d5\u05de\u05d5 \u05e4\u05d5\u05e8 \u05d0\u05d7\u05de\u05e4\u05dc\u05d5 \u05dc\u05d4 1 11 14 \u05d0\u05d5 \u05dc\u05d4 31 \n\u05dc\u05d4 \u05e7\u05d5\u05de\u05d1\u05d9\u05d4 \u05d5\u05d9\u05e9\u05e8\u05d4 \u05d8\u05d5\u05d1\u05d5 \u05e1\u05d5\u05d6 \u05d0\u05d9\u05e0\u05d9\u05e1\u05d9\u05d5\u05e1 \u05d0\u05d9\u05df \u05dc\u05d5\u05d6 \u05d0\u05e0\u05d9\u05d5\u05e1 \u05e0\u05d5\u05d1\u05e0\u05d8\u05d4 \u05d0\u05d9\u05df \u05d0\u05e8\u05d7\u05e0\u05d8\u05d9\u05e0\u05d4 \u05e7\u05d5\u05e0\u05e1\u05d5\u05dc\u05d9\u05d3\u05d0\u05e0\u05d3\u05d5\u05e1\u05d4 \u05e4\u05e8\u05d4 \u05dc\u05d5\u05e1 \u05d0\u05e0\u05d9\u05d5\u05e1 \u05d3\u05d5\u05d6 \u05de\u05d9\u05dc \u05d9 \u05e4\u05d5\u05e1\u05d8\u05e8\u05d9\u05d5\u05e8\u05de\u05e0\u05d8\u05d9 \u05e4\u05d5\u05e4\u05d5\u05dc\u05e8\u05d9\u05d6\u05d3\u05d4 \u05d0\u05d9\u05df \u05d0\u05d5\u05d8\u05e8\u05d5\u05e1 \u05e4\u05d0\u05d9\u05d6\u05e1 \u05d3\u05d9 \u05d0\u05de\u05e8\u05d9\u05e7\u05d4 \u05d9 \u05dc\u05d0\u05e1 \u05e7\u05d5\u05de\u05d5\u05e0\u05d9\u05d3\u05d0\u05d3\u05d0\u05d6 \u05d0\u05e8\u05d7\u05e0\u05d8\u05d9\u05e0\u05d0\u05e1 \u05e4\u05d5\u05d0\u05e8\u05e1 \u05d3\u05d4 \u05dc\u05d4 \u05e8\u05d2'\u05d9\u05d5\u05df \n\u05e8\u05e1\u05d9\u05d1\u05d9\u05d5 \u05dc\u05d4 \u05d3\u05e0\u05d5\u05de\u05d9\u05e0\u05d6\u05d9\u05d5\u05df \u05d0\u05d5\u05e4\u05d9\u05e1\u05d9\u05d0\u05dc \u05d3\u05d9 \u05e7\u05d5\u05de\u05d1\u05d9\u05d4 \u05d1\u05d9\u05e9\u05e8\u05d4 \u05d0\u05d9\u05df \u05dc\u05d5\u05d6 \u05d0\u05e0\u05d9\u05d5\u05e1 \u05d3\u05d5\u05d6 \u05de\u05d9\u05dc \u05e7\u05d5\u05d0\u05e0\u05d3\u05d5 \u05dc\u05d4 \u05e4\u05e8\u05d9\u05e1\u05d9\u05d3\u05e0\u05d8\u05d4 \u05d3\u05d4 \u05dc\u05d4 \u05e0\u05e1\u05d9\u05d5\u05df \u05d0\u05e8\u05d7\u05e0\u05d8\u05d9\u05e0\u05d4 \u05db\u05e8\u05d9\u05e1\u05d8\u05d9\u05e0\u05d4 \u05e4\u05e8\u05e0\u05e0\u05d3\u05e1 \u05d3\u05d4 \u05e7\u05e8\u05d9\u05e9\u05e0\u05e8 \u05e4\u05d5\u05d0 \u05d0\u05e4\u05d5\u05e9\u05e0\u05d3\u05d5 \u05dc\u05d4 \u05e7\u05d5\u05de\u05d1\u05d9\u05d4 \u05d1\u05d0\u05d9\u05dc\u05d0\u05e0\u05d3\u05d5\u05e1\u05d4 \u05dc\u05d4 \u05e7\u05e0\u05d6\u05d9\u05d5\u05df \"\u05de\u05d4 \u05d9\u05d0\u05de\u05d5 \u05db\u05e8\u05d9\u05e1\u05d8\u05d9\u05e0\u05d4 \u05db\u05e8\u05d9\u05e1\u05d8\u05d9\u05e0\u05d4 \u05db\u05e8\u05d9\u05e1\u05d8\u05d9\u05e0\u05d4\" \u05d0\u05d9\u05df \u05d0\u05d9\u05dc \u05d0\u05d9\u05e1\u05d8\u05d3\u05d9\u05d5 \"\u05dc\u05d5\u05e0\u05d4 \u05e4\u05d0\u05e8\u05e7\" \u05d0\u05d9\u05df \u05d1\u05d5\u05d0\u05d9\u05e0\u05d5\u05e1 \u05d0\u05d9\u05d9\u05e8\u05d0\u05e1"}
{"id": "18646", "revid": "11416", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18646", "title": "\u05db\u05e8\u05d9\u05e1\u05d8\u05d9\u05e0\u05d4 \u05e4\u05e8\u05e0\u05e0\u05d3\u05e1 \u05d3\u05d4 \u05e7\u05e8\u05d9\u05e9\u05e0\u05e8", "text": "\u05db\u05e8\u05d9\u05e1\u05d8\u05d9\u05e0\u05d4 \u05e4\u05e8\u05e0\u05e0\u05d3\u05e1 \u05d3\u05d4 \u05e7\u05e8\u05d9\u05e9\u05e0\u05e8 \u05d0\u05d9\u05e1 \u05dc\u05d4 \u05d0\u05e7\u05d8\u05d5\u05d0\u05dc \u05e4\u05e1\u05d0\u05d3\u05d5 \u05d9 \u05e4\u05d5\u05d8\u05d5\u05e8\u05d5 \u05e4\u05e8\u05d9\u05e1\u05d9\u05d3\u05e0\u05d8\u05d4 \u05d3\u05d9 \u05dc\u05d4 \u05e0\u05e1\u05d9\u05d5\u05df \u05d0\u05e8\u05d7\u05e0\u05d8\u05d9\u05e0\u05d4 \n\u05e0\u05e1\u05d9\u05d5 \u05d0\u05d9\u05df \u05dc\u05d4 \u05e1\u05d9\u05d5\u05d3\u05d3 \u05d3\u05d4 \u05dc\u05d4 \u05e4\u05dc\u05d8\u05d4 \u05d0\u05d9\u05df 1953 \u05d9 \u05e4\u05d5\u05d9 \u05d0\u05dc\u05d7\u05d9\u05d3\u05d4 \u05e4\u05d5\u05e8 \u05e4\u05e8\u05d9\u05de\u05e8\u05d4 \u05d5\u05d0\u05d6 \u05db\u05de\u05d5 \u05e4\u05e8\u05e1\u05d9\u05d3\u05e0\u05d8\u05d4 \u05d3\u05d9 \u05dc\u05d4 \u05e0\u05e1\u05d9\u05d5\u05df \u05d0\u05d9\u05df \u05d0\u05dc \u05d0\u05e0\u05d9\u05d5 2007 \u05d9 \u05d3\u05e1\u05d3\u05d4 \u05d0\u05d4\u05d9 \u05e1\u05d9\u05d2\u05d9 \u05d0\u05d6\u05e7\u05d8\u05d5\u05d0\u05e0\u05d3\u05d5 \u05db\u05d5\u05de\u05d5 \u05e4\u05e8\u05e1\u05d9\u05d3\u05e0\u05d8\u05d4 \n\u05db\u05e8\u05d9\u05e1\u05d8\u05d9\u05e0\u05d4 \u05d0\u05d9\u05e1 \u05e1\u05d1\u05d9\u05d3\u05d4 \u05e4\u05d5\u05e8 \u05e1\u05d5 \u05d0\u05de\u05d5\u05e8 \u05d0\u05d9\u05dc \u05e4\u05d5\u05d0\u05d1\u05dc\u05d5 , \u05d0\u05d9\u05dc \u05e4\u05d5\u05d3\u05e8 \u05d9 \u05d0\u05d9\u05dc \u05e4\u05e8\u05d5\u05e0\u05d9\u05e1\u05de\u05d5"}
{"id": "18648", "revid": "17452", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18648", "title": "\u05d1\u05e0\u05d7\u05de\u05d9\u05df \u05e8\u05d5\u05d2'\u05d0\u05e1", "text": "\u05d1\u05e0\u05d7\u05de\u05d9\u05df \u05e8\u05d5\u05d2'\u05d0\u05e1 (\u05d0\u05d9\u05df \u05d0\u05e1\u05e4\u05e0\u05d9\u05d5\u05dc Benjamin rojas) \u05d0\u05e1 \u05d0\u05d5\u05df \u05d0\u05e7\u05d8\u05e8\u05d9\u05d6 \u05d0\u05e8\u05d7\u05e0\u05d8\u05d9\u05e0\u05d5 \u05e1\u05d1\u05d9\u05d3\u05d5 \u05e4\u05d5\u05e8 \u05e1\u05d5 \u05d0\u05d9\u05de\u05e4\u05e7\u05d1\u05dc\u05d4 \u05d0\u05e7\u05d8\u05d9\u05e7\u05d8\u05d5\u05df \u05d9 \u05e1\u05d5 \u05d2\u05e8\u05d0\u05df \u05d8\u05dc\u05e0\u05d8\u05d5 \n\u05e1\u05d5 \u05d0\u05d9\u05e0\u05e4\u05e0\u05d6\u05d9\u05d4.\n\u05db\u05d5\u05de\u05d5 \u05e6'\u05d9\u05e7\u05d5\u05d8\u05d9\u05d5:.\n\u05d1\u05e0\u05d7\u05de\u05d9\u05df \u05e8\u05d5\u05d2'\u05d0\u05e1 \u05e0\u05e1\u05d9\u05d5 \u05d0\u05df \u05d0\u05dc \u05d0\u05e0\u05d9\u05d5 1985 \u05d0\u05df \u05dc\u05d4 \u05e1\u05d9\u05d5\u05d3\u05d3 \u05d3\u05d4 \u05dc\u05d4 \u05e4\u05dc\u05d8\u05d4 \u05d0\u05d9\u05df \u05d0\u05e8\u05d7\u05d8\u05d9\u05e0\u05d4, \u05e9\u05d4 \u05d3\u05e1\u05d3\u05d4 \u05e7\u05d4 \u05d0\u05e8\u05d4 \u05d0\u05d5\u05df \u05e6'\u05d9\u05e7\u05d5\u05d8\u05d9\u05d5 \u05e7\u05e8\u05d9\u05d4 \u05e1\u05e8 \u05d2\u05e8\u05d0\u05df \u05d0\u05e7\u05d8\u05e8\u05d9\u05d6 \u05d9 \u05e4\u05d5\u05d9 \u05d0\u05dc\u05d7\u05d9\u05d3\u05d5 \u05e4\u05d5\u05e8 \u05dc\u05d4 \u05e4\u05e8\u05d5\u05d3\u05d5\u05e7\u05d8\u05d5\u05e8\u05d4 \u05d0\u05e8\u05d7\u05d8\u05d9\u05e0\u05d4 \u05db\u05e8\u05d9\u05e1 \u05de\u05d5\u05e8\u05e0\u05d4 \u05d0 \u05d0\u05e7\u05d8\u05d5\u05d0\u05e8 \u05d0\u05dc \u05e4\u05d0\u05e4\u05dc \u05d3\u05d4 \u05d8\u05d9\u05d0\u05d2\u05d5 \u05d0\u05df \u05dc\u05d4 \u05e1\u05e8\u05d9\u05d4 \"\u05e6\u05d9\u05e7\u05d5\u05d8\u05d9\u05d0\u05e1 (Chiqutias \u05d0\u05df \u05d0\u05e1\u05e4\u05e0\u05d9\u05d5\u05dc) \u05dc\u05d5 \u05e7\u05d5\u05d0\u05dc \u05d4\u05d9\u05d6\u05d5 \u05db\u05d5\u05df \u05d2\u05e8\u05d0\u05df \u05d0\u05e7\u05e1\u05d9\u05d8\u05d5. \u05e1\u05d5 \u05d0\u05e7\u05d8\u05d9\u05e7\u05d5\u05df \u05d0\u05e8\u05d4 \u05d8\u05d0\u05df \u05d0\u05d9\u05e0\u05e7\u05e8\u05d0\u05d9\u05d1\u05dc\u05d4 \u05e7\u05d4 \u05d3\u05e1\u05e4\u05d5\u05d9\u05e1 \u05d3\u05d4 \u05d7\u05d5\u05d2\u05d0\u05e8 \u05d0\u05df \u05e6'\u05d9\u05e7\u05d5\u05d8\u05d9\u05d0\u05e1 \u05dc\u05d5 \u05d0\u05dc\u05d7\u05d9\u05d9\u05e8\u05d5\u05df \u05d3\u05d4 \u05e0\u05d5\u05d0\u05d1\u05d5 \u05d0 \u05d7\u05d5\u05d2\u05d0\u05e8 \u05d0\u05df \"\u05e8\u05d1\u05dc\u05d3\u05d4 \u05d5\u05d5\u05d0\u05d9\" \n\u05db\u05d5\u05d0\u05e0\u05d3\u05d5 \u05e9\u05d4 \u05e0\u05d5 \u05d0\u05e8\u05d4 \u05e6'\u05d9\u05e7\u05d5\u05d8\u05d9\u05d5:.\n\u05d0\u05df \u05d0\u05e1\u05d8\u05d4 \u05de\u05d5\u05de\u05e0\u05d8\u05d5 \u05d1\u05e0\u05d7\u05de\u05d9\u05df \u05e8\u05d5\u05d2'\u05d0\u05e1 \u05d0\u05e7\u05d8\u05d5\u05d1\u05d5 \u05d0\u05df \u05dc\u05d4 \u05e1\u05e8\u05d9\u05d4 \"\u05d4\u05d5\u05d8\u05dc \u05e8\u05d9\u05d6\u05d5\u05e0\u05d4\" \u05d0\u05e1\u05d9\u05de\u05d9\u05d6\u05de\u05d5 \u05d0\u05e1 \u05e4\u05de\u05d5\u05e1\u05d5 \u05e4\u05d5\u05e8 \u05d4\u05d0\u05e1\u05e1 \u05db\u05d5\u05df \u05d2\u05e8\u05d0\u05df \u05d8\u05dc\u05e0\u05d8\u05d5 \n\u05e1\u05d5 \u05e8\u05dc\u05e1\u05d9\u05d5\u05df \u05db\u05d5\u05df \u05d0\u05d9\u05d6\u05e8\u05d0\u05dc.\n\u05d1\u05e0\u05d7\u05d4 \u05e1\u05d4 \u05e7\u05d5\u05e0\u05e1\u05d9\u05d3\u05e8\u05d4 \u05d0\u05d5\u05df \u05e4\u05d0\u05df \u05d3\u05d4 \u05d0\u05d9\u05d6\u05e8\u05d0\u05dc \u05d9 \u05d8\u05d9\u05d9\u05e0\u05d4 \u05de\u05d5\u05e6'\u05e1 \u05e7\u05dc\u05d5\u05d1\u05e1 \u05d3\u05d4 \u05e4\u05d0\u05e0\u05d0\u05d8\u05d9\u05e7\u05e1 \u05d0\u05df \u05d0\u05d9\u05d6\u05e8\u05d0\u05dc \u05d0\u05e0\u05d8\u05e8\u05d4 \u05d0\u05e9\u05d5\u05e1 \u05e1\u05d4 \u05e4\u05d5\u05d9\u05d3\u05d4 \u05e0\u05d5\u05de\u05d1\u05e8\u05e8 \u05d0\u05dc \u05e7\u05dc\u05d5\u05d1 \u05d3\u05d4 \u05e9\u05d9\u05e8\u05dc\u05d9 \u05d3\u05d4 \u05d0\u05d9\u05d6\u05e8\u05d0\u05dc \u05d3\u05d4 \u05e7\u05d4 \u05d0\u05e1 \u05d0\u05dc \u05de\u05d0\u05e1 \u05d2\u05e8\u05e0\u05d3\u05d4 \u05d9 \u05e4\u05de\u05d5\u05e1\u05d5 \n\u05d0\u05e1\u05d9\u05de\u05d9\u05e1\u05de\u05d5 \u05e7\u05e8\u05de\u05d5\u05e1 \u05d0\u05d2\u05e8\u05d2\u05e8 \u05e7\u05d4 \u05dc\u05d0\u05e1 \u05e4\u05d0\u05e0\u05d0\u05d8\u05d9\u05e7\u05d0\u05e1 \u05d3\u05d4 \u05d1\u05e0\u05d7\u05d4 \u05e1\u05d5\u05d0\u05dc\u05df \u05d8\u05e0\u05e8 \u05d0\u05dc \u05d0\u05e7\u05e6\u05e0\u05d8\u05d5 \u05d3\u05d4 \u05d0\u05d7\u05d8\u05d9\u05e0\u05d4 \u05e4\u05d5\u05e8 \u05d4\u05d1\u05e8 \u05d5\u05d9\u05e1\u05d8\u05d5 \u05de\u05d5\u05e6'\u05e1 \u05e0\u05d5\u05d1\u05dc\u05e1 \u05d3\u05d4 \u05d0\u05d4\u05d9"}
{"id": "18650", "revid": "98", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18650", "title": "Cudeo-espanyol", "text": ""}
{"id": "18651", "revid": "209", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18651", "title": "Esnoga Tefil\u00e1 Bengualid", "text": ""}
{"id": "18655", "revid": "206291", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18655", "title": "Maria Elena Boschi", "text": "Maria Elena Boschi (Montevarchi, nasida el 1981) es un pol\u00edtika italiana. I endemas deputada del partito \"Partito democratico\" e actualment deputada di \"Italia Viva\". Desde el 21 de fevrero de 2014 ministra de la Reforma C\u00f3nstituzional cun Matteo Renzi e desde2016 segretaria cun Paolo Gentiloni."}
{"id": "18657", "revid": "3074", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18657", "title": "Sam\u0101hita", "text": "El venerable Bhikkhu Sam\u0101hita (\u0dc3\u0db8\u0dcf\u0dc4\u0dd2\u0dad \u0db7\u0dd2\u0d9a\u0dca\u0d9b\u0dd4, \"Sam\u0101hita Bhikkhu\" en la eskritura singaleza; nombre sekular: Jan Erik Hansen; 1960\u20132019) hue mediko, akademiko investigador i nazir \"therav\u0101da\" danez. Hue konosido por su presensia en la red, ke havia inkluido un boletin informativo i numerozos videos sobre el budizmo de formato pregunta-i-respuesta. Mantuvo tambien un sibersitio ekstensivo.\nVivio por la mayor parte komo ermitanyo en el Knuckles Mountain Range en Esrilanka, okazionalmente viajando a otros paizes para dar leksiones sobre el budizmo \"therav\u0101da\". Murio por suisidio en Danimarka despuez de anyos de pobre salud, posiblemente kauzada por infeksiones."}
{"id": "18658", "revid": "3228", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18658", "title": "Sam\u0101hita Thera", "text": ""}
{"id": "18659", "revid": "3074", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18659", "title": "Negros", "text": "Negros (hiligeino i sebuano: \"Buglas\") es una izla en Filipinas. Desde el 29 de mayo de 2015 asta el 9 de Ogusto de 2017 hue una de las rejiones del paiz."}
{"id": "18667", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18667", "title": "Zamboangenos", "text": "Los zamboangenos (\"mag\u00e1 zamboangue\u00f1o\" en chabakano; \"mga Samboanggenyo\" en hiligeino, filipino i sebuano; \"Zamboangans en inglez\"; i \"zamboangue\u00f1os\" en kastilyano) son los lugarenos o habitantes lokales de la Peninsola Zamboangena en Filipinas. Proviniendo de varias etnias i razas i adhiriendo a relijiones diferentes komo el kristianizmo, el islam i el taoizmo, komparten komo herensia komun el dialekto zamboangeno de la lingua chabakana. El chabakano es una lingua kriolya de baze kastilyana i el markador mas fuerte de la identidad zamboangena."}
{"id": "18669", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18669", "title": "Ricardo C. Puno", "text": "Ricardo Concepci\u00f3n Puno (\"Ricardo Puno Concepci\u00f3n\" antez de 1946; 4 de jenero de 1923\u201325 de djulio de 2018) hue avogado, shofet i jurista filipino, i el Ministro de Mishpat de Filipinas dezde 1979 hasta 1984.\nPuno hue notado por su larga karrera de ensenyansa dirito en varias institusiones. Habl\u00f3 filipino, inglez y kastilyana, aparte de su pampango nativo."}
{"id": "18671", "revid": "3074", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18671", "title": "Mike P\u00e1ngil\u00ednan", "text": "Michael Raymon Manaloto P\u00e1ngil\u00ednan () ez un linguista i poeta filipino. Es konosido no solo en Filipinas sino en ultramar por su promosion de la kultura pampanga, inkluso de su lingua."}
{"id": "18672", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18672", "title": "Festival del Kante de Evropa Livre", "text": "\"Ver la edizy\u00f3n actuala: Festival del Kante de Evrovizy\u00f3n 2020\"\n\"Ver l'dizy\u00f3n seguenta: Festival del Kante de Evrovizy\u00f3n 2021\"\nEl Festival del Kante de Evropa Livre es un konkurso muzikal, ke egziste desde 2020. Konta kon los estatos evropeoa i Israel.\nIstoria.\nDempues de la cancelaci\u00f3n del Festival de Evrovizy\u00f3n 2020 por la situasi\u00f3n de la pandemia de la Covid-19 en Evropa."}
{"id": "18675", "revid": "211475", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18675", "title": "Lingua persa", "text": "Farsi (\"\u067e\u0627\u0631\u0633\u06cc\", \"F\u00e2rsi\") es un Indoevropea, avlado aktualmente por mas de 110 milyones de personas. Es la ochena lingua mas avlada en el mundo; es la lingua ofisiala de Iran, Afganistan i Tadjikistan."}
{"id": "18677", "revid": "15325", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18677", "title": "Mikheil Saakashvili", "text": "Mikheil Saakashvili es un politiko jeorgjiano i ukrainio. Saakashvili fue el Prezidente de Jeorjia en los anyos 2004-2007 i 2008-2013."}
{"id": "18678", "revid": "16324", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18678", "title": "Animal", "text": "Los animales (Animalia) son un grupo de seres vivos kon kateggor\u00eda de reino ke inkluye organismos eukaryotas, multi-selulares i kon amplio movimiento. La sensia ke estudia los animales es la zoolojiya."}
{"id": "18680", "revid": "155", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18680", "title": "Planta", "text": "Las plantas (Plantae) son un grupo de seres vivos kon kateggor\u00eda de reino ke inkluye organismos eukaryotas kon paredes selulares de celulosa."}
{"id": "18687", "revid": "15325", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18687", "title": "Wroc\u0142aw", "text": ""}
{"id": "18691", "revid": "20056", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18691", "title": "Eminem", "text": "Marshall Bruce Mathers III (17 de Oktubro de 1972) jeneralmente konosido por el su nombre art\u00edstiko Eminem, es un rapero nord-amerikano i un produktor de m\u00fasika, konozido komo \"King of Hip-Hop\" (El Rey del Hip-Hop)."}
{"id": "18696", "revid": "72", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18696", "title": "Kavaya", "text": ""}
{"id": "18699", "revid": "1285", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18699", "title": "Bobsleigh", "text": "El bobsleigh es un espor olimpiko de inverno, ke enjuntamente kon el trineo \"luge\" i el trineo \"skeleton\" representan distintas modalidades de bajada en yelo o inyeve. Las kompetisiones son rejidas por \"International Bobsleigh and Skeleton Federation\"."}
{"id": "18707", "revid": "18009", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18707", "title": "Aleksandro Tarasov", "text": " &lt;ns&gt;0&lt;/ns&gt;\n &lt;revision&gt;\n &lt;parentid&gt;206714&lt;/parentid&gt;\n &lt;timestamp&gt;2021-04-29T16:45:40Z&lt;/timestamp&gt;\n &lt;contributor&gt;\n &lt;username&gt;\u062a\u062a\u0642\u0644\u0648\u062a\u0627 \u0633\u0632\u0639\u0628\u0633\u062a\u06cc\u0627&lt;/username&gt;\n &lt;/contributor&gt;\n &lt;model&gt;wikitext&lt;/model&gt;\n &lt;format&gt;text/x-wiki&lt;/format&gt;\nAleksandro Tarasov (en ruso: \u0410\u043b\u0435\u043a\u0441\u0430\u043d\u0434\u0440 \u041d\u0438\u043a\u043e\u043b\u0430\u0435\u0432\u0438\u0447 \u0422\u0430\u0440\u0430\u0441\u043e\u0432) (Mosku, Union Sovyetika oy en Rusia, 8 de Marso de 1958) es un intelektual, filosofo, politiko, djurnalista i eskritor komunista ruso, teoriko del post-marksizmo.\nBiografiya.\nNasi\u00f3 el 8 de Marso de 1958 en la sivdad de Mosku. Tiene entre sus ovras un kondjunto te\u00f3riko i pr\u00e1ktiko bazado en de post-marxismo para la situasi\u00f3n politika, ekonomika i sosyala de Rusia en las prim\u00e9ras anyadas del sy\u00e9klo XXI."}
{"id": "18734", "revid": "6073", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18734", "title": "Sougia", "text": "Sougia (o Souyia; en griego: \u03a3\u03bf\u03cd\u03b3\u03b9\u03b1) es un peque\u00f1o pueblo ubicado junto al mar de Libia, a solo 75 km de la ciudad de Chania en Creta. Sougia es un pueblo que no se ve afectado por la civilizaci\u00f3n y el crecimiento del turismo en Creta. Puede tener una variedad de hoteles, pensiones y habitaciones en Sougia para elegir y es un punto de partida perfecto para algunos de los senderos y desfiladeros m\u00e1s conocidos del oeste de Creta. En Sougia encontrar\u00e1 personas que disfrutan de la naturaleza junto con una de las playas nudistas de Creta.\nSougia, poblaci\u00f3n 136\nKoustogerako, poblaci\u00f3n 44\nLivadas, poblaci\u00f3n 17\nMoni, poblaci\u00f3n 23\nSougia tiene aguas claras pero fr\u00edas y playas de guijarros. Tiene todas las facilidades como en hoteles, cajeros autom\u00e1ticos, restaurantes y cafeter\u00edas, pero no tiene gasolinera. Se puede practicar senderismo hasta el desfiladero de Agia Irini, ya que su salida se encuentra a solo 5 km de Sougia. El desfiladero de Samaria es otro destino a menudo para practicar senderismo, no lejos de Sougia. Tambi\u00e9n puede tomar el ferry a Paleochora, Sfakia y Agia Roumeli o visitar las ruinas de las antiguas ciudades de Lissos e Yrtakina. No se pierda la iglesia para ver los gloriosos pisos de mosaico del siglo VII y conocer los primeros icon\u00f3grafos cristianos.\nSougia tambi\u00e9n se encuentra en el sendero europeo E4\nenlaces externos.\np\u00e1gina oficial de la samaria"}
{"id": "18758", "revid": "18009", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18758", "title": "Guillermo Lasso", "text": "Guillermo Alberto Santiago Lasso Mendoza (nasido en Guayaquil, el 17 de septembre de 1955) es un pol\u00edtiko Ekvadorez. Desde el 24 de mei de 2021 es el 47\u00b0 prezidente de la Repuvlika de Ekvador. El aze parte del Creating Opportunities; enel anyo 1999 fue el antonses prezidente Jamil Mahuad la izo Ministro shefe del Governo.\nEn las eleksiones del anyo 2021, guany\u00f3 al kandidato de la oposizion Andrez Arauz kon el 52% de los votos. Tom\u00f3 el posto el 24 de Mei de 2021."}
{"id": "18763", "revid": "18009", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18763", "title": "Guiliermo Lasso", "text": ""}
{"id": "18767", "revid": "3228", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18767", "title": "Lingua espa\u00f1ola", "text": ""}
{"id": "18770", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18770", "title": "Elisa Trotta Gamus", "text": "Elisa Alejandra Trotta Gamus (Karakas, Venezuela, 8 de avril de 1982)\u200b es una avokata i diplomatika venezuelana-arjentina. El 29 de Djenero de 2019, era nombrada por la Asamblea Nasionala komo la representante de este payis en Arjentina, i lavoro enel buro fina el 7 de Jenero de 2020, kuando el muevo presidente de Arjentina, Alberto Fernandez le kito las sus kartas komo ambasadora de Venezuela.\nEl 1 de Djenero de 2018 era nombrada Directora de Programas Institusionalos de la Kamara de Diputados de la Provinsia de Buenos Aires.\nBiografiya.\nTrotta es ija del avokato arjentino Alberto Trotta, el kualo azia parte del Partito Revolusionario de los Lavorantes (PRT) i ke diskues de ser echo prizionero politiko en 1975, desho el payis, ande konosio a una djudia venezuelana, Raquel Gamus, ke era parte del Partito Komunista de Venezuela. Trotta es avokata, ambezo en la Universita Sentrala de Venezuela (UCV) i yego ala Arjentina enel anyo 2011, diskues de azer dos Masters en la sivdad de Boston por modre de bursas del Programa Fullbright.\u200b Es fondadora de la ONG Alianza por Venezuela.\nElisa Trotta Gamus lavoro komo representante enel Kongreso Djudio Latino-Amerikano, el kualo krio enel anyo 2018 el enkontro por los 24 a\u00f1os del pigua ala AMIA enel kualo endemas partisiparon la sinyora Sara Garfunkel, madre del avokato Alberto Nisman; el sekreter de Diritos Umanos i Pluralizmo Kulturalo de Arjentina, Claudio Avruj i la governadora de la Provinsia de Buenos Aires, Maria Eugenia Vidal.\nKarriera politika.\nLavoro komo Direktora de Programas Insitusionalos de la Kamara de Diputados de la Provinsia de Buenos Aires entre 2018 i 2019. El 29 de Djenero de 2019, era nombrada por la Asamblea Nasionala de Venezuela komo \u00abrepresentante diplomatika\u00bb de Venezuela en Arjentina; este diya se renkontro kon el presidente Mauricio Macri en la Kaza Rozada. . El 12 de Avril de 2019, aresivio la lesensia diplomatika del Ministerio de Lisiones Ajenas de Arjentina komo \"Representante del Presidente de la Asamblea Nasionala i Presidente Enkargado\" Juan Guaido. . El 7 de Djenero de 2020, el muevo presidente de Arjentina, Alberto Fernandez, kito la su lesensia diplomatika.\nOy endiya es la presidenta de Alianza por Venezuela, una organizasion ke fonksiona komo chadir de otras organizasiones ke dan ayudo a sitizenos venezuelanos en Arjentina. Esta organizasion arranjo la protesta en kontro del presidente de Venezuela, Nicolas maduro, el 23 de Jenero de 2019 en la Plasa del Vatikano de Buenos Aires, en la kuala partisiparon unas 16.000 personas. \nFamiya.\nElisa Trotta Gamus es suvrina de la politika venezuelana Paulina Gamus i esta espozada kon el mediko arjentino Maximiliano Katz. "}
{"id": "18771", "revid": "4408", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18771", "title": "Constan\u0163a", "text": ""}
{"id": "18772", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18772", "title": "Eden Alene", "text": "Eden Alene (Ivrit: \u05e2\u05d3\u05df \u05d0\u05dc\u05e0\u05d4; Amharik: \u12a4\u12f0\u1295 \u12a0\u1208\u1290); nasida el 7 May de 2000 en Yerushalayim) es una kantadera israeliana. Es la ganadora del sieteno plazo del konkorso \"A-Kohav a-Ba\" i por modre de la su reushita, era elejida komo la representante de Israel enel Konkorso de Evrovizion 2020, kon la su kantika \"Feker Libi\", la kuala iva ser kantada en Rotterdam, Payises Bashos. Diskues del anulamyento del konkorso del anyo 2020 por kavzo de la magefa de COVID-19, era otomatikamente eskojida komo la representante de Israel enel konkorso de 2021, ama esta vez kon \"Set Me Free\".\nBiografiya.\nEden Alene nasio i kresio en la maale de Katamon en Yerushalayim. Los sus padres, Zehava Varkanesh and Mulugeta Alene, son Djudios de Etiopia ke izieron aliya de modo estajado durante la aliya de Etiopia, Los sus padres se divorsaron kuando eya era de edad de 2 anyos; diskues ke los sus padres se desharon, eya no tiene aresivido mas haberes del su padre.\nAlene ambezo en una eskola relijioza anke el lise lo izo en la eskola sekular de la Universita Ebrea de Yerushalayim, ande ambezo teatro. Kuando era de edad de 18 anyos, era enlistada en la Armada Israeliana i yego a ser parte de la banda militar. Eskapo el su servis militar en Oktobre de 2020.. Desde el empesijo de la anyada 2021, tiene un novio israeliano, Yonatan Gabay.\nKarriera.\nEn Oktobre del anyo 2017, Alene dechidio partisipar enel tresero plazo del konkorso \"X-Factor Israel\", kantando en la audision la kantika \"Stone Cold\" de la amerikana Demi Lovato. En Djenero de 2018, eya gano el konkorso.. En Avril de este anyo, kanto una kantika de Arkadi Duchin en la seremonia de asendido de las torchas enel 70 aniversario de la independensia de Israel. En Deziembre de 2018, apresento el su \"single\" \"Better\". Enel anyo 2019, izo parte de la produksion israeliana del musikal \"Little Shop of Horrors\".\nEn Fevrero de 2019, antes del Konkorso de Evrovizion 2020, apresento un \"cover\" de la kantika \"Save Your Kisses for Me\" de Brotherhood of Man, la kuala gano el Konkorso de Evrovizion 1976. En Marso de este anyo, apresento el su doseno \"single\", \"When It Comes to You\", el kualo era produzido por el produktor amerikano Julian Bunetta.\nKonkorso de Evrovizion 2020.\nEn 2019, partisipo enel sieteno plazo del konkoso israeliano she participated in the seventh season of the Israeli singing competition A-Kohav a-Ba, ganando en la final del 4 de Fevrero de2020. Aresivio el dirito de ser la representante de Israel en el Konkorso de Evrovizion 2020, el kualo iva ser echo en Rotterdam, Payises Bashos. Los produktores de Kan, el kanal de televizion israeliano ke apresenta Evrovizion, eskojieron katro kantikas para eya: \"Savior in the Sound\", \"Roots\", \"Rakata\" i \"Feker Libi\", la kuala era la eskojida por modre de voto elektroniko; esta kantika tiene versos en katro linguas: Inglez, Arabo, Ivrit i Amharik, la lingua de los sus padres. Ma el 18 de Marso de 2020, el konkorso era anulado por kavza de la magefa de COVID-19.\nKonkorso de Evrovizion 2021.\nEl 22 de Marso de 2020, el kanal Kan anunsyo ke Eden Alene iva ser la representante de Israel enel Konkorso de Evrovizion 2021. En Djenero de 2021, eran apresentadas las kantikas de las kualas una iva ser eskojida para la finala: \"Ue La La\", \"La La Love\" i \"Set Me Free\". El 25 de Djenero, era eskojida \"Set Me Free\".\nEl 18 de May de 2021, kedo en la plasa numero 12 de la primera semi-finala del konkorso, diskues ke Beljika i antes de Rumania, kon la kuala klasifiko para la finala del konkorso el 22 de May. endemas de esto, krio un muevo \"record\" en la istorya del konkorso Evrovizion, kantando la nota mas alta, una nota de shuflet B6. En la gran finala, aresivio 93 pontos, kedando en la plasa 17 de 26."}
{"id": "18773", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18773", "title": "Sarah Aroeste", "text": "Sarah Aroeste es una kantadera djudia-amerikana de muzika en la lingua djudeo-espanyola. la su muzika es yamada por algunos komo \u201cRock Feminista en Ladino.\u201d\nBiografiya.\nAroeste nasio komo Sarah Julia Silverman en la sivdad de Washington, D.C., kresio en Princeton, New Jersey. Parte de la su famiya es orijinala de la sivdad de Salonika, la kuala era kaji kompletamente amatada enel Olokosto. En 1927, la su famiya fraguo una esnoga en Salonika, la kuala oy endiya es una de las pokas esnogas ke egzisten en la sivdad. la su famiya arivo a los Estados Unidos desde Makedonia del Norte i Gresia enel empesijo del syeklo XX. El su padre, Ira Silverman, era direktor del American Jewish Committee.\nAroeste ambezo kanto para opera klasika enel Westminster Choir College i en la Universita Yale. Endemas, ambezo enel Israel Vocal Arts Institute en 1997, ande ambezo kantikas tradisionalas en la lingua djudeo-espanyola i endemas kon Nico Castel.\nKarriera musikala.\nEmpesijos en la muzika sefardi.\nAla fin de las anyadas de 1990, Aroeste lavorava para la Foundation for Jewish Culture en Mueva York, ande krio un prodjekto para mansevos judios kon entereso en la muzika, yamado \"The New Jewish Music Initiative\". Aroeste estava maloroza deke, anke egizstia una renasiensia de la muzika klezmer en las komunitas ashkenazis, no egzistia una renasiensia paresida entre los sefardis. Komo no topava kantadores de muzika moderna en la muestra lingua, eya dechidio fondar el su propio grup de musika \"rock\" enel anyo 2001. A empesijos de los anyos 2000, no eran konosidos munchos kantadores en la lingua de los sefardis. Sarah dechidio uzar la alkunya de la su madre en la su karriera komo kantante. El su buto era azer ke los mansevos sefardis eskucharan la su muzika en djudeo-espanyol, kantikas tradisionalas kon muzika moderna. Oy endiya, Aroeste es una de las kantaderas mas konosidas en la renasiensia de la muzika djudeo-espanyola\nLa lingua djudeo-espanyola era desvelopada en las komunitas de judios ke eran kitados de la Peninsula Iberika diskues del Edikto de Granada i es por esto ke tiene munchos elementos de la lingua kastilyana del syeklo XV. Ma oy endiya es konsiderada una makro-lingua, kon munchos sentros de desvelopamiento.\n\"A la Una\" i \"Puertas\".\nLos sus primeros diskos, \"A la Una\" (2003) i \"Puertas \"(2007), tienen prinsipalmente versiyones modernas de kantikas tradisionalas sefardis. Produzido por Frank London, \"Puertas\" mete instrumentos uzados enel \"rock\" komo la gitara elektrika, bashos i bateriya, endjunto kon instrumentos klasikos de Medio Oryente komo el ut i la darbuka. Alkunos yaman la su muzika komo \u201cmuzika tradisionala en Djudeo-Espanyol echa moderna kon rock, funk i jazz.\u201d\n\"Gracia\".\nEl su tresero disko, \"Gracia\", es yamado en onor de \"La Sinyora\" Gracia Mendes Nasi, una djudia del syeklo XV ke dio ayudo a munchos anusim ke tenian menester de fuyir de la Inkisizion Espanyola. El disko, el kaulo era produzido i aranjado por Shai Bachar, kontiene un rapeyo de la poeta Vanessa Hidary, i frasas de un diskorso de Gloria Steinem. Kon diferensia de los sus primeros dos diskos, las kantikas en la lngua djudeo-espanyola de \"Gracia\" son kantikas orijinalas de Aroeste, i eya konsidera ke es el su disko mas eksperimental ke tiene. Kon este disko, \u201cdesvelopi un estil ke kita emprestado de todas partes, desde la fuzion-pop de Santigold fina metal gotiko,\u201d mientres ke kudiava ke \u201cal fazer estas mesklas, la enfluensia de la muzika en djudeo-espanyol no sea pedrida, ma kede integrada.\u201d \"Gracia\" es konsiderado uno de los enshemplos mas emportantes de la muzika sefardi oy endiya.\u201d\nEn 2012, la muzika de \"Gracia\" era apresentada en los programas de radio de Estados Unidos Alt.Latino en NPR, Transpacific Sound Paradise en WFMU i en WBEZ Chicago Public Radio.\n\"Ora de Despertar\".\nEl katreno disko de Aroeste solo tiene kantikas para kreaturas en djudeo-espanyol; es el uniko disko ke egziste de esta kateggoriya. las kantikas ensenyan hales kolay en djudeo-espanyol, komo la ora de la komida, las partes del puerpo i las animales del chiflik. Kon este disko, Aroeste tiene aresivido komplimentos por dar ayudo a kudiar la lingua djudeo-espanyola otruna djenerasion.\n\"Together/Endjuntos\".\nEl sinkeno disko de Aroeste es un disko de kansiones lisionadas kon las fiestas del kalendario ebreo en djudeo-espanyol i en inglez, kon kantikas orijinalas de Aroeste.\n\"Monastir\".\nEl sesheno disko de Aroeste, apresentado en Djunio de 2021, es un respekto musikal a la antika komunita de Monastir, de ande era el su nono. 30 musikos de 5 payises azen parte del prodjekto, kantando en makedonio i en djudeo-espanyol kon el buto de dar respekto i onor ala famiya de Aroeste i ka komunita de la sivdad oy yamada Bitola, la kuala era amatada en la Sigunda Gerra Mondiala. Una de las kantikas da respekto a Estreya Ovadya, la partisana djudia ke gerreyo en kontro de los Nazis durante la Sigunda Gerra Mondiala i era amortada en 1944.\nKonsertos.\nAroeste tiene konsertos en todo el mundo, komo los Balkanes, Kuba, Seviya, enel Sephardic Music Festival en Mueva York i el Festival de World Music de Djibraltar en Djibraltar.\nEn 2008, kanto en Festiladino, el konkorso internasionalo de muzika en djudeo-espanyol; para este konkorso, kanto enel el Teatro de Yerushalayim kon la Orkestra Sinfonika de Yerushalayim. En 2014, Aroeste aresivio el Sephardic Prize enel Festival Internasional de Muzika Djudia en Amsterdam, i en 2015 kanto enel Festival Internasional de Muzika Sefardi en Kordova, Espanya.\nKariera komo eskritora.\nEndemas de la su kariera musikala, Sarah Aroeste tiene eskrito livros para kreaturas en inglez i en djudeo-espanyol. Oy endiya, es konsiderada la primera otora moderna en eskrivir livros para kreaturas en esta lingua. El su livro \"Buen Shabat, Shabbat Shalom\" es considerado el primer libro de karikaturas para kreaturas kon teksto en djudeo-espanyol publikado por una imprimeriya komersiala. \nFamiya.\nAroeste se espozo kon Jeffrey Blaugrund, ko-fondador de \"Braise Worthy\", una entreprisa de komida yelada, en djulio de 2011. Tienen dos ijas."}
{"id": "18774", "revid": "19990", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18774", "title": "Villa Nueva (Guatemala)", "text": "Villa Nueva es una sivdad de la Repuvlika de Guatemala. Tiene una povlasion de 618.397 avitantes."}
{"id": "18775", "revid": "3074", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18775", "title": "Mike P\u00e1ngilinan", "text": ""}
{"id": "18776", "revid": "18114", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18776", "title": "Vikih\u00e1ber", "text": "Vikih\u00e1ber es un prodjekto de la fondasi\u00f3n Vikimedya kon objetivo de dar haberes en hojas en un sitio lavorativo. Aktualmente la versy\u00f3n en djudeo-espanyol est\u00e1 en Vikimedya Inkubator, un prodjekto para 'inkubar' nuevas versiones de vikis en nuevas linguas, con m\u00e1s de hojas. Aktualmente la versi\u00f3n m\u00e1s ekspandida es la , con m\u00e1s de hojas.\nPara ke una noticia sea aceptada tiene ke pasar por revisi\u00f3n de un administrador antes de ser publikada. "}
{"id": "18777", "revid": "209", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18777", "title": "Makedonia", "text": ""}
{"id": "18781", "revid": "453", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18781", "title": "Hayd\u00e9e Chikly", "text": "Hayde\u00e9 Chikly, endemas yamada Hayd\u00e9e Samama Chikly Tamzali (Tunis, 23 de Ogusto de 1906 - Tunis, 20 de Ogusto de 1998), era una aktrisa, eskritora i direktora de sinema de Tunesia. Era la prima aktrisa i eskritora de sinema del Mundo Arabo.\nBiografiya.\nHayd\u00e9e Chikly nasio en 1906, ija del mudir de sinema tunesiano Albert Samama-Chikli i de Bianca Ferrero, una italiana nasida en Savoya. El nono de Chikly, David Samama, era un saraf del Bey de Tunesia, el kualo establesio el buro ke oy endiya es el Banko de Tunesia.\nKariera.\nEl empesijo de la kariera komo aktrisa de Chikly era en 1921, enel filmo echo por el su padre, \"Zohra\", enel kualo era la aktrisa prinsipala. El filmo kurto es konsiderado el primer filmo echo en Tunesia i era apresentado enel sinema Omnia Path\u00e9 de Tunis el 21 de desiembre de 1922. El mudir amerikano Rex Ingram, el kualo se topava en Tunesia aziendo el su filmo \"El arabo\", le echo el ojo i demanda para eya si kere ser aktrisa enel su filmo. El padre de Chikly se refuzava, ma diskues acheto, ma no desho ke la su ija aziera karriera en Hollywood, deke era una manseva de edad de 15 anyos. En 1923 , Chikly izo un muevo filmo del su padre, \"La Fille de Carthage\", enel kualo endemas lavoro komo eskritora del dialog del filmo, el kualo era el primer filmo lungo de Tunesia dirijado por un tunesiano.\nEn 1929, se espozo kon el Ardjeliano Khellil Tamzali i kon el bivio en Ardjelia, ande eskrivia i lavorava komo sekreter de la Kruz Kolorada i prezidenta de la Liga en Kontro del Kanser, komo kuenta enel su livro \"Images retrouv\u00e9es\".\nEn los anyos 1990 abolto a Tunesia, ande lavoro eskriviendo kuentos para el djurnal \"La Presse de Tunisie\" ke eran publikados kada alhad. Endemas eskrivio un livro ensima de la kuzina del Magreb kon 444 rechetas de Tunesia, Ardjelia i Maroko; de estas, 33 eran de kuskus. En 1996, el mudir tunesiano Mahmoud Ben Mahmoud dirijo filmo kurto de 29 minutos yamado \"Albert Samama Chikli, ce merveilleux fou filmant avec ses dr\u00f4les de machines\" (\"Albert Samama Chikli, este divane aziendo filmos kon las sus divertyentes makinetas\") enel kualo kuenta la vida del padre del sinema de Tunesia, Albert Samama-Chikli, espesialmente de imejes de sus filmos i de entrevistas kon Hayd\u00e9e."}
{"id": "18782", "revid": "209", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18782", "title": "Arjelia", "text": ""}
{"id": "18783", "revid": "209", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18783", "title": "Arjel", "text": ""}
{"id": "18785", "revid": "209", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18785", "title": "Raquel Rastenni", "text": "Raquel Rastenni (Kopenhagen, 21 de Ogusto de 1915 - Skodsborg, Zeelandia, 17 de Ogusto de 1998), nasida kon el nombre de Anna Rachel Rast\u00e9n, era una konosida kantadera de Danimarka. \nBiografiya.\nRaquel nasio en Kopenhagen en 1912 i bivio la su chikez en un apartamento chiko del sentro de la sivdad, en una maale prove. Los sus padres eran unos djudios rusos ke arivaron al payis enel anyo 1906. El su padre, Salomon Wolff Rast\u00e9n (1889-1939) era shastre i la su madre, Elka Elkanowitz (1886-1972) era kuzendera. Tenia un ermano behor, Adolph, el kualo yego a ser djurnalisto, i la su ermana buchuka Lea.\nKariera.\nEnel empesijo de la su kariera, lavoro komo bayladera en Elsinor en 1936 i komo kantante, prinsipio la su kariera enel anyo 1938, kuando kanto por la prima vez en la radio. Kanto kon diferentes orkestras enel empesijo del anyo 1940 i konformo el su trio de swing. Este mismo anyo, el su primer disko era publikado, i endemas se apresento en varias sivdades de Suesia. El 23 de Djunio de 1940, se espozo kon Harry Hirsch Rothstein, ijo del industrialisto Leib Rothstein i la su espoza Matel Liebe Salzmann. \nKomo era djudia, desho Danimarka en Oktobre de 1943 kon la su famiya, kuando el payis era okupado por los Nazis, ansina komo azieron miles de djudios danezos, en la operasion yamada el salvado de los djudios danezos. Se kedo en Suesia fina 1945 ma en este payis kontinuo la su kariera kon reushita, kantando kon orkestras, era apresentada en chentros i en teatros de varietades. El su estil kuando kantava jazz era komparado kon el de Ella Fitzgerald.\nEn 1946, eya i Rothstein se divorsaron. La su kariera en Danimarka kresio i yego a ser la kantadera mas famoza del payis. Entre las sus kantikas kon mas reushita en la radio daneza se topan \"Vovsen i vinduet\" (\"Kachoriko en la ventana\") en 1953 i \"Heksedansen\" (\"Bayle de brushas\") en 1960. Ma la su kantika mas famoza era \"Hele ugen alene\" (\"Siete diyas de solidumbre\") en 1953, la kuala vendio mas de 120.000 kopias; esta kantika la izo la prima kantante daneza en aresivir un disko de oro. En las anyadas de 1970 prinsipio a ajustar kantikas djudias en sus diskos.\nDurante la Gerra de Yom Kippur en 1973, kanto una kantika suportando Israel en ivrit i en idish. Vijito el payis varias vezes i en 1975 era enrejistrada enel yamado \"Livro de oro de Yerushalayim\".\nDansk Melodi Grand Prix.\nKanto enel konkorso nasional de muzika enel anyo 1958, kedando enel primer lugar, i endemas enel anyo 1961, kantando kon Grethe S\u00f8nck la kantika \"Hjemme hos os\" (En la muestra kaza), kedando enel sinkeno lugar, i abolto enel anyo 1964, kuando kanto \"We speak the same language\".\nEvrovision 1958.\nDiskues de ganar enel \"Dansk Melodi Grand Prix\", era eskojida komo la representante de Danimarka enel Konkorso de Evrovision 1958 en los Payises Bashos, ande kanto \"Jeg rev et blad ud af min Dagbog\" (Aranki una oja del mi djurnal), kedando enel ocheno lugar.\nMuerte.\nEn los anyos 1980 desho de kantar publikamente. Murio en Skodsborg, enel norte de Zeelandia, katro dias antes del su 83 aniversario. Desho una ija, Charlotte, la kuala nasio en 1963."}
{"id": "18786", "revid": "209", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18786", "title": "Hayde\u00e9 Chikly", "text": ""}
{"id": "18787", "revid": "453", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18787", "title": "Lista de djurnales en la lingua djudeo-espanyola", "text": "La industria de los djurnales en la lingua djudeo-espanyola prinsipio enel syeklo XIX, kon el djurnal Sha'arei Mizrah en la sivdad de Smirna en 1845."}
{"id": "18788", "revid": "209", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18788", "title": "Esmirna", "text": ""}
{"id": "18789", "revid": "209", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18789", "title": "Kushtandina", "text": ""}
{"id": "18790", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18790", "title": "Paula Jacques", "text": "Paula Jacques (El Kairo, 8 de May de 1949) es una djurnalista i produktora de radio franseza la kuala lavora en France Inter. Endemas es eskritora, i aresivio el Premio Femina en 1991.\nBiografiya.\nJacques nasio komo Paula Abadi en la sivdad kapitala de Ayifto, El kairo el 8 de May de 1949, ija de Jacques Abadi i Esther Sasson. El su padre era un baziryan. Eya i la su famiya eran Kitadas de Ayifto en 1957 por modre de la politika de arabizamiento del presidente Gamal Abdel Nasser. La su famiya dechidio azer aliya i bivir en Israel, ande bivieron tres anyadas en un kibbutz. Enel anyo 1961, la famiya de Jacques dechidio bivir en Fransia. Se espozo de edad de 17 anyos i bivio en la sivdad de Saint-\u00c9tienne, ande lavorava komo direktora de un teatro entre 1967 i 1971.\nKariera.\nEskritora.\nlas romansas eskritas por Jacques estan bazadas en ka vida de los djudios de Ayifto, especialmente entre las anyadas de 1940 i 1950. En estas romansas, djudios i musulmanos apartienen en las istoryas. En alkunas, komo \" Gilda Stambouli souffre et se plaint\" i \"Un Baiser froid comme la lune\", Jacques yeva a los sus personajes de Ayifto verso Israel i Fransia, ande eksperimentan iziyet para embezarse al muevo payis. La Egipto a Francia e Israel, donde se enfrentan a problemas de aculturaci\u00f3n. La relasion de los personajes kon la lingua i kultura fransezas djenera penserios en Ayifto i otruna vez en Israel. Los personajes de Jacques biven ideolojiyas en konflikto, umilyasion i deskerensia. Las sus romansas avlan del hal enel kualo bivian los djudios en Ayifto en los anyos anteriores ala su ekspatriasion; los enshemplos mas dezvelopados son \"Lumi\u00e8re de l'oeil\", \"L'H\u00e9ritage de la tante Carlotta\", \"Les Femmes avec leur amour\" i \"La Descente au paradis\". En las sus ovras, Jacques avla de la sufriensa i la umiliyasion bivida por la komunita djudia i musulmana, amostrando los dos karas de la istorya.\nDjurnalista.\nJacques prinsipio el su lavoro en France Inter en 1975, diskues de lavorar en jurnales eskritos . Diskues lavoro en \"L'Oreille en coin\", un programa de radio apresentado kada alhad en la tarde, endjuntamente kon Kriss, Katia David, Denis Cheissoux, Marie-Odile Monchicourt, Emmanuel Denn, Christine Lamazi\u00e8re, Le\u00efla Djitli, Daniela Lumbroso, Aline Pailler, Daniel Mermet i Serge Le Vaillant.\nEntre 1990 i 1996, Paula Jacques apresentava endjunto kon Richard Hulot \"Pentimento ou l'enfance de l'art\", enel kualo entrevistava artistos i eskritores; diskues apresento \"Nuit noire\" entre 1997 i 1999. En \"Cosmopolitan\", ekl kualo era apresentado en las tadres de alhad entre 1997 i 2016, entrevistava eskritores o aktores i aktrisas de sinema.\nAktivismo.\nJacques es konosida por el su suporte ala siedra politika. En 1988 aresivio una kondena de 18 meses en sospezo, deke el su namorado apartenia ala organisazion de ekstrema siedra Action Directe. "}
{"id": "18792", "revid": "453", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18792", "title": "Jimmy Wales", "text": "Jimmy Wales (o konosido komo Jimbo Wales) es un empresario en Internet, konosido por krear la fondasi\u00f3n Vikimedya, as\u00ed komo Wikia."}
{"id": "18793", "revid": "18114", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18793", "title": "Vikinoticias", "text": ""}
{"id": "18795", "revid": "209", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18795", "title": "Paulette Cooper", "text": "Paulette Marcia Cooper (Anvers, 26 de Djulio de 1942) es una eskritora Amerikana la kuala eskrivio en kontro de la Kilisia de la Sensiolojiya, ke kavzo malkerensia de los sientologos, los kualos la atadjizaron.\nBiografiya.\nCooper nasio komo Paula Bucholc en Anvers, Beljika. Los sus padres eran Chaim Bucholc i Ruchla Minkowski, djudios de Polonia ke arivaron a Anvers en las anyadas de 1920. Paula nasio el 26 de Djulio de 1942, kuando la Armada Nazi tenia okupada Beljika. Chaim, ke era kunduriero, era yevado ala prizion katro diyas antes ke eya nasiera; Ruchla era yevada ala prizion en Oktobre. Los dos eran amortados en Auschwitz. Alkunos amigos de la famiya eskondieron a Paula i la su ermana bohora, Sarah, ma la armada Nazi las topo. Unos amigos de la famiya dieron paras a los Nazis kon el buto de salvarlas. Diskues de la Dosena Gerra Mondiala, bivio en varias kazas para guerfanos de Beljika, fina ke era adoptada por la famiya Cooper. Kuando eya era de edad de 6 anyos, la famiya Cooper dechidio irse a bivir en los Estados Unidos. Ya de edad de 8 anyadas, era sitizena amerikana.\nKariera.\nAnke solo avlava franzes kuando yego a los Estados Unidos, ambezo presto la lingua inglesa. Ambezo psikolojiya en la Universita Brandeis en 1964. Prinsipio la su kariera komo eskritora en 1968, diskues de aresivir el su Master en psikolojiya en la Universita Harvard. Kuando abediguava relijiones komparadas en la Universita de Harvard un enverano, topo entereso en los muevos movimentos relijiozos i dechidio estudiar la Kilisia de la Sensiolojiya en 1968 i eskrivir ensima de eya.\nKonflikto kon la Sensiolojiya.\nEl konflikto de Cooper kon la Sensiolojiya prinspio en la anyada de 1970, kuando la Kilisia de la Sensiolojiya la yevo a un djuzgo enel Reino Unido por modre de un artikolo ke eya eskrivio i ke era publikado en la revista Queen de Londra. El su livro de 1971, \"El Kepazelik de la Sensiolojiya\" kontinuo lo ke eya tenia eskrito enel artikolo. El livro le krio mas dushmanes en la Kilisia de la Sensiolojiya, i en la anyada de 1971, la Kilisia la yevo al Djuzgo Supremo de la sivdad de Los Anjeles. En las anyadas seguintes, la Kilia de la Sensiolojiya avrio 19 kavzos en kontro de eya por todo el mundo; eya avrio 3 kazos en kontro de eyos.\nMientres ke eya abediguava ala Kilisia de la Sensiolojiya, Cooper aresivio munchos tentativas de atadjizamiento, entre eyos una operasion yamada \"Operation PC Freakout\", kon la kuala kerian parar las kritikas de Cooper ala kilisia, tentando \"yevarla a una timarana, o meterla en la prizion, o aharvarla kon huersa kon el modre de ke deshara los sus atakos en kontro de la kilisia\". En otra operasion yamada \"Operation Dynamite\", la Kilisia de la Sientolojiya mando letras kalb kon amenazas de bombas al buro de la Kilisa, aziendo kreyer ke eran eskritas por Cooper, uzando ojas kon las markas de los dedos de eya en un klasor; la Kilisia endemas tento mandar letras kalb kon amenazas de bombas a Henry Kissinger i una para una ambasada de un payis arabo, en protestasion por la Gerra ke aze en Mundo Arabo en kontro de Israel. La operasion era fayada kuando el FBI tomo por surpreza el buro de la Kilisia de la Sensiolojiya en 1977 i topo dokumentos en los kualos se avlava de la operasion. En 1977, la kilisa tenia el plano de amortar a Cooper, ma no es shubesiz si tento azerlo. Finalmente, la Kilisia de la Sensiolojiya aksepto un akodro ekstra-djuzgo kon Cooper en 1985.\nCooper eskrivio en 1987 un monolog ensima de la su vida kuando era atadjizada por la Kilisia de la Sensiolojiya yamado \"The Perils of Paulette\".\nFamiya.\nEsta espozada kon el produktor de television amerikano Paul Noble desde 1988. Biven en la sivdad de Palm Beach, Florida. Endjuntos tienen eskritos sesh livros i una ija, Suzy.\nPremios.\nEn 1992, Cooper aresivio de la Sosyete Amerikana de Djurnalistos i Otores el premio \"Conscience-in-Media Award\". El su monolog \"The Perils of Paulette\" aresivio un \"Chicago Dramatist Award\" en 1997."}
{"id": "18796", "revid": "209", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18796", "title": "Kilisia de la Sensiolojiya", "text": "La Kilisia de la Sensiolojiya o \"Church of Scientology\" en inglez, es un muevo movimento relijiozo ke kreye en la praktika i promosion de la sensiolojiya. Era fondada en Desiembre de 1953 en Camden (Mueva Jersey) por el eskritor amerikano de sensia-fiksion L. Ron Hubbard."}
{"id": "18797", "revid": "209", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18797", "title": "Sigunda Gerra Mondiala", "text": ""}
{"id": "18798", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18798", "title": "Francisca de Carvajal", "text": "Francisca de Carvajal o Francisca N\u00fa\u00f1ez de Carabajal (Reyno de Portugal, 1540 \u2014 Sivdad de Meksiko, 8 de desiembre de 1596) era una djudia konversa, ermana de Luis de Carvajal y de la Cueva (governador del Muevo Reino de Leon) i ke apartenia a una famiya de anusim portugezos ke bivieron en Espanya i diskues arivaron en la Amerika en 1580, fondando la sivdad de Monterrey. Akuzada de djudaizar (los ke eran shubeleados de kontinuar kon la su relijion djudia eran yamados en kastilyano \"marranos\"), era metida en 1590, endjuntamente kon toda la su famiya, en un djuzgo de la Inkisizion, i la majorita de eyos eran amortados en un auto de fe.\nBiografiya.\nFrancisca era la ija de Gaspar II de Carvajal de la Cueva i de Catalina de Le\u00f3n, i espoza de Francisco Rodr\u00edguez de Matos (del kualo kedo embivdada antes del djuzgo) i la madre de Luis de Carvajal (el Mansevo), el primer eskritor djudio de Amerika. Los sus ijos, por orden de edad, eran: Isabel (bidva de Gabriel de Herrera), Catalina (espozada kon Antonio D\u00edaz de C\u00e1ceres, merkader de la Sivdad de Meksiko kon entereso en las minas de Tasko), Mariana, Leonor (espozada kon Jorge de Almeida, negosiante kon Antonio D\u00edaz de C\u00e1ceres), Baltasar (el kualo eskrivio poeziya relijioza djudia enduinto kon el su ermano Luis), Luis, Miguel i Anica. Otro ijo, Gaspar, el kualo se kreye desho el djudaismo kuano era mansevo, arivo en la Amerika antes ke su famiya, bivia enel konvento de Santo Domingo de la sivdad kapitala de la Mueva Espanya.\nAuto de fe.\nLa konfesion de Isabel, la kuala le era kitada diskues del su inskendje, \u200b metio a toda la famiya Carvajal en este hal. Eran echos atorgar i esvachearse publikamente enel auto de fe echo el shabbat 24 de Fevrero de 1590. Francisca de Carvajal, la kuala era iskendjada enel kavayo de kuedras sinko vezes fina ke atorgo,\u200b i varios de los sus ijos (Luis el Mansevo i katro de las sus ermanas: Isabel, Catalina, Leonor i Mariana) eran kondenados kon prizion de por vida; Baltasar, el kualo se eskultereo, i Francisco Rodr\u00edguez, espozo de Francisca i padre de los sus ijos, el kualo murio antes del djuzgo, eran kemados en imej.\nReshuteo.\nEn Djenero de 1595, era avierto un muevo kavzo enel djuzgo de la Inkisizion, enel kualo eran akuzados de reshutear. Estando en la przion, tentaron azer kontakto kon otros anusim, eskriviendo mesajes de huersa en la relijion djudia. Todos eyos eran kemados bivos enel auto de fe ke era echo en la Sivdad de Meksiko el 8 de Desiembre de 1596,\u200b salvo Mariana, la kuala pedrio el meoyo i era echa esperar fina el 25 de Marzo de 1601. la ija mas chika, Anica, era konsilyada."}
{"id": "18799", "revid": "18114", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18799", "title": "Fonemas del Judeo-Espa\u00f1ol", "text": ""}
{"id": "18800", "revid": "209", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18800", "title": "Francisca N\u00fa\u00f1ez de Carvajal", "text": ""}
{"id": "18802", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18802", "title": "Linoy Ashram", "text": "Linoy Ashram (en ivrit:\u05dc\u05d9\u05e0\u05d5\u05d9 \u05d0\u05e9\u05e8\u05dd; nasida el 13 de May de 1999) es una djimnastista ritmika de Israel. Ella aresivio la medalya de oro en djimnastika ritmika en los Djuegos Olimpikos de Enverano de 2020. Es la primera mujer israeliana en areseivir una medalya de oro en los djuegos olimpikos i la primera djimnastista ritmika israeliana en aresivir una medalya olimpika.\nBiografiya.\nAshram nasio en Rishon LeZion, Israel, de padres israelianos. El su padre, Oren, es soldado en la Huersas de Defensa de Israel de famiya yemeni i la su madre, Hedva, maestra de eskola de famiya grega. Tiene un ermano i una ermanika. En Novembre de 2017, de edad de 18 anyos, Ashram era alstada komo soldada en las Huersas de Defensa de Israel. ande sirvio fina 2019, kon el buto de ambezar Edukasion i Sosyete enel Kolej Akademiko Ono en Kiryat Ono, Israel.\nKariera.\nJunior.\nAshram prinsipio la su kariera en 2011. En 2014, Ashram partisipo en la Miss Valentine Cup 2014 en Tartu, Estonia, diskues en la kateggoria junior enel Gran Premio de Mosku 2014, ande eskapo enel nueveno lugar, kon el kualo aresivio una plasa para los Djuegos Olimpikos de la Manseves . Ashram partisipo en la Kupa del Mundo en Pesaro i en Tashkent, ande aresivio la medalya de plata en labut i en chember. Enla Kupa del Mundo en Minsk, aresivio la medalya de plata kon el Ekip de Israel i kedo de katrena en kada uno de los evenementos. En Djunio de este anyo, Ashram partisipo enel Shampionato Evropeo de Djimnastika para Mansevos i klasifiko en las katro finalas, aresiviendo la medalya de bronse en labut i en kodrela, kedando de katrena en topuz i sinkena en aniyo.\nAshram diskues partisipio en la Kupa del Mundo en Sofiya, ande eskapo de katrena en kada evenemento. En los Djuegos Olimpikos de la Manseves de 2014 en Nanking, Kina, eskapo enel sinkeno lugar djeneral diskues de Ana Luiza Filiorianu de Rumania. En novembre, Ashram aresivio medalya de oro en la final del JGP 2014 en Innsbruck, Ostria, adelantre de Nicoleta Dulgheru de Moldavia.\nSenior.\n2015.\nEn 2015, Ashram prinsipio la su kariera komo dimnastika \"senior\" enel Gran Premio de Mosku de 2015, eskapando enel lugar katreno. En May de 2015 partisipo en el Gran Premio de Holon, eskapando enel lugar 11. En Ogusto, partisipo en la Kupa MTK de Budapesht, eskapando de sinkena en la lista djenerala i yegando ala finala de tres evenementos. Aresivio medalya de bronze en la Kupa Yoldyz en Kazan, Rusia. Del 9 al 13 de Sietembre, Ashram, endjunto kon las israelianas Neta Rivkin i Victoria Veinberg Filanovsky, partisipo enel Shampionato Mundial de 2015 en Stuttgart, eskapando el ekip israeliano enel katreno lugar. En Oktobre de este anyo, Ashram kompitio en la finala del Gran Premio de Brno, ande aresivio medalya de plata i 70.000 puntos; klasifiko para todas las finalas de los evenementos, aresiviendo plata en aniyo, topuz i por modre deke la rusa Margarita Mamun se aretiro de los evenementos d'alkavo, aresivio medalya de oro en labut i de plata en kodrela, tras de la uzbeka Anastasiya Serdyukova. Ansina Ashram yego a ser la shampiona mas manseva del Gran Premio desde Yanina Batyrchina. En Novembre de 2015, Ashram aresivio medalya de oro en la klasifikasion djenerala en la Happy Cup 2015 en Asker, Norvegia, por delantre de Nicoleta Dulgheru de Moldavia.\n2016.\nAshram prinspio la anyada enel Grand Premio de Mosku de 2016, eskapando enel lugar 16 i yegando ala finala en aniyo, topuz i kodrela. . En Marso, Ashram partisipo enel MTM Tournament en Liubliana, Eslovenia, ande aresivio la medalya de bronze en \"all-around\" kon 71.350 puntos ala final, medalya de bronse en aniyo i katreno lugar en kodrela. Enel Thiais Grand Prix en Paris, Ashram eskapo enel ocheno lugar en la klasifikasion djenerala. En Abril, Ashram partisipo en la Kupa Mundiala de Pesaro, ande eskapo nuevena en \"all-around\". Enel Shampionato Israeliano de Djimnastika Ritmika de 2016, aresivio la medalya de plata en la klasifikasion djenerala, tras de Viktoria Veinberg Filanovsky. En May, partisipo en la Kupa Mundiala de Tashkent, ande aresivio la medalya de bronse en \"all-around\" (71,800) i klasifikando para todas las finalas de los evenementos, aresiviendo bronse en topuz endjuntamente kon Anastasiya Serdyukova, katrena en aniyo i labut, i seshena en kodrela. En la Kupa Mundiala de Sofiya, eskapo de sietena en \"all-around\". Enel Shampionato de Evropa de 2016, eskapo enel ocheno lugar en \"all-around\", en la prima vez ke Israel yevava un ekip al Shampionato de Evropa. En Sietembre de este anyo, Ashram eskapo el Gran Premio de Eilat enel katreno lugar, diskues de la rusa Arina Averina, i aresiviendo medalya de bronse en labut.\n2017.\nEnel Gran Premio de Mosku de 2017, Ashram kedo enel sesheno lugar en \"all-around\" i aresivio medalya de bronse en laput. En la Kupa del Mundo de Tashkent de 2017, kedo enel lugar ocheno i aresivio medaya de bronse en aniyo. En May de este anyo, en la Kupa del Mundo en Sofiya, aresivio medalya de bronse en \"all-around\" kon un total de 70.300 puntos; klasifiko para todas las finalas i aresivio medalya de plata en aniyo, bronse en laput i kedo de katrena en kodrela. Del 19 al 21 de May, Ashram endjunto kon Viktoria Veinberg Filanovsky partisipo en el Shampionato Evropeo de Djimnastika de 2017, aresiviendo medalya de bronse en laput i klasifikando en todas las finalas. En los Djuegos Makabeos de 2017, aresivio las 5 medalyas de oro: \"all-around\", topuz, aniyo, laput i kodrela. En los Djuegos del Mundo de 2017 echos en Breslavia, Polonia, del 20 al 30 de djulio, Ashram klasifiko para todas las finalas de los evenementos, aresiviendo medalya de plata en laput por enriva de Arina Averina, medalya de bronse en aniyo tras de la rusa Dina Averina, ochena en topuz i seshena en kodrela. Del 11 al 13 de Ogusto, Ashram partisipo en la Kupa Mundiala de Kazan 2017 i kedo de katrena en \"all-around\" por embasho de Katsiaryna Halkina; aresiviendo endemas medalyas de bronse en aniyo, topuz, laput i kodrela. Enel Shampionato Mundial de 2017 en Pesaro, Italia, aresivio medalya de bronse en kodrel; enel \"all-around\", Ashram izo istorya al ser la prima israeliana en aresivir una medalya \"all-around\" kuando aresivio medalya de bronse en la klasifikasion djenerala. Antes de eya, solo Neta Rivkin tenia aresivido una medalya en Shampionatos Mundiales, ma en un evenemento, medalya de bronse en aniyo. Enel anyo 2017, era yamada la esportista mas emportante del anyo en Israel, premio ke aresivio endjunto kon el djimnastisto Artem Dolgopyat.\n2018.\nEn Marso de 2018, Ashram aresivio una medalya de bronse en \"all-around\", aresivio la su prima medalya de oro en la Kupa del Mundo en kodrela i kedo enel katreno lugar en topuz. Del 13 al 15 de Avril, Ashram aresivio la medalya de bronse en la Kupa del Mundo de Pesaro de 2018, ganando la medalya de oro en labut, plata en topuz i sinkeno lugar en aniyo i kodrela. En la Kupa del Mundo de Tashkent, aresivio medalya de plata en \"all-around\", por embasho de Aleksandra Soldatova, demas de medalya de plata en aniyo, topuz, kodrela i medalya de bronse en labut. Era la ganadora \"all-around\" de la Kupa Mundiala de 2018 por modre de los sus puntos en Sofiya, Pesaro y Tashkent. En May de este anyo, Ashram aresivio la su prima medalya de oro en \"all-around\" en la Kupa del Mundo de Guadalajara, kon 72.800 puntos i por enriva de las rusas Aleksandra Soldatova i Arina Averina; endemas aresivio medalya de oro en topuz, plata en aniyo i kodrela i kedo de seshena en labut.\n2019.\nAshram no partisipo enel Shampionato de Djimnastika Artistika de Evropa de 2019 por modre de una hazinura. En Djunio, partisipo en los Djuegos Evropeos en Minsk, aresiviendo medalyas de oro en topuz i labut, i de plata en kodrfela i en \"all-around\". Ma la su mas grande reushita era enel Shampionato Mundial de Djimnastika de 2019. Por modre del su eshuerso, el ekip israeliano aresivio la prima medalya de plata por ekipos; aresivio endemas medalya de bronse en topuz i en \"all-around\" i medalya de plata en aniyo, labut i kodrela.\n2020.\nAshram aresivio medalya de oro en los Shampionatos Evropeos de Djimnastika echos en Kyiv el 29 de Sietembre, por enriva de la bielorusa Alina Harnasko, kon un total de de 100.9. Esta ultima reushita izo de Ashram una esperansa israeliana de medalya en los Djuegos Olimpikos de Enverano de 2020, los kualos eran pasados a 2021 por modre de la hazinura de COVID-19.\n2021.\nLa su treinadora oy endiya es la shampiona israeliana Ayelet Zussman. El 7 de Ogusto de 2021, Ashram partisipio en nombre de Israel en los Djuegos Olimpikos de Enverano de 2020 i aresivio la tresera medalya olimpika de oro de Israel i la primera medalya de oro aresivida por una esportista israeliana i la primera medalia aresivida en djimnastika ritmika.\nAtamientos ekternos.\n[[Kateggor\u00eda:Djimnastistas]]\n[[Kateggor\u00eda:Esportistas olimpikos de Israel]]\n[[Kateggor\u00eda:Temanis]]"}
{"id": "18803", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18803", "title": "Claudia Sheinbaum", "text": "Claudia Sheinbaum Pardo (Sivdad de Meksiko, 24 de Djunio de 1962) es una sientista, aktivista, eskritora i politika meksikana. Oy endiya es la shefa de governo de la Sivdad de Meksiko desde el 5 de Desiembre de 2018.\nFamiya.\nClaudia Sheinbaum Pardo nasio el 24 de Djunio de 1962 en la Sivdad de Meksiko. Es la dosena ija del kimiko Carlos Sheinbaum Yoselevitz i la biologa Annie Pardo Cemo. La famiya del su padre, echa de merkaderes, arivo de Lituania enel empesijo del syeklo XX, i la famiya de la su madre es sefardi de Bulgaria, arivaron a Meksiko diskues de la Dosena Gerra Mondiala.\nEntre 1987 i 2016 era espozada kon Carlos Imaz Gispert, miembro fondador del Partito de la Revolusion Demokratika (PRD). Tienen una ija, Mariana.\nKariera.\nAmbezo en la Fakulta de Sensias de la Universita Nasionala Otonoma de Meksiko (UNAM), ande aresivio en 1989 el su titolo en Fisika, el su MSc en Enjenieriya Elektrika i en 1995, el doktorat en Enjenieriya Ambientala. En esta anyada viajo a Kalifornia kon el buto de azer parte de la su bushkida enel Lawrence Berkeley Laboratory durante 4 anyadas, por modre de una bursa ke aresivio de la Universita Nasionala Otonoma de Meksiko (UNAM). Es otora de mas de 100 publikasiones akademikas en enerjiya, medio ambiente i desvelopamiento sustentavle.\nKariera politika.\nKuando ambezava en la universita, izo parte del Sentro de Elevos de la UNAM\u200b, grup de elevos ke kriaron diskues el grup de mansevos fondador del Partito de la Revolusion Demokratika. El 20 de Novembre de 2000 era apresentada komo vekila del Shefe del Governo de la Sivdad de Meksiko, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, prinsipiando el 5 de Desiembre 2000 komo Sekretaria de Medio Ambiente del Distrito Federal. Basho la su administrasion eran fraguados el segundo etaj de la Otopista Periferika, de la prima linea del Metrobus i de una sentrala de kontrolo de otos enkonantes.\u200b Se esvacheo en May de 2006, kon el buto de azer parte del ekip de Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador alas eleksiones presidensialas de 2006. Para las eleksiones presidensialas de Meksiko de 2012, lavoro otruna vez kon AMLO i era la propozada para ser la Sekretaria de Ambiente.\nEntre 2015 i 2017 lavoro komo Shefa de Delegasion en Tlalpan, una zona de la Sivdad de Meksiko, para diskues de reushitar en las eleksiones internas de la koalision \u00abJuntos Haremos Historia\u00bb alas eleksiones del governo de la Sivdad de Meksiko; los partitos de la koalision eran el partito de siedra Movimento Redjenerasion Nasionala (MORENA), el Partito del Lavoro (PT) i el partito de sentro Partito Enkontro Sosyal (PES). En Djulio de 2018, gano las eleksiones al Governo de la Sivdad de Meksiko. Es la prima mujer en ser elekta Shefa de la Sivdad i la dosena mujer en tener este posto, diskues de Rosario Robles entre 1999 fina 2000, i la prima persona djudia en ser Shefe de Governo de la Sivdad de Meksiko.\nGoverno de la Sivdad de Meksiko.\nEn Djunio de 2019, publiko un plano kriado kon el buto de amijorar el ambiente en la Sivdad de Meksiko, el kualo espera enchikeser el enkonamiento del aire en 30%, ensembrar 15 milyones de arvoles, defender los plastikos dispozavles i enkorajar el resiklaj, fraguar una mueva usina para separar chop, oferir agua en toda la sivdad, fraguar 100 kilometros de kalejas para trolebus i el Metrobus de la Sivdad de Meksiko, endemas de fraguar kalentadores de agua ke uzan la enerjiya del sol.\nEn Sietembre de 2019, Sheinbaum anunsio ke iva finansiar 40 milyardos de pesos (US$ 2 milyardos) kon el buto de modernisar el Metro de la Sivdad de Meksiko en siko anyadas.. El 3 de May de 2021, un treno ke iva por la linea 12 del Metro de la Sivdad de Meksiko kayo kuando el ponte por el kualo pasava el treno se derroko, matando 26 personas i kedando mas de 70 feridos."}
{"id": "18807", "revid": "209", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18807", "title": "Bertha Solomon", "text": "Bertha Solomon (Minsk, 1 de Djenero de 1892 - Pretoria, 22 de Djulio de 1969) era una avokata i politika sud-afrikana, aktivista por los diritos de las mujeres i la prima mujer elekta a un posto publiko.\nBiografiya.\nSolomon nasio en Minsk el 1 de Djenero de 1892. De edad de katro anyadas, eya i la su ermana bohora eran yevadas por la su madre, Sonia Schwartz, en vapor fina Afrika del Sud, ande las asperava el su padre, Idel Schwartz. Ambezo enel Anglican Diocesan College, enel kualo aresivio en 1911 un titolo de Literatura Klasika i diskues enel South African College, ande izo un master. \nKariera akademika.\nLavoro komo maestra de lingua latina en la Milburn House School for Girls. Diskues de mudarse a Djohannesburgo, ande prinsipio ambezar Dirito en la Universita de Sud-Afrika enel anyo 1923. Solomon era la disena mujer enel payis en ser akseptada en la Sosyete de Avokatos de Djohannesburgo en 1926.\nKariera politika.\nSolomon izo aktivismo por los diritos de las mujeres del su payis, deke la majorita de los sus musteris eran mujeres kon munchos penserios d'akodro kon la ley, ke era bazada en la Ley Komun Olandeza del Kazamiento, asigun la kuala, las mujeres mankavan kapachita i los sus espozos tenian dirito ensima de las sus posesyones, ijos i paras. Dechidio azer parte del Konsesho Nasional de las Mujeres, i uno de los primeros eshuersos ke izo era el dirito de las mujeres para votar en eleksiones, el kualo era aprovado en 1930 por modre de una kampanya ke eya dirijio.\nEn 1933 era elekta komo diputada al Konsesho Provinsial de Transvaal, enel kualo lavoro sinko anyos. En 1938, era elejida komo diputada al Parlamento de Sud-Afrika komo parte del Partito Unido komo representante de Jeppestown, maale de Djohannesguro ande vivian lavorantes, foksion ke izo fina 1958. \nDurante la su kariera en el parlamento sud-afrikano, lavoro para la kriasion de la Ley de Fechos Matrimonialos, konosida komo la \u201cLey Bertha\u201d, la kuala era aprovada en 1953 i era la prima ley enel payis ke kudiava los diritos de las mujeres ensima de los sus ijos, las sus posesyones i sus paras. Eya apresento el prodjekto de ley en 1944, ma era rechazado por el Senado del payis. Dechidio demandar al Primer Ministro [Jan Smuts]] ke abediguaran ensima de la posiyon en la ley de las mujeres en el payis; el raporto era aresivido kon reushita, ma el muevo partido enel governo, el Partito Nasional, enkorajo la tardransa en las diskusiones de la ley kon el buto de kriar las leyes del sistem de apartheid.\nEra una konosida aktvista sionista, vijoto varias vezes Israel i la Universita Ebrea de Yerushalayim. La su ija, Joan, se espozo kon Michael Comay, ambasador de Israel en las Nasiones Unidas entre 1960 i 1967.\nEn 1967, aresivio un doktorat \"honoris causa\" de la Universita de Witwatersrand. En 1968, izo publika la su otobiogafiya.\nFamiya.\nKonosio a Charles Solomon kuando lavorava en la eskola Milburn House School for Girls de Sivdad del Kabo, kon el kualo se espozo i bivieron endjuntos en Djohannesburgo. Tuvieron dos ijos, Frank i Joan.\nSolomon murio el 22 de Novembre de 1969."}
{"id": "18808", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18808", "title": "Ildik\u00f3 Rejt\u0151", "text": "Ildik\u00f3 S\u00e1gin\u00e9-Ujlakin\u00e9-Rejt\u0151 (Budapesht, 11 de May de 1937) es una esportista de Madjaristan, la kuala kompitio en eskrima, espesialista en fluret, penta-shampiona mundiala i dos vezes shampiona olimpika.\nBiografiya.\nIldik\u00f3 Rejt\u0151 nasio en Budapesht, Madjaristan, en una famiya djudia. Es sodra de nasimiento. Kresio kon dolensias kavzadas por eskoliosis desde la su mansevez. El su padre dechidio ke aresiviera lisiones de fluret kon el buto de amijorar la kondision del su lombo \nKariera esportiva.\nDeke era sodra, kuando prinsipio en la praktika de eskrim de dead de 15 anyos, ambezo meldando las instruksiones eskritas por los sus treinadores.\nEra la ganadora del shampionato mundial de fluret junior para mujeres en 1956-1957 i shampiona nasionala de Madjaristan en 1958. Era yamada la Esportista del Anyo en Madjaristan en 1963 i 1964.\nShampionatos Mundialos.\nEra la ganadora del Shampionato Mundial de Eskrim en la kateggoria de fluret individual en 1963, i por taifas en 1962, 1967 i 1973.\nDjuegos Olimpikos.\nRepresento al ekip de Madjaristan en todos los Djuegos Olimpikos de Enverano entre 1960 i 1976, aresiviendo syete medalyas olimpikas, dos de oro (una en fluret individual i una en flurete por taifas), tres de plata (todas en flurete por taifas) i dos de bronse (una en fluret individual i una en fluret por taifas). En los Djuegos Olimpikos de 1960 en Roma de edad de 23 anyos, aresivio la su prima medalya de plata por taifas en flurete. En los Djuegos Olimpikos de 1964 en Tokio de edad de 27 anyos, aresivio la medalya de oro en flurete individual i por taifas de mujeres. En los Djuegos Olimpikos de 1968 en la Sivdad de meksiko, de edd de 31 anyos, gano la medalya de bronse en fluret individual, i la demadlya de plata en fluret por taifas de mujeres. En los Djuegos Olimpikos de 1972 en Munih de edad de 35 anyos, aresivio una medlaya de plata por taifas en fluret de mujeres. En los Djuegos Olimpikos de 1976 en Montreal, de edad de 39 anyos, aresivio una medalya de bronse por taifas de fluret de mujeres.\nOtros Shampionatos.\nGano el Shampionato Mundial de fluret para mujeres de la Tresera Edad 1999 i el Evropeo en 1995. Aresivio el onor de ser metida enel Salon Internasional Djudio de la Fama Esportiva. Gano el Shampionato Nasional de Fluret de Madjaristan 5 vezes, i 10 vezes por taifas."}
{"id": "18809", "revid": "209", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18809", "title": "Budapest", "text": ""}
{"id": "18812", "revid": "18114", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18812", "title": "Terremoto de Ayti del 2021", "text": "El terremoto de Ayti del 2021 (5781 en el kalendario ebreo) fue un terremoto enrejistrado el 14 de Ogusto/Elul del 2021, a las 8:29 ora lokal (12:29 GMT). Tuvo una huersa de 7.2 grados en la Eskala de Richter, 0,2 mas komparado kon el ke pas\u00f3 en el 2010. Para ese dia se deskarto el perikolo de tsunami, pero si se konfirm\u00f3 ke podr\u00eda aver una en 7 d\u00edas en las kostas de Ayti. El terremoto kaus\u00f3 danyos mayores en la sivdad kapitala de Ayti, Puerto Prinsipe. Las personas fayesidas son mas de 1,000 por el syzmo."}
{"id": "18813", "revid": "3228", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18813", "title": "Esnoga Shar\u00f3n", "text": "La esnoga Shar\u00f3n es una esnoga ke se topa en el paiz peruano. Es una de las pokas esnogas ke ay en Peru. Se ubika en el distrito de San Isidro, en la sivdad kapitala Lima. En el 2009 usadores del parlamento Israelita visitaron la esnoga."}
{"id": "18815", "revid": "209", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18815", "title": "Angelika Schrobsdorff", "text": "Angelika Schrobsdorff (24 de Disiembre de 1927 - 30 de Djulio de 2016) era una eskritora i aktrisa almana.\nBiografiya.\nSchrobsdorff nasio en Friburgo, Almania en 1927, ija de Else Kirschner (1893\u20131949) i Erich Schrobsdorff (1893\u20131952), un zengin aristrokata prusiano de Berlin. Los su padres se espozaron kuando eya era de edad de tres anyos. Schrobsdorff kresio en Berlin fina 1939, kuando eya, la su madre i la su ermana bohora Bettina (1922\u20132007) fuyeron verso Sofiya, Bulgaria diskues de la deshadura de los sus padres. La su nona Minna Kirschner era amortada enel kampo de Theresienstadt: el su nono Daniel Kirschner murio de neumoniya en un espital de Berlin. Peter, el su medio ermano bohor ke la su madre tenia kon el eskritor Fritz Schweuert, fuyo verso Fransia en 1938, izo parte de la resistensia djudia en Fransia. Era amortado en Djenero de 1945.\nSchrobsdorff abolto en 1947 para Almania, kon Edward S. Psurny, un ofisyal de la armada amerikana kon el kualo se espozo en Bulgaria. Bivieron unos anyos en Munih, ma diskues de la su deshadura eya izo aliya i bivio en Yerushalayim en las anyadas '60 i '70 ande konosio al direktor de sinema fransez Claude Lanzmann, kon el kualo se espozo en 1974 i kon el kualo bivio en Paris fina 1983, kuando abolto bivir en Yerushalayim, en la maale de Abu Tor fina 2006, kuando dechidio aboltar en la chika sivdad de Schmargendorf, serkana a Berlin.\nKariera.\nLa primera novela de Schrobsdorff, Die Herren (\"Los kavayeros\", 1961) era una koleksion de kuentos ke eya tenia eskritos i ke arekojio en una novela por enkomendansa del eskritor Johannes Mario Simmel; el livro krio un kepazelik ke la izo konosida en toda Evropa por modre de las sus deskripsiones bashas i yenas de kontenido seksual. Endemas de \"Los kavayeros\", eskrivio una dozena de livros, alkunos de eyos ensima de la su vida en Bulgaria. \nEl libro ensima de la vida de la su madre i la su relasion kon sus ijos i kon Almania,\u200b Du bist nicht so wie andre M\u00fctter (Tu no eres komo las otras madres, 1992) aresivio muncha reushita i era adpatado en un filmo para televizyon en 1999 i tresladado al inglez komo \"You are not Like Other Mother\" en 2012, i al kastilyano komo \"T\u00fa no eres como otras madres\" en 2016, el kualo era onorado komo el Livro del Anyo en Espanya.\nEndemas de eskritora, Schrobsdorff era aktrisa, aparesiendo enel filmo alman \"Der Ruf\" (\"El embabuko d'alkavo\", 1949) i otros filmos para la televizyon de Almania ensima de a su vida; aparesio enel filmo dokumental del direktor bulgaresko Christo Bakalski \"Bulgaria of all Places\". La eskritora almana Rengha Rodewill eskrivio la su biografiya, \"Angelika Schrobsdorff - Leben ohne Heimat\" en 2017.\nMuerte.\nSchrobsdorff murio el 30 de Djulio de 2016 en Berlin, Almania, de edad de 88 anyadas. El su puerpo esta enterrado enel Betahayim Wei\u00dfensee de Berlin."}
{"id": "18816", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18816", "title": "Yasmina Reza", "text": "Yasmina Reza (Nantes, 1 de May de 1959)\u200b es una eskritora i aktrisa franseza, konosida por las sus ovras \"Art\" i \"Le Dieu du Carnage\". La majorita de las sus ovras estan eskritas ensima de la klasa media de la sosyste aktuala.\nBiografiya.\nOrijin.\nReza nasio el 1 de May de 1959 en Nantes, Fransia, ija de un enjeniero, komersante i tanyedor de piano buhariano nasido en Mosku i la su madre era una tanyedora de violin djudia de Madjaristan nasida en Budapesht. Durante la Segunda gerra Mondiala, el su padre era echado de Nisa i yevado al kampamento de Drancy.\nKariera.\nAmbezo sosyolojiya i teatro en la Universita de Paris X Nanterre. Kuando prinsipio la su kariera, lavoro komo aktrisa en algunas ovras de teatro de otors muevos, ansina komo en ovras klasikas de Moli\u00e8re i Marivaux.\nEl empesijo de la su kariera komo eskritora era en 1987, kuando eskrivio \"Conversations apr\u00e8s un enterrement\" (Lakirdi diskues de un enterramyento) la kuala aresivio el Premio Moli\u00e8re, el premio fransez ekivalente al Premio Tony del teatro amerikano. Diskues, treslado La Metamorfosis de Franza Kafka para el mudur de sinema Roman Polanski, kon la kuala era nomiada al Premio Moli\u00e8re por la tresladasion de la anyada. Kon la su dosena ovra, \"La Travers\u00e9e de l'hiver\" (El viaje del inuerno) aresivio el Premio Moli\u00e8re. La su tresera ovra para teatro, \"L'Homme du hasard\" (El ombre del azardo) reusho en munchos payises. Kon la su ovra \"Art\" (Arte) aresivio otro Premio Moli\u00e8re kon muncha reushita en Evropa i Amerika, i era tresladada ala lingua ingleza i apresentada en Estados Unidos, ande aresivio un Premio Tony katro anyos diskues, en 1998; era tresladada a 35 linguas en total. En 1997 eskrivio la romansa \"Hammerklavier\" i kon la kuala aresivio un premio de la Akademia Franseza.\nEn 2007, abolto kon una mueva reushita, \"Le dieu du carnage\", la kuala era echa filmo por Roman Polanski en 2011, kon los aktores Jodie Foster, Kate Winslet, John C. Reilly i Christoph Waltz. Aresivio un Premio Tony en 2009 por esta ovra. La su romansa de 2016, \"Babylone\", aresivio el Premio Renaudot.\nFamiya.\nTiene una ija, nasida en 1988 i un ijo nasido en 1993."}
{"id": "18825", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18825", "title": "Judith Resnik", "text": "Judith Arlene Resnik (nasida en Akron, Ohio; 5 de Avril de 1949 - Kavo Kanyaveral, Florida, 28 de Djenero de 1986) era una doktora en enjenieriya elektrika, enjeniera de softwarre, enjeniera biomedika, piloto i astronota amerikana. Era la sigunda mujer amerikana enel espasio i la katrena del mundo, kon un total de 145 oras enel espasio, endemas de la segunda persona djudia (dieskues del sovyetiko Boris Volynov) i la primera djudia en estar enel espasio.\nBiografiya.\nJudith Arlene Resnik nasio el 5 de Avril de 1949 en Akron, Ohio, Estados Unidos. Era ija de Sara i Marvin Resnik, un optometristo i hazan. El su padrea avlava ocho linguas, izo servis durante la Sigunda Gerra Mondiala en rekonosensia desde el ayre en la Gerra de la Mar Trankila. \u200b Los sus padres eran djudios de Ukrannia, ama el su padre arivo enla Amerika desde Israel. Kresio en una kaza relijioza, ambezando en eskolas judias i aziendo el su Bar Mitzva. Diskues de la deshadura de los sus padres kuando eya era una manseva, eya apronto un kavzo ke yevo a un djuzgo kon el buto de ser kudiada por su padre, kon el kualo eya preferava kreser.\nEra konosida por la su entelijensia desde chika, i prinsipio la eskola primaria una anyada antes de lo normal. \u200b Ambezo enel lise Firestone en Akron, Ohio, i kuando eskapo la eskola, dio el diskorso \"valedictorian\", el kualo lo dize el amijor elevo de la klasa i kon rutbe perfekto enel egzamen SAT, la unika mujer del payis ke lo izo esa anyada i una de las 16 mujeres ke lo avian echo en la istorya del payis. Ambezo a tanyer el piano, i keria ser tanyedora profesionala de piano. \nKariera.\nDe edad de 17 anyos, prinsipio ambezar en la Universita Carnegie Mellon, era una de las tres mujeres ambezando Enjenieriya Elektrika. En la universita konosio al ke iva ser el su espozo, Michael Oldak, el kualo ambezava kon eya. Eskapo la kariera de Enjenieriya Elektrika en 1970 i en 1977 aresivio el su doktorat en Enjenieriya Elektrika \"cum laude\" de la Universita de Maryland.\nDiskues de espakar en Carnegie Mellon, lavoro en la entreprisa RCA komo ejneniera de desen en prodjektos de raketas i radares, desvelopando komponentes elektronikos i software para los radares de la NASA. En 1977, aresivio notas kaji perfektas (100 i 98) en los egzamenes ke tomo kon el buto de aresivir la sertifikasion de piloto profesionala. Diskues de ser sertifikada, prinsipio la su kariera en la NASA, volando enel Northrop T-38 Talon. Antes de prinsipiar en NASA, lavoro komo sehefa de desvelopamiento en Xerox.\nAstronautika.\nEn Djenero de 1978 i de edad de 28 anyos, era aresivida enel Ekip de Astronotas de la NASA, una de las 6 mujeres akseptadas entre 8.000 demandantes. Kedo abulmada kuando no era eskokida komo la primera mujer amerikana en volar al espasio, ya ke eya i Sally K. Ride aresivieron iguales notas i eran las dos unikas mujeres ke aresivieron entrenamiento tekniko para el espasio. El su primer viaje al espasio era enel primer viaje de la nave espasiala Discovery en la faena STS-41-D entre Ogusto i Sietembre de 1984 komo espesialista de faena; el su lazerio era operar el braso robot de la nave espasiala, desvelopado por un ekip de sientistos, del kualo eya azia parte. Eya krio un eksperimento kon el buto de konsigir enerjia del sol para ser uzada por las naves espasialas. Durante la faena enel espasio, Resnik amostro una oja ke tenia eskrito \"Ke haber, babu?\" alas kamaras de la televizyon, i avlando en una entrevista desde el espasio kon el presidente Ronald Reagan, el kualo le demando komo era la Tierra desde el espasio, i eya le disho \"Es ermoza, i el viaje al espasio era todo lo bueno ke pensi i puedo tener kompanyeros de faena\".\nLa su segunda faena i d'alkavo enel espasio era la STS-51-L kon la nave espasiala Challenger, el kualo patladeo diskues de ser lansado al espasio el 28 de Jenero de 1986. Eya i Ellison Onizuka eran los astronotas d'alkavo en morir, d'akodro kon los enrejistros de la nave espasiala.\nFamiya.\nEn 1970, se espozo kon Michael Oldak, kon el kualo embezava en la Universita Carnegie Mellon. La su deshadura era en 1975. Tenia un ermano, Charles Resnik, el kualo es mediko radiologo. El su puerpo se topa en el Sus restos Betahayim Nasional de Arlington.\nOnores aresividos.\nDiskues de la su morte, aresivio munchos onores de la komunita de sientistos del espasio; el asteroito 3356 Resnik yeva el su nombre. El Premio IEEE Judith A. Resnik era kriado 1986 por el Instituto de Enjenieros Elektrikos i Elektronikos i es aresivido por una persona o ekip kon ajustmaientos emportantes ala enjenieriya espasiala. Una eskola en Texas, una en Maryland i una en Akron yevan el su nombre.\nLa Sosyete de Mujeres Enjenieras (SWE) entrega kada anyada la \"Medalya Resnik Challenger\" a una mujer ke tiene trokado la industria espasiala, por desvelopar mueva teknolojiya para el espasio i kon el buto de dar ayudo al mundo kon teknolojiya espasiala."}
{"id": "18826", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18826", "title": "Camila Giorgi", "text": "Camila Giorgi (Macerata, Italia, 30 de Disiembre de 1991) es una tenista profesionala italiana. El su lugar mas alto enel ranking de la WTA es el N\u00b0 26 del mundo. Tiene ganadas 3 turnuvas de la WTA en la su kariera profisionala. \nBiografiya.\nFamiya.\nCamila Giorgi nasio en Macerata, Italia. El su padre, Sergio Giorgi , es orijinalo de La Plata, Arjentina i es de orijin italiano; la su madre, Claudia Gabriella Fullone, desenyadora de moda, es arjentina, ija de italianos. El su ermano bohor, Leandro, esta ambezando kon el buto de ser aktor, i el su ermano chiko, Amadeus es djugador de futbol i djuega en la Serie D de la Liga Italiana. El su padre era soldado en la Gerra de las Isolas Malvinas. Camila es treinada por el su padre, mientres ke la su madre le aze los vistidos ke eya uza en las turnuvas de tenis. Es djudia, i yego a konsiderar azer aliya en 2012, diskues ke el su padre avlara kon los shefes de la Asosiasion de Tenis de Israel ensima de las kondisiones ke el demandava para la aliya de la su ija. Desde Sietembre de 2013, la famiya Giorgi bive en la sivdad italiana de Pisa.\nKariera.\nJunior.\nDiskues de amostrar entereso en la djimnastika artistika kuando era chika, Giorgi dechidio djugar tenis diskues de estar konvidada a un treinamento del su ermano, kuando era de edad de 5 anyos. El su padre, Sergio, dechidio ser el su treinador. Dos anyadas diskues, el shampion de la Turnuva de Fransia de 1976, Adriano Panatta, disho ke eya: \"Es la prima vez ke djuego en kontro de una kreatura ke djuega komo Andr\u00e9 Agassi\". Enel anyo 2000, era deskuvrida por el treinador de tenis Nick Bollettieri, el kualo ofrio siete meses de de treinamento en la su akademia, kantidad de tiempo ke solo tenia ofrido antes a Maria Sharapova. En Novembre de 2005, yego ala finala del Nike Junior Tour, ma pedrio en kontro de Zuzana Lukn\u00e1rov\u00e1 de Eslovakia. Giorgi endemas yevo ala finala de la Sey Development Cup en la Republika Sheka, i los ochenos de finala enel Astrid Bowl en Beljika.\nProfesional.\nLa su primera reushita komo tenista profisionala era en la Turnuva de la ITF de Katowice de 2009, desfechando a Ksenia Pervak en la finala.\n2014.\nEn Avril de 2014 en la Turnuva de la WTA de Katowice, Giorgi desfechando ala shampeona del anyo d'alkavo Roberta Vinci, ala israeliana Shahar Pe'er i Carla Su\u00e1rez Navarro: ansina arivo ala su prima finala de la WTA, la kuala pedrio en kontro de Aliz\u00e9 Cornet en tres sets, diskues de tener un \"set point\" de en 5-4 enel tresero set. En Roma, Giorgi desfecho ala djugadora numero 10 enel ranking, Dominika Cibulkov\u00e1 en la prima ronda, ma pedrio kon Christina McHale diskues de ganar el primer set. Giorgi finalmente desfecho a Aliz\u00e9 Cornet, la kuala era la dosena asembrada en la Turnuva de Estrasburgo, diskues de pedrer dos djuegos importantes kon eya. En la Turnuva de Francia, Giorgi desfacho a Bojana Jovanovski en la prima ronda, ma pedrio kon la shampeona de 2009, Svetlana Kuznetsova, en la dosena.\n2015.\nGiorgi aresivio el su primer titolo del WTA Tour en la Turnuva de 's-Hertogenbosch de 2015, desfachando a Irina Falconi, la \"wild card\" olandeza Micha\u00eblla Krajicek, a Yaroslava Shvedova en los kuatrenos de final, ande Giorgi salvo tres \"set points\" en el \"tie-break\" del set d'alkavo, ala favorita Kiki Bertens en las semifinalas i Belinda Bencic en la finala. En la Tuneva de Wimbledon, Giorgi era la asembrada No. 31 i desfacho a Teliana Pereira i Lara Arruabarrena en la prima i dosena rondas, respektivamente, ma pedrio kontro de Caroline Wozniacki en la tresera ronda.\n2018.\nEnel empesijo del plazo de yerva de esta anyada, Giorgi era la ochena asembrada en la Turnuva de Nottingham, ma pedrio en la prima ronda kon Dalila Jakupovi\u0107. En la Birmingham Classic, pedrio en la dosena ronda kon Oc\u00e9ane Dodin. En la Turnuva de Eastbourne, era desfachada en la dosena ronda la prima asembrada, finalista en 2017 i shampiona d'avenir de la turnuva, Caroline Wozniacki. En la Turnuva de Wimbledon, Giorgi yevo a los katrenos de finala por la prima vez en la su kariera, ande pedrio kon la 25\u00aa asembrada, la eks No. 1 del mundo, 6 vezes shampiona de Wimbledon i finalista d'avenir Serena Williams. Esta anyada, Giorgi arivo al lugar 26 de la klasifikasion de la WTA.\n2021.\nAziendo parte de la taifa de Italia en los Djuegos Olimpikos de Tokio, desfacho ala sinkena asembrada, Karol\u00edna Pl\u00ed\u0161kov\u00e1 por dosena vez esta anyada en la tresera ronda. Ama era desfachada en los katrenos de finala por la katrena asembrada, Elina Svitolina, la kuala aresivio la medalya de bronse.\nEn la turnuva Masters de Kanada en Montreal, reushito por la prima vez en la su kariera en una turnuva WTA 1000 sin estar asembrada i la finala mas importante de la su kariera, deke no tenia djugado mas adelantre de la katrena ronda en dinguna turnuva de este nivel. Elimino tres djugadoras ke se topan entre las 25 amijoradas del mundo, la asembrada No. 9, Elise Mertens en la prima ronda, la asembrada No. 7, Petra Kvitova en la ronda de 16, la asembrada No. 15 Coco Gauff en los katrenos de finala i Jessica Pegula en la semifinala. En la finala, desfacho ala No. 6 del mundo, Karol\u00edna Pl\u00ed\u0161kov\u00e1, i ansina aresivir el su primer titolo WTA 1000, yegando a ser la shampiona kon el \"ranking\" mas basho en la turneva desde kuando Serena Williams, la kuala era la No. 80 del ranking, gano el titolo en en 2011. Kon esta reushita, Giorgi abolto toparse entre las amijores 40 djugadoras en la klasifikasion de la WTA, suvindo kaji de 40 lugares en la klasifikasion, desde el No. 71 al No. 33 del mundo el 16 de Ogusto de 2021."}
{"id": "18827", "revid": "18506", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18827", "title": "San Pedro Tlaquepaque", "text": "San Pedro Tlaquepaque\u00bb es una lokalidad i belediye del estado de Jalisco, en Meksiko."}
{"id": "18828", "revid": "209", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18828", "title": "Rose Zwi", "text": "Rose Zwi (Oaxaca, 8 de May de 1928- Sydney, 22 de Oktobre de 2018) era una eskritora i aktivista en kontro del apartheid sud-afrikana-ostraliana nasida en Meksiko, konosida por las sus ovras ensima de las komunitas ke emigraron verso Afrika del Sud. \nBiografiya.\nZwi nasio en la sivdad de Oaxaca (Meksiko) en una famiya arefujiada la kuala arivo desde Lituania en 1926. Los sus padres eran orijinalos de la viya de \u017dagar\u0117, serka de la frontiera kon Letonya. La su famiya dechidio emigrar verso Afrika del Sud kuando eya ainda era una kreatura.\nKariera.\nZwi ambezo literatura inglesa en la Universita del Witwatersrand (Djohannesburgo) i eskapo en 1967. Diskues de eskapar la universita, lavoro komo editora en la kaza Raven Press, la kuala apresento la su primera romansa, \"Another Year in Africa\". Kuando bivia en Afrika del Sud, apartenia ala organisasion de resistensia en kontro del apartheid Black Sash. \"Another Year in Africa\" (\"Otruna anyada en Afrika\", 1980) es dezvelopada en una sivdad imajinada de Mayfontein, serka de la kapitala ekonomika del payis, Djohannesburgo entre la anyada de 1930 i empesijos de los 1940. La romansa es una istorya de egzilio, asimilasyon i rasizmo sentrada en la komunita djudia kon orijin en Lita.\nBivio unas anyadas en Israel, ande de espozo, ama abolto en Afrika del Sud en 1988. Aresivio la suditansa de Ostralia en 1992 i bivio en la sivdad de S\u00eddney (Mueva Gales del Sud) fina la su muerte en 2018. Enel anyo 2006, vijito la viya de los sus padres en Lituania."}
{"id": "18829", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18829", "title": "Clara Haskil", "text": "Clara Haskil (Bukureshti, 7 de Djenero de 1895 - Bruselas, 7 de Disiembre de 1960) era una pianista suisa de orijin rumano.\nBiografiya.\nHaskil nasio en una famiya sefardi tradisionala en Bukureshti, Rumania. El su padre, Isaac Haskil (1858-1899) era orijinalo de Besarabia, rejion ke apartenia al Imperio Ruso; murio de neumonia kuando Clara era de edad de 4 anyos. La su madre, Berthe Moscona (1866-1917) era una de los 6 ijos de David Moscona i Rebecca Aladjem. La famiya Moscona arivo desde la Turkiya i Bulgaria, ande arivaron desde Espanya. Era la dosena de tres ijos: Lili, Clara i Jana.\nKariera.\nHaskil ambezo tanyer el piano en kaza kon la su madre i un haver del su tio Avram kedo impresionado kon el modo kon el kualo Clara podia tanyer el piano kuando ainda era una kreatura, ke la yevo kon Georges Stefanesco, profesor enel Konservatorio de Bukureshti, i en 1901 Clara era aresivida komo eleva de 6 anyos. Un anyo mas tadre, ambezo piano i violin en Viena kon Richard Robert (del kualo endemas eran elevos Rudolf Serkin i George Szell) i kon Ferruccio Busoni. Bivio en Paris desde la edad de 10 anyos, kuando prinsipio ambezar kon Joseph Morpain (elevo de Gabriel Faur\u00e9). Diskues, ambezo enel Konservatorio de Paris, kon el buto de ambezar kon Alfred Cortot, anke la majorita de las sus lisiones eran kon Lazare L\u00e9vy i Mme Letarse-Giraud. Eskapo el konservatorio de 15 anyos de edad, kon un \"Premier Prix\" en piano i en violin. Diskues de aresivor el su diploma, prinsipio turar por varias sivdades de Evropa, ama la sus hazinuras no la desharon kontinuar; en 1913 tenia menester de uzar una platra durante katro anyos kon el buto de parar la eskoliosis ke tenia. Varias hazinuras izieron ke no resuhitara en la su kariera en las anyadas 1920 i 1930, biviendo en provedad.\nEn 1936 konose al pianisto Dinu Lipatti, kon el kualo prinsipia una grande amistad. ma en 1941 los doktores topan un karkino enel su ojo, el kualo es kitado kon resuhita en la sivdad de Marseya por un mediko djudio. Komo era djudia, tenia menester de un payis ande la vida no era perikoloza para eya, i dechidio arivar en Suisa, komo munchos otros artistos i sientistos djudios izieron por modre de la su situasion neutrala en la Sigunda Gerra Mondiala. \nReushita internasionala.\nDiskues de la Sigunda Gerra Mondiala prinsipio la reushita de la su kariera, kon konsertos en los Payises Bashos en 1949. Esta anyada, aresivio la suditansa de Suisa. En 1950 da un konserto endjuntamente kon el tanyedor de violin Arthur Grumiaux, kon el kualo enrejistro diskos kon emportansia en la istorya de la musika klasika de oy endiya, espesialmente las sonatas para violin i piano de Beethoven kon los musikos Georges Enescu, Eug\u00e8ne Ysa\u00ffe, Pau Casals, Joseph Szigeti, G\u00e9za Anda i kon Isaac Stern. En 1951, es apresentada en Paris kon muncha reushita i aresive el onor nasional fransez de Kavayera de La Lejion d'Onor.\nEnel empesijo de la su kariera, la majorita del su repertuar era bazado en los romantikos (Beethoven, Schubert,Scarlatti i Schumann) i era la primera pianista en tanyer las tres sonatas de Chopin. Ama mas adelantre en la su kariera, en las anyadas de 1950, ansunava los konsertos de piano i para orkestra de Mozart, los kualos la izieron mas konosida enel mundo musikal. De entre los kompositores de musika klasika de oy endiya, tokava Bela Bartok i Paul Hindemith. \nAsuno basho la direksion de munchos mudures, komo Stokowski, Karajan, Beecham, Hamilton Harty, Solti, Barbirolli, Boult, Jochum, Sawallisch, Kempe, Szell, Celibidache, Klemperer, Hans Rosbaud, Monteux, Cluytens, Paray, Markevitch, Giulini, Ansermet, M\u00fcnch, Kubelik i Fricsay.\nAdmiradores.\nUn kerido amigo de Haskil, Charlie Chaplin, deskrivio el su talento diziendo: \"En la mi vida solo konosi tres personas talentuozas: el profesor Einstein, Winston Churchill i Clara Haskil\". En una entrevista de 2013, el Papas Fransisko disho ke Haskil era una de los sus musikos favoritos, espesialmente kuando asunava Mozart.\nMorte.\nHaskil murio en 1960, endjuriada diskues de kayer en una estasion de treno de Bruselas, kuando iva kamin de un konserto kon Arthur Grumiaux el dia vinien.\nKonkorso Clara Haskil.\nEl \"Konkorso Internasional de Piano Clara Haskil\" es echo kada dos anyadas en Vevey (Suisa). Era kriado en 1963 kon el buto de dar onor i azer honrar i perpetuar el hatir de Clara Haskil. El komite del konkorso krio endemas la Akademia de Piano Clara Haskil, kon el buto de ofrir el repertuar de Clara Haskil i del konkorso a pianistos mansevos."}
{"id": "18832", "revid": "18114", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18832", "title": "Ka\u00edda de Kabul (2021/5781)", "text": "Tras la proklamasy\u00f3n de retirada de tropas de los Estados Unidos de Am\u00e9rika del paiz Afganistan kon plaso 30 de Ogusto (23 Elul), nomvre ofisial Rep\u00fablika Islamika de Afganistan, los talibanes retomaron el kontrol total del paiz afgano, volviendo a restrinjir los derechos de mujeres i otras sektas. Luego de eso, jeneralmente empesaron kon atentados terroristas espesialmente en el Aeropuerto de Kabul, la sivdad kapitala del paiz, aprovechando ke munchos afganos intentavan eskapar del paiz. Kuando ofisialmente se retiraron todas las tropas estadounidenses i refuersos de ese paiz tras un anunsio del aktual presidente de los Estados Unidos Joe Biden, los talibanes selebraron kon disparos al aire."}
{"id": "18833", "revid": "17339", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18833", "title": "Esnoga Yam\u00edn Benarroch", "text": ""}
{"id": "18835", "revid": "209", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18835", "title": "Sol Hachuel", "text": "Sol Hachuel (1817-1834) era una eroina djudia amortada en una plasa publika kuando era de edad de 17 anyo en Marroko. Aresivio la djereme de morte deke supuestamente resuhteo del islam, anke no egzisten porvas de la su konversion a esta relijion.\nUn dia eya disho:\nEl sakrifisyo de Hachuel yego a ser una enspirasyon para mmunchos boyadjis i eskritores de Evropa. Una de las documentaciones m\u00e1s detalladas, basadas en entrevistas con testigos, la escribi\u00f3 Eugenio Mar\u00eda Romero. Su libro \"El martirio de la joven Hachuel, o, La hero\u00edna hebrea\" fue publicado en 1837 por primera vez y reeditado en 1838. Su historia tambi\u00e9n fue el sujeto de una canci\u00f3n de Fran\u00e7oise Atlan en su disco \"Romances Sefard\u00edes\". En 1860, el boyadji fransez Alfred Dehodencq boyadeo \"Amortamiento de una manseva djudia\", enspirado por la vida i muerte de Solika Hachuel.\nBiografiya.\nHachuel nasio en 1817 en la sivdad de Tanjer, Marroko, en una fmaiya sefardi, ija de Haim i Simha Hachuel, i tenia un ermano bohor. El su padre era merkader i meldahon talmudisto. El su padre dirijia un grup de estudios relijiozos, el kualo izo ke Solika se engrandesiera kon konosensias klaras de la su relijion djudia.\nSupozada konversion al islam.\nD'akodro kon el teksto eskrito por Israel Jos\u00e9 Benjam\u00edn, un eksplorador djudio el kualo vijito Marroko en la mitad del syeklo XIX, \"no tenia briyado el Sol de Afrika en una ermozura mas perfekta\" ke en Solika Hachuel. Benjam\u00edn eskrivio ke los sus vizinos musulmanos dezian ke \"era un pekado ke una perla ansina biva kon los djudios, i es un delikto desharles esta djoya.\"\nD'akodro kon Eugenio Maria Romero, la amijor amiga de la manseva Hachuel era la su vizina Tahra de Mesoodi, una manseva musulmana relijioza la kuala deklaro ke eya tenia konvertido a Solika Hachuel al Islam, un fakto konsiderado muy grande i virtuozo, basho el kodiche islamiko de la skola Maliki ke era tenia la podestania enel payis enel syeklo XIX.\nAprezamiento i amortamiento.\nBazado en la deklarasion de un solo benadam deke era konvertida al Islam, la kuala d'akodro kon todas las fontes era uydurmasyon, Hachuel era alikodeada i metida en un kavzo enel djuzgo i ovligada a kedarse endjenoyada adelantre de el governador de la sivdad. Enel djuzgo era rankontada ke si eya prometava konvertirse al Islam, iva ser protejada, los sus padres oro i seda i el governo iva aranjar un espozamiento kon un ermozo mansevo de famiya buena. Ama si eya no achetava konvertirse el pasha le disho: \nEya arespondio:\nDiskues ke eskucho estas palavras, el pasha enkomendo meterla en la prizion sin ventanas, sin luz, enkadenada enel peshkuezo, manos i pies. Se kreye ke endemas era iskendjada. Los sus padres demandaron ayudo del vize-konsul de Espanya, Don Jos\u00e9 Rico, el kualo tento kitarla de la prizion, ma sin reushita. El pasha izo yevar a Solika fina Fes, kon el kuto deke el sultan dechidiera kualo azer kon eya. El kusto del viaje (i el su amortamiento) ivan ser pagados por el su padre, el kualo era disho ke iva ser aharvado 500 vezes kon un palo si no pagava las paras. Don Jos\u00e9 Rico dechidio pagar el kusto deke la famiya de Solika no tenia tantas paras.\nEn Fez, el sult\u00e1n demando ke un kadi dechidiera el kastigo, d'akodro kon la Sharia. El kadi konvido a los hahamim deFes i les disho ke si Solika no achetava komvertirse al Islam, iva ser amortada kortando la su kavesa, i la komunita iva aresivir otro kastigo. Anke los hahamim avlaron kon eya i demandaron ke achetara konvertirse kon el buto de eskulterearse i salvar la komunita, eya no acheto la ridja. El kadi demando ke el su padre kalia de pagar el entierramiento. El ijo del sultan, surprezado kon la ermozura de Solika, aprovo de achetar konvertirse al Islam i espozarse kon el; Eya no acheto.\nSolika era amatada kitando la su kavesa en una plasa de Fes. Romero eskrivio ke los sitizenos se aprontaron para el evenemento: \"Los moros, yenos de fanatismo relijiozo, arivaron aprontados ala plasa kon el buto de ver el amortamiento. Los djudios de la sivdad yoraron este diya, ma no pudieron azer dinguna koza\".\nEl sultan demando ke el iskendji aharvara primeramente a Solika, kon el dezeyo ke ver la su sangre la espantaria i achetaria la konversion, ma eya no disho nada. la komunita de Fez kedo shasheada kon el eroizmo de la manseva. Ala fin, kalia pagar ke arekojieran el su puerpo, la su kavesa y la tierra kon la su sangre, deke enel djudaismo no puede mankar dinguna parte del puerpo i era yevada al betahayim de la sivdad. Era deklarada una sadika.\nLos djudios de Marroko yamavan a Sol Hachuel \"Sol a-Tzaddika\" (Sol la Sadika) i los musulmanos la yamavan Lalla Suleika (Sinyora Suleika). La su tomba era vijitada por djudios i musulmanos, ainda oy endiya. Anke es adjaib ke los marrokanos musulmanos yaman a Solika komo sadika, L\u00e9on Godard dize ke en su livro \"Description et histoire du Maroc\": \"Aksine, egzisten musulmanos ke dan respekto a djente de otras relijiones por podre de la huersa de su fey\".\nEn la su tomba se topa eskrito en ivrit i en fransez. El teksto en lingua franseza dize: \"Aki se topa la manseva Solika Hachuel, nasida en Tanjer en 1817 i la kuala no acheto entrar en la relijion islamika. Era amortada por los arabos en 1834 en Fes, mientres ke eya era kitada de la su famiya. El mundo entero yora por esta manseva sadika\"."}
{"id": "18836", "revid": "17227", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18836", "title": "Sophie Wilm\u00e8s", "text": "Sophie Wilm\u00e8s (Ixelles, 15 de Djenero de 1975) es una politika de Beljika la kuala apartiene al partito frankofono Movimento Reformador. Desde el 27 de Oktobre de 2019 fina el 1 de Oktobre de 2020 era primera ministra moayar de Beljika asperando la konformasion de un governo muevo. Era la prima mujer shefa de governo en la istorya de Beljika. Oy endiya, es la vizeprimera ministra i la ministra de maslahatos eksternos del governo de Alexander De Croo.\nBiografiya.\nWilm\u00e8s nasio en la sivdad de Ixelles, ke se topa en la rejion de kapitala de Bruselas. \nEl su padre, Philippe Wilm\u00e8s, era un bankadji i profesor de ekonomiya en la Universita de Lovaina, el kualo azia parte del Partito Liberal i lavoro komo shefe de ekip de Jean Gol del Partito Liberal Reformador (\"Parti R\u00e9formateur Lib\u00e9ral, PRL\"). Los sus granpapas paternalos eran amortados kuando la armada inglesa lanso bombas en la sivdad de Limal durante la Sigunda Gerra Mondiala. La su madre es una djudia ashkenazi ke pedrio varios myembros de la su famiya enel Olokosto i lavoro enel buro de Mieke Offeciers entre las anyadas de 1992 i 1993, kuando era la Ministra de Bujeto. Kresio en la sivdad de Grez-Doiceau en Valonia i ambezo en la Universita de Bruselas. Lavoro komo konsejera ekonomika en un buro de avokatos.\nKariera politika.\nEn 2000, Wilm\u00e8s era elejida al konsesho de la sivdad de Uccle. Entre 2007 i 2014, Wilm\u00e8s era la konsejala enkargada de bujeto, edukasion frankofona i negosios sitizenos de la sivdad de Sint-Genesius-Rode. entre 2014 i 2015 era parte del konsesho de la provinsia de Brabante flamenko. En 2014 era elejida ala Kamara de Representantes. \nEn Sietembre de 2015, Herv\u00e9 Jamar disho ke iva esvachearse el 1 de Oktobre de 2015 deke era yamado governador de la provinsia de Lieja. Sophie Wilm\u00e8s era elejida komo la mueva Ministra de Bujeto enel governo Michel I. En Disiembre de 2018 era yamada ministra de Bujeto, Servis Sitizeno, Loteria Nasionala i Politika Sientifika enel Governo Michel II. El 27 de Oktobre de 2019 yego a ser la prima mujer primera ministra de Beljika, suksedando a Charles Michel, el kualo iva prinsipiar el 1 de Disiembre komo el muevo presidente del Konsejo Evropeo. Era la shefa de un governo moayar mientres ke azian negosiasones entre los partitos poltikos para aranjar una mueva koalision. El 16 de Marso de 2020, diskues de 15 meses de negosiasiones, todos los partitos poltikos akodraron dar todos los puederes de ley al governo de Wilm\u00e8s kon el buto de gerreyar la hazinura de COVID-19. En los termos del akodro, Wilm\u00e8s aresivio puederes espesiales kon el buto de gerreyar el impakto ekonomiko i sosyal de la hazinura, los kualos iva tener por 3 meses, ke podian ser tendidos otruna vez por tres meses. Wilm\u00e8s era yamada ofisialmente komo primera ministra por el rey Felipe el 16 de Marso, i el su ekip era djuramentado el dia venidero.\nEn Mayde 2020, kuando vijitava el espital Saint-Pierre en Bruselas, los empiegados de sanedad del espital le amostraron la espalda komo sinyal de protesta, diskues ke Beljika alkanso la mas grande proporsion de amortados por koronavirus enel mundo i Wilm\u00e8s disho ke las estadistikas eran un yerro.\nEl 1 de Oktobre de 2020, Wilm\u00e8s era yamada vize-primera ministra i ministra de Maslahatos Eksternos enel muevo governo konformado por Alexander De Croo, yegando ansina ser la primera mujer Ministra de Maslahatos Eksternos en la istorya de Beljica. Durante varios diyas desde el 22 de Oktobre de 2020, lavoro desde la su kama en la Unita de Kudiados Espesialos en un espital en Bruselas, deke kedo hazina kon COVID-19. El kanal de haberes alman Deutsche Welle disho ke \"Wilmes era detektada positivo kon koronavirus\" antes del 17 de Oktobre, \"diskues de estar en una reunion kon otros ministros de la UE\" en la Fragua Evropa de Luksemburgo el 12 i el 13 de Oktobre. El Ministro de Maslahatos Eksternos de Ostria, Alexander Schallenberg, kedo hazino diskues de esta reunion. Kedo sana i salio del espital el 30 de Oktobre.\nFamiya.\nWilm\u00e8s esta espozada kon el negosiante Ostraliano Chris Stone i kon el tiene katro kreaturas: Jonathan, Victoria, Charlotte i Elizabeth. "}
{"id": "18841", "revid": "209", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18841", "title": "Carole King", "text": "Carol Joan Klein (Mueva York, 9 de Fevrero de 1942), conocida como Carole King, es una kantadera, pianista i kompozadora de musika amerikana, la kuala es konosida desde 1958, prinsipiando komo kompozadora en la Fragua Brill i diskues komo kantandera. Es la kompozadora kon mas reushita de la segunda parte del syeklo XX en los Estados Unidos, eskriviendo 118 kantikas pop ke yegaron al Billboard Hot 100. King endemas eskrivio 61 kantikas ke reushieron en las listas del Reyno Unido, las kualas la azen la kompozadora kon mas reushita del payis entre entre 1962 i 2005.\nKing tiene aresividos katro premios Grammy i era metida en la Sala de la Fama del Rock and Roll (\"Rock and Roll Hall of Fame\") i en la Sala de la Fama de los Kompozadores (\"Songwriters Hall of Fame\") por modre del su lavoro, endjuntamente kon el su primer espozo, Gerry Goffin. Komo kantadera, tiene enrejistrados 25 albumos, de los kualos \"Tapestry\" es el mas reushido de la su kariera, deke era el primero en la lista de los albumos mas vendidos en Estados Unidos durante 15 semanas en 1971, i kedo en las listas durante 6 anyadas. Endemas, \"Tapestry\" yego a tener el \"record\" del album enel numero 1 por tiempo mas lungo, el kualo solo era kevrado por Whitney Houston kon The Bodyguard i Adele kon 21.\nBiografiya.\nPrimeros anyos.\nCarole King nasio el 9 de Fevrero de 1942 en Manhattan, una maale de la sivdad de Mueva York, ma kresio en Brooklyn, en una famiya djudia. El su padre, Sidney N. Klein, era pompero i la su madre, Eugenia Cammer, era maestra de eskola. Era yevada por la su madre a lisiones de musika desde ke era de edad de 4 anyos; esta anyada, los sus padres deskuvriron ke tenia un tono absoluto, kon el kualo puedo yamar una nota musikala kuando la eskuchava. Komo era muy chika para alkansar el piano kon el kualo prinsipio tanyer, la su madre la asentava enriva de una gia de telefon. Endemas de las lisiones de musika, ambezo kantar kuando ambezava enel lise James Madison de Mueva York, konformo parte del grup de bozes yamado \"The Co-Sines\", troko el su nombre por Carole King i prinsipio enrejistrar klips de demostrasyon kon el su amigo Paul Simon pagando 25 dolares por enrejistrasion. La su prima kantika ofisiala era \"The Right Girl\", apresentada or ABC-Paramount en 1958 kuando eya eskrivio la kantika i la kanto aranjada por Don Costa.\nAmbezo enel Queens College, ande konosio a Gerry Goffin, kon el kualo se espozo de edad de 17 anyos en un kazamiento djudio en Long Island en Ogusto de 1959, kon el kualo iva tener las sus ijas, Louise i Sherry. Desharon el kolej i bushkaron lavoro; Goffin komo adjudante kimiko i King lavorava komo sekreter. En las nochadas, eskrivian kantikas endjuntamente.\nKariera.\nEl sharkidji Neil Sedaka, el kualo konosia a King desde la su manseves, enrejistro en 1959 \"Oh! Carol\", la kuala reusho. Goffin tomo la musika de la kantika i eskrivio una reposta yamada \"Oh! Neil\", la kuala era enrehjistrada por Carol esta anyada. El lado B del disko kontenia una kantika eskrita por Goffin i King yamada \"A Very Special Boy\". Diskues de eskrivir \"Will You Love Me Tomorrow\" para The Shirelles, un grup de mansevas pretas, i ke la kantika yegara al numero 1 de la lista Hot 100 de Billboard en 1961, Goffin i King desharon los sus lavoros i dechidieron konsentrarse en eskrivir kantikas. Mientres ke lavorava en la Fragua Brill, ande kantaron munchos sharkidji reushados de los anyos 1960, i eskrivieron kantikas para sharkidjis famozos komo \"(You Make Me Feel Like) A Natural Woman\" (Aretha Franklin), \"Take Good Care of My Baby\" (Bobby Vee), \"One Fine Day\" (The Chiffons), \"Pleasant Valley Sunday\" (The Monkees), \"Up on the Roof\" (The Drifters), \"You've Got a Friend\" (James Taylor) i \"The Loco-Motion\" (Little Eva). En estas anyadas, King tento prinsipar la su kariera komo kantante, ama sin reushar, i eskapo la su deshadura de Goffin \nen 1968.\nDiskues de la su deshadura, King i las sus ijas arivaron a Los Anjeles kon el buto de prinsipar otruna vez la su kariera komo kantadera. Konformo un grup yamado \"The City\" (La Sivdad) endjuntamente kon Charles Larkey i Danny Kortchmar. El grup enrejistro el album \"Now That Everything's Been Said\" en 1968, ma izo fiasko. El grupo era diskues deritido, i en 1970, lavoro tokando el piano para el disko de B. B. King \"Indianola Mississippi Seeds\". King dechidio eskrivir mas kantikas para el su album \"Tapestry\", el kualo iva tener algunas muevas versiones de kantikas ke tenia eskritas kon Goffin, \"Will You Love Me Tomorrow\" i \"(You Make Me Feel Like) A Natural Woman\". \"Tapestry\" era una reushita de supito. Kon munchos \"hits\" komo el Billboard No.1 \"It's Too Late\", el album era topado enel lugar numero 1 por 15 semanadas, en las listas de Billboard por 6 anyadas i vendio mas de 25 milyones de kopias enel mundo. El album aresivio katro premios Grammy: \u00e1lbum del anyo, sharkidji pop del anyo, yegando a ser la prima mujer en aresivir el premio kon \"You've Got a Friend\", enrejistro del anyo (\"It's Too Late\", eskrita por Toni Popa) i kantika del anyo (\"You've Got a Friend\"). El album se topa enel numero 36 de la lista de \"los 500 mijores albumos de todos los tiempos\" de la revista Rolling Stone. Endemas, la kantika \"It's Too Late\", se topa enel numero 469 de las 500 mijores kantikas de todos los tiempos de Rolling Stone. \"Carole King: Music\" era apresentado en Disiembre de 1971 i aresivio sertifikasion de oro este mes, arivando al \"top ten\" enel lugar 8, i por munchas semanadas, \"Tapestry\" y \"Carole King: Music\" eran topados enel top 10 endjuntamente. En Jenero de 1972 arivo al numero 1, kon un \"single\" enel top 10, \"Sweet Seasons\". El album era re-sertifikado platino en 1972. Los muevos diskos de King, \"Rhymes and Reasons\" (1972), \"Fantasy\" (1973) i \"Wrap Around Joy \"(1974) eran sertifikados en oro. En 1973, Carole King dio un konserto kon entrada libbera enel Central Park de la sivdad de Mueva York i mas de 100.000 personas entraron.\nDiskues de enrejistrar \"Speeding Time\" en 1983, dechidio bivir en Idaho, ande izo aktivismo por el ambiente. Diskues de 6 anyadas londje de la musika, abolto en 1989, enrejistrando \"City Streets\" i \"Color of Your Dreams\" en 1993, enel kualo Slash, el tanyedor de gitara de Guns N' Roses kolavoro. De este disko, la kantika \"Now and Forever\" era metida enel album del filmo de 1992 A League of Their Own.\nEn 1995, kantantes reushados dieron onor a Carole King, enrejistrando el album \"Tapestry Revisited: A Tribute to Carole King\"; de este disko varias kantikas eran aresividas kon reushita en la radio, komo la version de Rod Stewart de \"So Far Away\" i la ke Celine Dion izo de \"A Natural Woman\". Otros sharkidjis ke aparesen enel disko son Amy Grant (\"It's Too Late\"), Richard Marx (\"Beautiful\"), Aretha Franklin (\"You've Got a Friend\"), Faith Hill (\"Where You Lead\") i los Bee Gees (\"Will You Still Love Me Tomorrow?\"). Munchos otros sharkidjis tienen enrejistradas versiones de kantikas de Carole King kon muncha reushita, komo Gloria estefan (\"It's Too Late\", 1995), Celine Dion (\"The Reason\", 1997), Martika (\"I Feel the Earth Move\", 1989) i Barbra Streisand (\"Where You Lead\", 1972).\nLa kantika \"Where You Lead (I Will Follow)\", eskrita i kompozada por King enel anyo 2000, es la kantika prinsipala de la serie de televizyon The Gilmore Girls; en esta kantika, King kanta endjunto kon la su ija Louise, i King aparese en los plazos doseno, sinkeno i sesheno, komo la butikaria de una butika de musika. \nEnel anyo 2012, King aresivio una estreya enel Kamino de la Fama de Hollywood.\nFamiya.\nKing se esposo katro vezes: kon Gerry Goffin, Charles Larkey, Rick Evers i Rick Sorenson. Los sus ijos son las kantaderas Louise Goffin i Sherry Goffin Kondor, la oymadji Molly Larkey i Levi Larkey."}
{"id": "18842", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18842", "title": "Ida Holz", "text": "Ida Holz (Montevideo, 30 de Djenero de 1935) es una enjeniera, informatika, profesora i bushkadora Uruguaya, unas de las ke prinsipio el dezvelopamiento de la informatika i de Internet. \nBiografiya.\nHolz nasio en una azyendada famiya djudia de orijin kanadiano en Montevideo, la sivdad kapitala de Uruguay. De edad de 17 anyos dechidio bivir en Israel, ande izo el su servis buyurultu en las Huersas de Defensa de Israel i diskues en un kibbutz fina kuando era de 21 anyadas. \nDiskues de eskapar el su servis en Israel, abolto en Uruguay i keria ambezar arkitektura, ama lavorava enel diya; dechidio ambezar kon el buto de ser profesora de matematikas enel Instituto de Profesores Artigas. Kuando ambezava enel instituto, un diya el su profesor de Lojika Matematika la konvido apresentarse para un kurso muevo de informatika ke iva avrir la Universita de la Repuvlika.\nEn las anyadas de 1970, konformo parte de las primas djenerasiones de elevos de informatika uruguayos, los kualos ambezavan en la Fakulta de Enjenyeriya de la Universita de la Repuvlika.\nKariera.\nEn 1964, se espozo kon el boyadji Anhelo Hern\u00e1ndez. En 1976, dechidieron deshar Uruguay i azer surgun en Meksiko. En este payis, Holz lavoro en la Direksion Djenerala de Politika Ekonomika i Sosyala, i diskues enel Instituto Nasional de Statistika. El governo de Meksiko le ofrio ser la direktora del Instituto, ama eya tenoa dechidido aboltar al su payis. \nEn 1986, era avierto un konkorso para elejir al muevo mudir del Servis Sentral de Informatika de la Universita de la Repuvlika (SECIU) i aresivio el posto. Desde este posto, Ida Holz era la mayorala del desvelopamiento de Internet en Uruguay desde el empesijo de los anyos 1990. Desde akeyos diyas tiene un nombre emportante enel desvelopamiento i evolusion de las teknolojias de informasion en Uruguay. Desde 2005, es endemas la direktora Ajensia de Sosyete de la Informasion de Uruguay (Agesic). Endemas, es una de las enfortesedoras del Plan Ceibal, el kualo esta basado enel prodjekto \"One Laptop per Child\" ke bushka meter muevas teknolojiyas en todas las eskolas kon el buto de amijorar la edukasion de las kreaturas i mansevos.\nHolz es konosida deke en un kongreso en Rio de Janeiro en 1991, era opozada a ke Estados Unidos i Evropa impozaran las sus autoridades de internet en Amerika Latina.\nEn 1994, basho la su direksion, el Servis Sentral de Informatika de la Universita de la Repuvlika akisheo un nodo de Internet en Uruguay por la prima vez enel payis.\nOnores.\nEnel anyo 2009, aresivio el \"Premio ala Tradjektoria\" del Enrejistro de Direksiones de Internet para Amerika Latina i la Mar Karibe (LACNIC) por modre de los sus es.huersos para el desvelopamiento de Internet en esta reljion del mundo.\nEn 2013, era la prima sitizena de Amerika Latina en ser metida en la Sala de la Fama de la \"Internet Society\", un onor ke bushka dar onor akeyas personas kon emportansia enel desvelopamiento i enfortesimiento de Internet.\nEn 2014, aresivio una medalya del Konsejo de Edukasion de Kreaturas de Uruguay en la Eskola Puvlika N\u00ba 4 Jos\u00e9 Artigas, ande ambezo la eskola primaria.\nLa Administrasion Nasionala de Posta emprimio damguas en 2015 del seriado \"Personas emportantes de Uruguay\" ke eran kon la imej de Ida Holz.\nEn 2017, Ida Holz aresivio un onor por modre de la su kariera komo ondju del desvelopamiento de Internet en Uruguay, enel dezeno aniversario del Plan Ceibal.\nUno de los yamados \"padres de Internet\", el sientisto de la informatika Vint Cerf, demandado si egzistia una \"madre de internet\", disho:"}
{"id": "18844", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18844", "title": "Sara Braun", "text": "Sara Braun Hamburger (Talsi, 16 de Disiembre de 1862 - Vinya del Mar, 22 de Avril de 1955) era una negosiante letona de orijin djudio, la kuala bivio en Chile. \nBiografiya.\nIja de Elias Braun i Sofia Hamburger, Sara nasio en 1862 en la sivdad de Talsi, la kuala se topa en la rejion de Kurlandia ke apartenia al Imperio Ruso, i oy endiya es parte de letonia. La su famiya era de orijn djudio, la kuala desho Kurlandia por modre del muchiguamiento de;l antisemitizmo en la Rejion de Asentamiento.\nVida en Chile.\nEndjuntamente kon los sus padres i ermanos, viajaron primeramente ala sivdad de Buenos Ayres, i diskues arivaron a Punta Arenas, Chile, kapitala de la rejion de Magayanes, ande se establesieron en 1874. En esta sivdad gozaron de los provechos ke las otoridades del payis davan para muchiguar el numero de inmigrantes. Anke yegaron proves, la famiya Braun Hamburger tenia aresivido edukasion formala, la kuala azia ke la djente les diera onor.\nEl su padre, Elias Braun, era tenekedji i reusho tener una chika azyenda, la kuala muchiguo kuando dechidio lavorar endjuntamente kon Jose Nogueira, konosido negosiante marinero de orijin portuguez, eksportador de kueros de lovos de mar i otras bestias, endemas de otros ofisios. El padre de Braun sresivio la figuzia de Nogueira i era kontratado para kuladear el su magazen enel porto, i Sarika dava ayudo al su padre enel magazen. En 1887, Sara Braun se espozo kon Jose Nogueira. Diskues de espozarse kon Nogueira, yego a ser una de las mujeres mas rikas de la sivdad de Punta Arenas. \nEn 1888, Nogueira i Braun arkilaron por 20 anyadas 1.009.000 de ektareas de tierra al governo del presidente Jos\u00e9 Manuel Balmaceda, kon el shurut de estableser una sosyete Chilena para lavorar la tierra. Nogueira i la su famiya aresivieron en total el kontrolo de una tresera parte de las 3 milyones de ektareas de tierra de Tierra del Fuego. Kon el buto de azer la su sosyete chilena (Nogueira i Braun no eran ainda sitizenos de Chile) Nogueira akodro vender la tresera parte de los sus diritos al sinyor Ram\u00f3n Serrano Montaner. Ma antes de enrejistrar la Sosyete Eksplotadora de la Tierra del Fuego, Nogueira murio en 1893, hazino kon tuberkuloz. Braun dechidio tomar el kontrolo de los negosios del su espozo, kon el ayudo de los sus ermanos Mauricio (Mortiz) i Oscar, yegando a ser la primera mujer negosiante de la istoria de la rejion de Magayanes. Esta azyenda la uzo para dar ayudo ala su famiya i diferentes sosyetes de bienefisensia, komo la Kruz Kolorada de Punta Arenas.\nSosyete Eksplotadora de Tierra del Fuego.\nDiskues de eredar todos los negosios del su espozo, egzepto la parte de Serrano Montaner, Braun avlo kon el su ermano Mortiz kon el buto de bushkar pagar la devda kon Serrano. Finalmente, Serrano akodro aresivir 100 aksiones de la sosyete, al lugar del arkilo. La sosyete era establesida el 31 de Ogusto de 1893. Los aksionistas prinsipalos eran Braun, el su ermano Moritz i otros miembros de la su famiya; Juan Blanchard, de la sosyete Braun &amp; Blanchard; i Peter H. McClelland, de la sosyete Duncan, Fox &amp; Co., Ltd. Este grup tenia kaji el 50% de las aksiones de la sosyete. Kon el buto de ke la majorita de la sosyete kedara en manos chilenas, otrunos negosiantes de Magayanes i Valpara\u00edso dieron paras en trokamiento por aksiones. Enel prinsipio, la sosyete tenia kodreros i merkava las bestias bivas i la su karne.\nEndemas de los arkilos de tierras en la Patagonia Chilena, Braun aresivio los otros negosios de Nogueira en la su erensia, i establesio una entreprisa de importasion i un grupo de butikas. Krio una entreprisa de ganado kon McClelland i dechidio importar kodreros. Enel empesijo de la entreprisa, trusheron empiegados de otros payises kon el buto de lavorar kon el ganado, ansi komo teknolojiya para los tonedores de los kodreros i de prosesamiento de la lana. Kuando la sosyete kresio, dieron lavoro a sitizenos de la rejion. El nombre de la Sosyete Eksplotadora de la Tierra del Fuego, la kuala dava provechos a los sus empiegados, komo pueder merkar komida kon kredi fina el plazo d'avenir, era bueno en la rejion de Magayanes.\nEn 1895, Braun trusho a Numa Mayer, una ariketkta franseza kon el buto de fraguar un palasio enel numero 716 de la kaleja Mu\u00f1oz Gamero, en Punta Arenas. La fragua, en estil neoklasik fransez, era eskapada en 10 anyadas i tenia un guerta de envierno i kolonas en la su entrada. Por arientro el palasio tenia mobles evropeos.\nMaraza.\nEl desvelopamiento de la industria de la lana i kodreros de la Sosyete en la Patagonia echo a los avitantes orijinalos de las tierras de la Sosyete. El fraguamiento de serkas krio obstakolos al puevlo Selk'nam i el muchiguamiento del numero de kodreros echo de la rejion al su prinsipal alimento, el guanako. Ambiertos, rovavan kodreros. La Sosyete demando i aresivio lesensia del governo chileno para echar a los selk'nam de la rejion.Jos\u00e9 Men\u00e9ndez, uno de los miembros de la sosyete i es.huegro de Moritz, dio la su orden para amatar al puevlo selk'nam. Asigun el raporto de la Komision de Vedrad Istorkika:\nEs por esto ke esta konsiderada komo una de las otoras (indirektamente) del djenosidio de los Selknam.\nBenefisiensia.\nDiskues de la Revolusion Rusa i la Primera Gerra Mondiala, el muevo movimento progresista interasional krio atension en los penserios sosyales por enriva del kresimiento de las entreprisas, espesialmente la kalida de vida de los lavorantes. La Sosyete Eksplotadora de la Tierra del Fuego prinsipio fraguando kazas para los sus empiegados, los kuales bivian en eyas kon las sus famiyas i dava alimentos i madera para kalentar las kazas en envierno. Endemas, Braun se dediko a aktivitas de benefisiensia, komo la \"Kaza de Guerfanos de Punta Arenas\", la \"Kruz Kolorada de Chilena\", la \"Gota de Leche\", la \"Liga de las Damas Katolikas\" i la \"Sosyete de Dolores de Benefisiensia\". Endemas, dio donasiones ala Seisena Kompanya de Pomperos, tierras para fraguar eskuelas en la sivdad de Punta Arenas i el portal de entrada al Betahayim de Punta Arenas. El 7 de djunio de 1930, Braun se izo sitizena chilenay se mud\u00f3 a Vi\u00f1a del Mar.\nEl Ministerio de Edukasion de Chile dio el su nombre al \"Lise de Mansevas de Punta Arenas\", por modre de la su benefisensia en la sivdad en 1936; ya la Eskola de Artes i Ofisios de la sivdad era yamada kon el su nombre desde 1919. Aresivio una medalya de la sivdad de Punta Arenas komo la su \"Benefaktora Puvlika\" en 1945. En 1948, dio una fragua para la Kruz Kolorada de Chile, ma por modre de la su hazinura, el diskorso lo meldo el su ermano Moritz.\nMorte i erensia.\nBraun murio en la su kaza de Vinya del Mar el 22 de Avril de 1955 i era enterrada enel Betahayim de Punta Arenas, el kualo era ofisialmente yamado \"Betahayim Sara Braun\". Komo no desho ijos, dio la su erensia al su ermano Juan Braun i sus sovrinos. la su sovrina, Fanny Gazit\u00faa, la kuala kudio de eya en su hazinura, aresivio el chiflik, la kaza en la kaleja \u00c1lvarez kon todos sus mobles i enkargada de konstituir una Fondasion kon el su nombre kon el buto de dar ayudos para la edukasion de elevos de eskola.\nDiskues de la muerte dr Braun, las bandieras de la sivdad de Punta Arenas eran bashadas ala mitad, las butikas serraron en onor de eya i los politikos de la sivdad meldaron diskorsos en onor de Braun. Endemas de la erensia para la su famiya, Braun dio mas de 15.000 aksiones de la Sosyete Eksplotadora de la Tierra del Fuego a amigos i servientes de la su kaza, endemas de otrunas personas ke dieron ayudo a kreaturas de famiyas proves o djente aedada i bivdas. Desho endemas aksiones a varias sosyetes de benefiensiensia de la sivdad, endemas del Espital San Juan de Dios de Vinya del Mar, el Espital de Kreaturas de Valparaiso, i el Betavot de Punta Arenas.\nEn 1981, la kaza de Braun, el kual era merkado diskues de la su muerte por el Union Club de Punta Arenas, era deklarado Monumento Istoriko de Chile i yamado Palasio Sara Braun.\nEnlaces externos.\nSara Braun Hamburguer. Memoria Chilena"}
{"id": "18845", "revid": "209", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18845", "title": "Moises Almosnino", "text": "Moises ben Baruh Almosnino (c. 1515 - c. 1580) era un haham i eskrividor nasido en Saloniko serka de la anyada de 1515 ke murio en Kostan serka de 1580.\nKariera komo Haham.\nEra yamado haham del Kal Kadosh Neve Shalom de Saloniko en 1553, i del Kal Kadosh Livyat Hen en 1560. Era konosido no solamente por la su konosensia de menesteres relijiozos ama por la su konosensia de la Sensias de la epoka, espesialmente la Fisika i la Astronomiya, eskriviendo munchos komentarios ensima de ovras tresladadas de las linguas latina i araba.\nEn 1565, lavoro komo el representante de la komunita sefardio del Imperio Otomano enel enkontro ofisial ke demando kon el sultan Selim II, reushitando la konfirmasion de los diritos de los djudios komo sitizenos del imperio.\nKariera komo Eskritor.\nEn 1570, Almosnino eksrivio una ovra de pirush en ivrit ensima de los sinko livros del Tanah, Teilim, el livro de Rut, Lamentasiones, Koelet i del livro de Ester \u2014 basho el nombre de \"Yede Moshe\" (\"Las manos de Moises\"); endemas, eskrivio un livro kurto ensima de Pirkei Avot yamado \"Pirkei Moshe\", publikado en Saloniko en 1563; i una koleksiyon de diskorsos ke tenia avlados en varios evenementos espesiales, komo por enshemplo enel enterramiento de alguna persona, yamada \"Meamme\u1e93 Koah\" (\"Huersa ke da huersa\"). Estas ovras eran publikadas por el su ijo, Simon, i kon paras metidas por los sus otros dos ijos, Avraam i Avshalom.\nAlmosnino endemas eskrivio una ovra de komentarios en la muestra lingua, \"Redjimiento de la Vida\", la kuala esta eskrita komo una gia para el su ijo ensima de komo kale bivir la vida, avlando de lo bueno i lo malo, la enfluensia de las estreyas, el mazal, los buenos uzos i la edukasion de los ijos. A esta ovra era ajustado un kapitolo ensuma de \"Es.huenyos, el su orijin i vedradera naturalesa\", eskrito, se kreye, ppor demanda de Don Joseph Nasi, Duke de Naxos. El livro era eskapado en la emprimeriya de Joseph Jaabez en Saloniko en 1564, i era publikado otruna vez en Venesia en 1604 i en Saloniko en 1729, todas kon eskritura Rashi. Enel livro se topa endemas, una lista de 5 ojas de biervos en djudeo-espanyol ke se topan enel livro, tresladadadas al ivrit. Samuel Mendes de Sola emprimio una versiyon en alefbet latino en Amsterdam en 1729, dedikada para Aaron David Pinto. Esta ovra es konsiderada una de las mas zor de toparsen en la muestra lingua. \nAlmosnino endemas eskrivio un livro istoriko, \"Extremos y Grandezas de Costantinopla\" en kastilyano aljamiado (kon alefbet ivrit) i la kuala era transliterada al alefbet Rashi i otruna vez emprimida por Jacob Cansino, en Madrid en 1638."}
{"id": "18846", "revid": "15325", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18846", "title": "Modeh Ani", "text": "Mode Ani (; \"doy grasias\") es una orasion djudia ke los djudios ke miran a la ley dizen kada dia kuando se despiertan, mientras dainda estan en la kama\nTradision.\nLamentasiones dize ke \"Las piadades del Senyor no se consumen, de sierto Sus kompasiones no mankan. Son muevas \"kada manyana\"; grande es tu piadad.\" A partir de esto, el \"Shulhan Aruh\" deduze ke kada manyana, el Dio remueva a kada umano komo una mueva kreasion. Esta orasion kumple el buto de ekspresar gratitud al Dio por azer tornar las almas de la djente kada manyana.\nLa orasion \"Mode Ani\", andjak, no esta en el Talmud or el Shulhan Aruh, i topa primeramente en \"Seder haYom\" del haham del sekolo 16 Moshe ben Mahir.\nEsta orasion no tiene dingun nombre del Dio, dunke los djudios ke miran a la ley pueden dezirla antes de lavarse las manos. Asegun el \"Kitzur Shulchan Aruch\", se deveria azer una pekenya pausa entre los biervos \"kompasion\" i \"grande\".\nEn el dor del Talmud, los djudios tradisionalmente dezian \"Elohai Neshama\" (, \"Mi Dio, el alma\") kuando se despertavan.La orasion luego se troko a Shaharit.\nPor su sempleza, \"Mode Ani\" es una oracion popularya entre las kriaturas chikas, i es una de las primeras ke se enkomenda a los padres ambezarle a sus ijos. ."}
{"id": "18850", "revid": "453", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18850", "title": "Sonsuz Ol", "text": "Sonsuz Ol es un album de la kantadera i aktrisa Turko-Kipriyota Ziynet Sali."}
{"id": "18854", "revid": "18821", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18854", "title": "Torsten Ha\u00df", "text": "Torsten Ha\u00df (en ivrit \u05d4\u05d0\u05e1 \u05d8\u05d5\u05e8\u05e1\u05d8\u05df), alias Kim Godal (en ivrit \u05d2\u05d5\u05d3\u05dc \u05e7\u05d9\u05dd), nasido el 21 de novembro de 1970 en Neum\u00fcnster (Schleswig-Holstein), es un eskritor alman."}
{"id": "18855", "revid": "15325", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18855", "title": "Stanis\u0142aw Lem", "text": "Stanis\u0142aw Herman Lem (12 de setyembre de 1921 en Leopolis - 27 de marso de 2006 en Krakovia) era un eskritor polako de orijin djudio, konosido masimamente komo autor de livros de sensia-fiksion, ama tambyen por sus ensayos sentifikos i filozofikos. Sus ovras, komo los livros \"Solaris\" i \"Cyberiada\", fueron trasladadas a mas de 50 linguas y adaptadas a varios filmos."}
{"id": "18857", "revid": "15325", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18857", "title": "\u05e1\u05d8\u05d0\u05e0\u05d9\u05e1\u05dc\u05d0\u05d1\u05f3 \u05dc\u05d9\u05dd", "text": "\u05e1\u05d8\u05d0\u05e0\u05d9\u05e1\u05dc\u05d0\u05d1\u05f3 \u05d4\u05d9\u05e8\u05de\u05d0\u05df \u05dc\u05d9\u05dd (12 \u05e1\u05d9\u05e4\u05d8\u05d9\u05d9\u05de\u05d1\u05e8\u05d9 \u05d3\u05d9 1921 \u05d0\u05d9\u05df \u05dc\u05d9\u05d0\u05d5\u05e4\u05d5\u05dc\u05d9\u05e1 - 27 \u05d3\u05d9 \u05de\u05d0\u05e8\u05e1\u05d5 \u05d3\u05d9 2006 \u05d0\u05d9\u05df \u05e7\u05e8\u05d0\u05e7\u05d5\u05d1\u05f3\u05d9\u05d4) \u05d0\u05d9\u05e8\u05d4 \u05d0\u05d5\u05df \u05d0\u05d9\u05e1\u05e7\u05e8\u05d9\u05d8\u05d5\u05e8 \u05e4\u05d5\u05dc\u05d0\u05e7\u05d5 \u05e7\u05d5\u05e0\u05d5\u05e1\u05d9\u05d3\u05d5 \u05de\u05d0\u05e1\u05d9\u05de\u05d0\u05de\u05d9\u05e0\u05d8\u05d9 \u05e7\u05d5\u05de\u05d5 \u05d0\u05d0\u05d5\u05d8\u05d5\u05e8 \u05d3\u05d9 \u05dc\u05d9\u05d1\u05f3\u05e8\u05d5\u05e1 \u05d3\u05d9 \u05e1\u05d9\u05e0\u05e1\u05d9\u05d9\u05d4-\u05e4\u05d9\u05e7\u05e1\u05d9\u05d9\u05d5\u05df \u05d0\u05de\u05d4 \u05d8\u05d0\u05de\u05d1\u05d9\u05d9\u05df \u05e4\u05d5\u05e8 \u05e1\u05d5\u05e1 \u05d0\u05d9\u05e0\u05e1\u05d0\u05d9\u05d9\u05d5\u05e1 \u05e1\u05d9\u05e0\u05d8\u05d9\u05e4\u05f3\u05d9\u05e7\u05d5\u05e1 \u05d0\u05d9 \u05e4\u05f3\u05d9\u05dc\u05d5\u05d6\u05d5\u05e4\u05f3\u05d9\u05e7\u05d5\u05e1. \u05e1\u05d5\u05e1 \u05d0\u05d5\u05d1\u05f3\u05e8\u05d0\u05e1, \u05e7\u05d5\u05de\u05d5 \u05dc\u05d5\u05e1 \u05dc\u05d9\u05d1\u05f3\u05e8\u05d5\u05e1 \u05e1\u05d5\u05dc\u05d0\u05e8\u05d9\u05e1 \u05d0\u05d9 \u05e1\u05d9\u05d1\u05d9\u05e8\u05d9\u05d9\u05d0\u05d3\u05d4, \u05e4\u05d5\u05d0\u05d9\u05e8\u05d5\u05df \u05d8\u05e8\u05d0\u05e1\u05dc\u05d0\u05d3\u05d0\u05d3\u05d0\u05e1 \u05d0\u05d4 \u05de\u05d0\u05e1 \u05d3\u05d9 50 \u05dc\u05d9\u05e0\u05d2\u05d5\u05d0\u05d0\u05e1 \u05d0\u05d9 \u05d0\u05d3\u05d0\u05e4\u05d8\u05d0\u05d3\u05d0\u05e1 \u05d0\u05d4 \u05d1\u05f3\u05d0\u05e8\u05d9\u05d9\u05d5\u05e1 \u05e4\u05d9\u05dc\u05de\u05d5\u05e1."}
{"id": "18858", "revid": "15325", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18858", "title": "\u05e1\u05d8\u05d0\u05e0\u05d9\u05e1\u05dc\u05d0\u05d1 \u05dc\u05d9\u05dd", "text": ""}
{"id": "18860", "revid": "15325", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18860", "title": "Stanislaw Lem", "text": ""}
{"id": "18862", "revid": "15325", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18862", "title": "Filozofia", "text": ""}
{"id": "18863", "revid": "15325", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18863", "title": "Julian Tuwim", "text": "Julian Tuwim (13 de setyembre de 1894 en \u0141\u00f3d\u017a, Polonia - 27 de disiembre de 1953 en Zakopane, Polonia) era un poeta polako de orijin djudio. Era uno de los autores mas importantes de la literatura polaka, tambyen konosido por sus livros para kriaturas."}
{"id": "18864", "revid": "15325", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18864", "title": "\u05d9\u05d9\u05d5\u05dc\u05d9\u05d0\u05d0\u05df \u05d8\u05d5\u05d1\u05f3\u05d9\u05dd", "text": "\u05d9\u05d9\u05d5\u05dc\u05d9\u05d0\u05d0\u05df \u05d8\u05d5\u05d1\u05f3\u05d9\u05dd (13 \u05d3\u05d9 \u05e1\u05d9\u05d8\u05d9\u05d9\u05de\u05d1\u05e8\u05d9 \u05d3\u05d9 1894 \u05d0\u05d9\u05df \u05dc\u05d5\u05d3\u05d6\u05f3 - 27 \u05d3\u05d9 \u05d3\u05d9\u05e1\u05d9\u05d9\u05de\u05d1\u05e8\u05d9 \u05d3\u05d9 1953 \u05d0\u05d9\u05df \u05d6\u05d0\u05e7\u05d5\u05e4\u05d0\u05e0\u05d9) \u05d0\u05d9\u05e8\u05d4 \u05d0\u05d5\u05df \u05e4\u05d5\u05d0\u05d9\u05d8\u05d4 \u05e4\u05d5\u05dc\u05d0\u05e7\u05d5 \u05d3\u05d9 \u05d5\u05e8\u05d9\u05d6\u05f3\u05d9\u05df \u05d2\u05f3\u05d5\u05d3\u05d9\u05d0\u05d5. \u05d0\u05d9\u05e8\u05d4 \u05d0\u05d5\u05e0\u05d5 \u05d3\u05d9 \u05dc\u05d5\u05e1 \u05d0\u05d5\u05d8\u05d5\u05e8\u05d9\u05e1 \u05de\u05d0\u05e1 \u05d0\u05d9\u05de\u05e4\u05d5\u05e8\u05d8\u05d0\u05e0\u05d8\u05d9\u05e1 \u05d3\u05d9 \u05dc\u05d4 \u05dc\u05d9\u05d8\u05d9\u05e8\u05d0\u05d8\u05d5\u05e8\u05d4 \u05e4\u05d5\u05dc\u05d0\u05e7\u05d4, \u05d8\u05d0\u05de\u05d1\u05d9\u05d9\u05df \u05e7\u05d5\u05e0\u05d5\u05e1\u05d9\u05d3\u05d5 \u05e4\u05d5\u05e8 \u05e1\u05d5\u05e1 \u05dc\u05d9\u05d1\u05f3\u05e8\u05d5\u05e1 \u05e4\u05d0\u05e8\u05d0 \u05e7\u05e8\u05d9\u05d0\u05d0\u05d8\u05d5\u05e8\u05d0\u05e1."}
{"id": "18865", "revid": "15325", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18865", "title": "Leopolis", "text": "Leopolis o Lviv (en lingua ukrainia \"\u041b\u044c\u0432\u0456\u0432\", en lingua rusa \"\u041b\u044c\u0432\u043e\u0432\", en lingua polaka \"Lw\u00f3w\") es una sivdad en Ukraina. En la sivdad biven unos avitantes."}
{"id": "18866", "revid": "15325", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18866", "title": "Lviv", "text": ""}
{"id": "18867", "revid": "15325", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18867", "title": "Le\u00f3polis", "text": ""}
{"id": "18872", "revid": "453", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18872", "title": "Larry Itliong", "text": "Modesto D\u00falay Itliong (25 oktubre 1913\u20138 fevrero 1977), mas konosido komo Larry Itliong, hue un organizador sindikal filipino en Kalifornia."}
{"id": "18873", "revid": "209", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18873", "title": "Alcal\u00e1 de Henares", "text": "Alcal\u00e1 de Henares es una provinsia i sivdad espanyola ke se topa en la Komunita de Madrid. Tiene una povlasion de 197.562 avitantes (2020). El sentro istoriko i la Universita es Erensia dela Umanitad desde 1998.\n "}
{"id": "18874", "revid": "453", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18874", "title": "Sonsuz Ol (alb\u00fcm)", "text": ""}
{"id": "18875", "revid": "15325", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18875", "title": "Djenayo", "text": ""}
{"id": "18876", "revid": "15325", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18876", "title": "Boles\u0142aw Le\u015bmian", "text": "Boles\u0142aw Le\u015bmian (nasido komo Boles\u0142aw Lesman, 13 de djenayo de 1877 en Varsovia - 5 de novembre de 1953 en Varsovia) era un poeta polako de orijin djudio. Era poko konosido durante su vida ama agora es konosido komo uno de los poetas mas importantes de Polonia. \nSu tiyo, Antoni Lange i su primo, Jan Brzechwa, tambien eran poetas."}
{"id": "18877", "revid": "15325", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18877", "title": "Boleslaw Lesmian", "text": ""}
{"id": "18878", "revid": "15325", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18878", "title": "Boles\u0142aw Lesman", "text": ""}
{"id": "18879", "revid": "15325", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18879", "title": "Boleslaw Lesman", "text": ""}
{"id": "18913", "revid": "15325", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18913", "title": "Stanis\u0142aw Lem/\u1e24aket\u00eda", "text": "Stanis\u0142aw Herman Lem (12 de septiembre de 1921 en Le\u00f3polis - 27 de marso de 2006 en Cracovia) era un escritor polaco de shoresh jud\u00edo, conocido principalmente como autor de libros de \u1e25ojm\u00e1-ficci\u00f3n, ma tami\u00e9n por sus ensayos cientificos i filos\u00f3ficos. Sus ma\u02e4asim, como los libros \"Solaris\" i \"Cyberiada\", fueron traducidas a m\u00e1s de 50 lashones y adaptadas a varias peliculas."}
{"id": "18918", "revid": "15325", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18918", "title": "Julian Tuwim/\u1e24aket\u00eda", "text": "Julian Tuwim (13 de setiembre de 1894 en \u0141\u00f3d\u017a, Polonia - 27 de disiembre de 1953 en Zakopane, Polonia) era un poeta polaco de shoresh jud\u00edo. Era uno de los autores guedolim de la literatura polaca, tami\u00e9n conocido por sus libros para ni\u00f1os."}
{"id": "18922", "revid": "19024", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18922", "title": "Priego de Kordova", "text": "Priego de C\u00f3rdoba es un belediye andaluz del vilayet de Kordova. Tiene una povlasion de 22251 avitantes."}
{"id": "18924", "revid": "15325", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18924", "title": "Benidorm Fest", "text": "Benidorm Fest es un konkorso venidero del kante espanyol. Kreado y organizado por RTVE kon la ayuda de Boomerang TV i del governo de la Komunita Valensiana (Djeneralitat Valensiana. Se dezvelop\u00f3 komo muevo sistema para apresentar el eskojido de Espanya en Evrovizi\u00f3n 2022 i ke se basa enel Festival Internasyonal del Kante de Benidorm."}
{"id": "18925", "revid": "15325", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18925", "title": "Reyno de Talossa", "text": "Talossa, ofisialmente Reyno de Talossa (en talossi\u00e1n: El Regip\u00e4ts Talossan) es una mikro-nasy\u00f3n virtual de las mas antikas del mundo fondada en 1979 por Robert Ben Madison (kon ). La lingua talossiana es la lingua ofisial i la identidad nasionala. Tambien se avla inglez.\nTalossa es una palavra finlandesa para referirse a \"(a)dientro de la casa\"."}
{"id": "18930", "revid": "19039", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18930", "title": "Tanxugueiras", "text": "Tanxugueiras es un trio de pandeireteiras galegas konformada por Aida Tarr\u00edo e as ermanas xemelgas Olaia e Sabela Maneiro. Comezaron a traballar djuntas baixo el nome de Tanxugueiras enel anyo 2016. O nome do grupo ten orixe nun microtop\u00f3nimo. Se trata del nome de unas leiras da parroquia de Fumaces, enel konsejo de Ri\u00f3s. Es un zo\u00f3nimo referido a un lugar onde son frecuentes os badgers (\"teixugos\" or \"tanxugos\" in gayego). La banda kanta kantikas tradisionalas galegas i las misturan kon muzika aktual. Tambi\u00e9n gravaron versiyones de kansiones populares galegas. Esta konsiderado komo una de las muevas bandas de muzika mas emportantes de la muzika galega. La banda bushka ayudar i animar al esklaresimiento entre puevlos, a defensa de la lingua i de la cultura galega i el apoderamiento de la mujer, entre otros.\nKarriera musikala.\nBenidorm Fest 2022.\nTanxugueiras partisipa enel debut del Benidorm Fest del 2022. Hue komo parte de los i aresivio muncho apoyo un gran de los . El grupo aresivio 93 puntos, i grasias a esto la banda paso a ser parte de los finalistas i aresivio 90 puntos en la final.\nDiskografiya.\n\"O Querer\""}
{"id": "18938", "revid": "98", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18938", "title": "List of articles that the Vikipedya should have", "text": ""}
{"id": "18943", "revid": "204", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18943", "title": "Linguas romanses", "text": ""}
{"id": "18945", "revid": "204", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18945", "title": "Linguas djudeo-romanses", "text": ""}
{"id": "18951", "revid": "18969", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18951", "title": "Myanmar", "text": "Myanmar es un paiz de Asia. "}
{"id": "18954", "revid": "18568", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18954", "title": "Kiev", "text": ""}
{"id": "18955", "revid": "3074", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18955", "title": "Negrenses", "text": ""}
{"id": "18956", "revid": "3074", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18956", "title": "Negrense", "text": ""}
{"id": "18967", "revid": "3074", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18967", "title": "Partito Nasional Moro", "text": "El Partito Nasional Moro (; ) es un partito politiko federalista i no sektario moro. Se formo en Maguind\u00e1nao el 8 de jenero de 2022 por miembros del Frente Nasional de Liberasion Mora."}
{"id": "18968", "revid": "3074", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18968", "title": "Partito Unido de la Djustisia Mora", "text": "El Partito Unido de la Djustisia Mora (; ; ) es un partito politiko islamodem\u00f3crata moro. Se formo en 2014 por eksmiembros del Frente Islamiko de Liberasion Mora."}
{"id": "18986", "revid": "15325", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18986", "title": "Nasion Mora", "text": "La Rejion Avtonoma de la Nasion Mora en Mindanav Musulman, es una rejion avtonoma en Filipinas formada por sinko vilayetes: Basilan, L\u00e1nao del Sur, Maguind\u00e1nao, Jol\u00f3 i Tawi-Tawi. La sede del gobierno rejional es Cotabato. Reemplazo la anterior Rejion Avtonoma en Mindanav Musulman."}
{"id": "18987", "revid": "3074", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18987", "title": "Jeffrey C\u00e9liz", "text": "Jeffrey C\u00e9liz, konosido por su \"nom de guerre\" Eric Almendras, es un politiko nasionalista izkierdista filipino i un eksrebelde marksista\u2013leninista\u2013mavista."}
{"id": "18988", "revid": "3074", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18988", "title": "Ka Eric", "text": ""}
{"id": "18989", "revid": "3074", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18989", "title": "Carl Balita", "text": "Carlito Espino Balita es un enfermero de salud mental, emprendedor sosial, personalidad de radio i politiko filipino."}
{"id": "18990", "revid": "3074", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=18990", "title": "Carl Balit\u00e0", "text": ""}
{"id": "19001", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19001", "title": "Hunter \u00d7 Hunter", "text": " &lt;ns&gt;0&lt;/ns&gt;\n &lt;revision&gt;\n &lt;parentid&gt;209327&lt;/parentid&gt;\n &lt;timestamp&gt;2022-11-10T22:55:36Z&lt;/timestamp&gt;\n &lt;contributor&gt;\n &lt;username&gt;InternetArchiveBot&lt;/username&gt;\n &lt;/contributor&gt;\n &lt;comment&gt;Rescuing 1 sources and tagging 0 as dead.) #IABot (v2.0.9.2&lt;/comment&gt;\n &lt;model&gt;wikitext&lt;/model&gt;\n &lt;format&gt;text/x-wiki&lt;/format&gt;\nHunter x Hunter (\u30cf\u30f3\u30bf\u30fc\u00d7\u30cf\u30f3\u30bf\u30fc, Hant\u0101 \u00d7 Hant\u0101?) ha'e pete\u0129 manga sh\u014dnen ohaiva'ekue ha ojapova'ekue Yoshihiro Togashi. O\u00f1emoheraku\u00e3 mboyve 16 jasypoapy ary 1998 guive semanal Weekly Sh\u014dnen Jump editor Sh\u016beisha-gui, ha o\u00f1embyaty treinta y seis vol\u00famenes 4 de octubre 2018. Versi\u00f3n francesa o\u00f1emoheraku\u00e3 ediciones Kana, orek\u00f3va treinta y seis umi vol\u00famen os\u1ebdva\u02bcekue 3 de mayo de 2019-pe.\nKo serie oreko mok\u00f5i adaptaci\u00f3n anime. Pete\u0129ha, ojapova'ekue Nippon Animation, o\u00f1embohasa ary 1999 ha 2001 mbyt\u00e9pe Jap\u00f3n ret\u00e3me, up\u00e9i mbohapy serie OAV os\u1ebdva'ekue ary 2002, 2003 ha 2004. O\u00f1emoheraku\u00e3 franc\u00e9s-pe Dybex rupive. Mok\u00f5iha, omohe\u00f1\u00f3iva Madhouse ha he'\u00edva jey tembiasakue i\u00f1epyr\u00fb guive, o\u00f1emoheraku\u00e3 octubre 2011 ha setiembre 2014 jave Jap\u00f3n-pe. Ko licencia umi tet\u00e3 o\u00f1e'\u00eava franc\u00e9s principal-pe guar\u00e3 ohupyty Kana Home Video, omoheraku\u00e3va serie DVD-pe.\nKo serie ojejapo avei mok\u00f5i ta'angambyry ta'angambyr\u00fdpe, Hunter \u00d7 Hunter: Phantom Rouge os\u1ebd \u00e1ra 12 jasyporundy ary 2013 -pe ha Hunter \u00d7 Hunter: The Last Mission \u00e1ra 27 jasyporundy ary 2013 -pe.\nHunter \u00d7 Hunter ha'e pete\u0129 \u00e9xito cr\u00edtico tuich\u00e1va ha pete\u0129va umi serie manga o\u00f1evendev\u00e9va tembias\u00e1pe orek\u00f3va 84 millones de ejemplares circulaci\u00f3n-pe ha heta camiseta (superjapantoys)."}
{"id": "19004", "revid": "155", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19004", "title": "Rafael Orozco Maestre", "text": "Rafael Jos\u00e9 Orozco Maestre (Becerril, Colombia, 24 de DMarzo de 1954 - Barranquilla, 11 de DJunio de 1992) era un kantador de Kolombia. Es popularmente yamado komo Rafael Orozco o Binomio de Oro."}
{"id": "19006", "revid": "3074", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19006", "title": "Bhikkhu Sam\u0101hita", "text": ""}
{"id": "19010", "revid": "210045", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19010", "title": "Go, Dog. Go!", "text": "Go, Dog. Go! es una serie de televizy\u00f3n animada por contador basada en el livro infantil de 1961 del mismo nombre de P. D. Eastman. Es kreado por Adam Peltzman."}
{"id": "19014", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19014", "title": "Toyota", "text": "Toyota es una entreprisa japonesa la kuala fabrika otos, vans, onibuses, traktores, kamiones i robotes. D\u00e9ke la su aliansa kon las entreprisas japoneza Isuzu, Mazda, Ranz i Subaru, es oy endia el primer fabrikante de otomobiles del mundo. Es endemas duenya del fabrikante de otomobiles Daihatsu. El su aktual presidente i CEO es Akio Toyoda. El su otomobil m\u00e1 egzitoso a sido el Toyota Corolla, i el su merkato prinsipal es Japon."}
{"id": "19021", "revid": "15325", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19021", "title": "Estudio de la Tor\u00e1", "text": "La estudio de la Tor\u00e1,en ebrea talmud tor\u00e1 (\u05ea\u05dc\u05de\u05d5\u05d3 \u05ea\u05d5\u05e8\u05d4) es una mitsva ke sagnifika en lingua ebrea la mandamiento de la estudio de la Tor\u00e1, el Talmud, la Mishna i la Alaha. La se estudio , estudio para las otras i por sus kriaturas.\nla orijin de la mandamiento eskritas en las livros Dvarim i Livro de Yehoshua"}
{"id": "19023", "revid": "453", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19023", "title": "Estudio de la Tor\u00e0", "text": ""}
{"id": "19025", "revid": "20095", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19025", "title": "\u05d0\u05e1\u05d8\u05d5\u05d3\u05d9\u05d5 \u05d3\u05d4 \u05dc\u05d4 \u05ea\u05d5\u05e8\u05d4", "text": "\u05dc\u05d4 \u05d0\u05e1\u05d8\u05d5\u05d3\u05d9\u05d5 \u05d3\u05d4 \u05dc\u05d4 \u05ea\u05d5\u05e8\u05d4(\u05e2\u05d1\u05e8\u05d9\u05ea:\u05ea\u05dc\u05de\u05d5\u05d3 \u05ea\u05d5\u05e8\u05d4) \u05d0\u05d9\u05e1 \u05d0\u05d5\u05e0\u05d4 \u05de\u05e6\u05d5\u05d5\u05d4 \u05e7\u05d4 \u05e1\u05e0\u05d9\u05e4\u05d9\u05e7\u05d4 \u05d0\u05d9\u05df \u05dc\u05d4 \u05dc\u05d9\u05e0\u05d2\u05d5\u05d0\u05d4 \u05d0\u05d1\u05e8\u05d0\u05d4 \u05dc\u05d4 \u05de\u05e0\u05d3\u05de\u05d9\u05d9\u05e0\u05d8\u05d5 \u05d3\u05d4 \u05dc\u05d4 \u05d0\u05e1\u05d8\u05d5\u05d3\u05d9\u05d5 \u05d3\u05d4 \u05dc\u05d4 \u05ea\u05d5\u05e8\u05d4, \u05d0\u05dc \u05ea\u05dc\u05de\u05d5\u05d3, \u05dc\u05d4 \u05de\u05e9\u05e0\u05d4 \u05d0\u05d9 \u05dc\u05d4 \u05d4\u05dc\u05db\u05d4. \u05dc\u05d4 \u05e1\u05d4 \u05d0\u05e1\u05d8\u05d5\u05d3\u05d9\u05d5, \u05d0\u05e1\u05d8\u05d5\u05d3\u05d9\u05d5 \u05e4\u05d0\u05e8\u05d0 \u05dc\u05d0\u05e1 \u05d0\u05d5\u05d8\u05e8\u05d0\u05e1 \u05d0\u05d9 \u05e4\u05d5\u05e8 \u05e1\u05d5\u05e1 \u05e7\u05e8\u05d9\u05d0\u05d8\u05d5\u05e8\u05e1.\n\u05dc\u05d4 \u05d0\u05d5\u05e8\u05d9\u05d2\u05bf\u05d9\u05df \u05d3\u05d4 \u05dc\u05d4 \u05de\u05e0\u05d3\u05de\u05d9\u05d9\u05e0\u05d8\u05d5 \u05d0\u05e1\u05e7\u05e8\u05d9\u05d8\u05e1 \u05d0\u05d9\u05df \u05dc\u05e1 \u05dc\u05d9\u05d1\u05e8\u05d5\u05e1 \u05d3\u05d1\u05e8\u05d9\u05dd \u05d0\u05d9 \u05dc\u05d9\u05d1\u05e8\u05d5 \u05d3\u05d9 \u05d9\u05d4\u05d5\u05e9\u05d5\u05e2."}
{"id": "19026", "revid": "20503", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19026", "title": "\u05e9\u05d1\u05ea", "text": "\u05d0\u05dc \u05e9\u05d1\u05ea, \u05e1\u05d0\u05d1\u05d4 \u05d0\u05d5 \u05e1\u05d0\u05d1\u05d3 \u05d0\u05d9\u05e1 \u05d0\u05dc \u05e1\u05d9\u05d9\u05d8\u05e0\u05d8\u05d5 \u05d3\u05d9\u05d9\u05d4 \u05d3\u05d4 \u05dc\u05d4 \u05e1\u05de\u05e0\u05d4 \u05d0\u05d9 \u05e1\u05d4 \u05d8\u05d5\u05e4\u05d4 \u05d0\u05e0\u05d8\u05e8\u05d4 \u05d0\u05d9 \u05d1\u05bf\u05d9\u05d9\u05e8\u05e0\u05e1 \u05d0\u05d9 \u05d0\u05dc\u05d7\u05d3, \u05d0\u05dc \u05e1\u05d5 \u05e0\u05d5\u05de\u05d1\u05e8\u05d4 \u05d3\u05d0 \u05dc\u05d4 \u05d0\u05d5\u05e8\u05d9\u05d2\u05bf\u05d9\u05df \u05d0\u05dc\u05d0 \u05d0\u05e7\u05e1\u05e4\u05e8\u05e1\u05d9\u05d9\u05d5\u05df \u05d0\u05d9\u05df \u05dc\u05d9\u05e0\u05d2\u05d5\u05d0\u05d4 \u05dc\u05d0\u05d8\u05d9\u05e0\u05d4-\u05e1\u05d1\u05ea\u05d5\u05dd \u05d0\u05d9 \u05d0\u05d9\u05df \u05de\u05d9\u05d6\u05de\u05d5 \u05d8\u05d9\u05d9\u05de\u05e4\u05d5 \u05d3\u05d4 \u05dc\u05d4 \u05d0\u05e7\u05e1\u05e4\u05e8\u05e1\u05d9\u05d9\u05d5\u05df \u05d0\u05d9\u05df \u05d0\u05d1\u05e8\u05d0\u05d5 \u05e9\u05d1\u05ea \u05e7\u05d4 \u05e1\u05e0\u05d9\u05d9\u05e4\u05d9\u05e7\u05d4 \u05d3\u05e1\u05e7\u05e0\u05e1\u05d5.\u05d0\u05e0\u05d3\u05de\u05d0\u05e1 \u05d3\u05d4 \u05d0\u05e1\u05d8\u05d5 \u05d0\u05dc \u05e1\u05d1\u05ea\u05d5\u05dd \u05d0\u05d9\u05e1 \u05d0\u05dc \u05e7\u05e8\u05d9\u05d3\u05d5\u05e8 \u05d3\u05d4 \u05dc\u05d4 \u05d0\u05d8\u05d9\u05de\u05d5\u05dc\u05d5\u05d2\u05bf\u05d9\u05d4 \u05d3\u05dc \u05d1\u05d9\u05d9\u05d1\u05bf\u05e8\u05d5 \u05e1\u05d0\u05d1\u05d0\u05d3\u05d5 \u05d0\u05d9\u05df \u05dc\u05d9\u05e0\u05d2\u05d5\u05d0\u05d4 \u05e7\u05e1\u05d8\u05d9\u05d9\u05dc\u05d9\u05d0\u05e0\u05d4 . \u05d0\u05e0\u05d0\u05dc \u05d2\u05bf\u05d5\u05d3\u05d0\u05d9\u05d6\u05de\u05d5 , \u05dc\u05d5\u05e1 \u05d3\u05d9\u05d0\u05e1 \u05d0\u05e1\u05d8\u05df \u05d3\u05e4\u05d9\u05e0\u05d9\u05d3\u05d5\u05e1 \u05d0\u05dc \u05e4\u05d0\u05e1\u05d5 \u05d3\u05dc \u05e1\u05d5\u05dc: \u05dc\u05d5\u05e1 \u05d3\u05d9\u05d0\u05e1 \u05d8\u05d9\u05d9\u05e0\u05d8\u05df \u05e1\u05d5 \u05d0\u05de\u05e4\u05e1\u05d9\u05d2\u05bf\u05d5, \u05d0\u05d9 \u05e1\u05d5 \u05e4\u05bf\u05d9\u05df \u05d0\u05d4 \u05dc\u05d4 \u05d8\u05d0\u05d3\u05e8\u05d4 ,\u05e7\u05d5\u05d0\u05e0\u05d3\u05d5 \u05d0\u05dc \u05e1\u05d5\u05dc \u05e1\u05d4 \u05d0\u05e1\u05e7\u05d5\u05e0\u05d3\u05d4, \u05d0\u05d9 \u05e0\u05d5 \u05d0\u05dc\u05d0 \u05de\u05d3\u05d9\u05d4 \u05e0\u05d5\u05e6\u05bf\u05d3\u05d4 \u05e7\u05d5\u05de\u05d5 \u05d0\u05d9\u05df \u05d0\u05d5\u05e7\u05e1\u05d9\u05d3\u05e0\u05d8\u05d4. \u05d0\u05e0\u05e1\u05d9\u05e0\u05d4, \u05d0\u05dc \u05e1\u05d9\u05d9\u05d8\u05e0\u05d8\u05d5 \u05d3\u05d9\u05d9\u05d4 \u05d3\u05d4 \u05dc\u05d4 \u05e1\u05de\u05e0\u05d4, \u05d0\u05dc \u05e9\u05d1\u05ea \u05d8\u05d9\u05d9\u05e0\u05d4, \u05d0\u05dc \u05e1\u05d5 \u05d0\u05de\u05e4\u05e1\u05d9\u05d2\u05bf\u05d5\u05e1 \u05d0\u05dc \u05d8\u05d9\u05d9\u05e0\u05d4 \u05e7\u05d5\u05d0\u05e0\u05d3\u05d5 \u05d0\u05dc \u05e1\u05d5\u05dc \u05e1\u05d4 \u05d0\u05e1\u05e7\u05d5\u05e0\u05d3\u05d4 \u05d0\u05d9 \u05d0\u05e1\u05e7\u05d0\u05e4\u05d0\u05d4 \u05dc\u05d4 \u05e0\u05d5\u05e6\u05bf\u05d0\u05d3\u05d4 \u05d3\u05dc \u05e1\u05d0\u05d1\u05d0\u05d3\u05d5. \u05d0\u05e1\u05d8\u05d4 \u05d0\u05d9\u05d3\u05d0\u05d4 \u05d8\u05d9\u05d0\u05e0\u05d4 \u05d0\u05dc \u05e1\u05d5 \u05d0\u05d5\u05e8\u05d9\u05d2\u05bf\u05d9\u05df \u05d0\u05d9\u05df \u05dc\u05d4 \u05e7\u05e8\u05d9\u05d9\u05e1\u05d9\u05d5\u05df \u05d0\u05dc \u05e2\u05d5\u05dc\u05dd .\u05d0\u05d9\u05df \u05d0\u05e1\u05d4 \u05d0\u05d9\u05e1\u05d8\u05e8\u05d5\u05d9\u05d4 \u05d0\u05dc \u05d3\u05d9\u05d5 \u05e7\u05e8\u05d9\u05d9\u05d4 \u05d0\u05dc \u05e2\u05d5\u05dc\u05dd \u05d0\u05d9 \u05d8\u05d5\u05d3\u05d5 \u05d3\u05d5\u05e8\u05e0\u05d8\u05d4 \u05e1\u05e9 \u05d3\u05d9\u05d0\u05e1. \u05d0\u05e0\u05dc \u05e1\u05d9\u05d9\u05d8\u05df \u05d3\u05d9\u05d9\u05d4 \u05d0\u05dc \u05d3\u05d9\u05d5 \u05d3\u05e9\u05d4 \u05d3\u05d4 \u05dc\u05d0\u05d1\u05bf\u05d5\u05e8\u05d0\u05e8. \u05d3\u05d4 \u05d0\u05e1\u05d8\u05d4 \u05de\u05d0\u05e0\u05e8\u05d4, \u05dc\u05d5\u05e1 \u05d2\u05bf\u05d5\u05d3\u05d9\u05d0\u05d5\u05e1 \u05e7\u05d0\u05dc\u05d4 \u05e7\u05d4 \u05dc\u05d0\u05d1\u05bf\u05d5\u05e8\u05d0\u05df \u05dc\u05d5\u05e1 \u05e4\u05e8\u05d9\u05de\u05d9\u05d9\u05e8\u05d5\u05e1 \u05e1\u05e9 \u05d3\u05d9\u05d0\u05e1 \u05d0\u05d9 \u05d3\u05d9\u05e1\u05e7\u05d5\u05d0\u05e1 \u05d3\u05e1\u05e7\u05e0\u05e1\u05e8 \u05d0\u05e0\u05dc \u05e9\u05d1\u05ea. \n\u05d0\u05d9\u05df \u05dc\u05d4 \u05ea\u05d5\u05e8\u05d4 \u05e1\u05d4 \u05de\u05dc\u05d3\u05d4 \u05e7\u05d4 \u05d0\u05e1\u05d8\u05d4 \u05d3\u05e4\u05bf\u05e0\u05d3\u05d9\u05d3\u05d5 \u05dc\u05d0\u05d1\u05bf\u05d5\u05e8\u05d0\u05e8 \u05d0\u05d9\u05df \u05e9\u05d1\u05ea .,\n\u05d3\u05e7\u05d4 \u05d0\u05e1 \u05d0\u05d5\u05df \u05d3\u05d9\u05d9\u05d4 \u05e4\u05d0\u05e8\u05d4 \u05d3\u05e1\u05e7\u05e0\u05e1\u05e8 \u05d0\u05d9 \u05d0\u05de\u05d1\u05d6\u05e8 \u05dc\u05d4 \u05ea\u05d5\u05e8\u05d4. \u05d3\u05f3\u05d0\u05e7\u05d5\u05e8\u05d3\u05d5 \u05e7\u05d5\u05df \u05dc\u05d4 \u05d4\u05dc\u05db\u05d4, \u05d0\u05d9\u05df \u05e9\u05d1\u05ea \u05e1\u05d4 \u05d0\u05dc \u05d3\u05d9\u05d9\u05d4 \u05d3\u05d4 \u05e4\u05bf\u05d9\u05d9\u05e1\u05d8\u05d4 \u05de\u05d0\u05e1 \u05d0\u05d9\u05de\u05e4\u05d5\u05e8\u05d8\u05e0\u05d8\u05d4 \u05d3\u05d4 \u05dc\u05d5\u05e1 \u05d2\u05bf\u05d5\u05d3\u05d9\u05d0\u05d5\u05e1, \u05d0\u05d9\u05e0\u05d3\u05d4 \u05de\u05d0\u05e1 \u05d0\u05d9\u05de\u05e4\u05d5\u05e8\u05d8\u05e0\u05d8\u05d4 \u05e7\u05d4 \u05e8\u05d0\u05e9 \u05d4\u05e9\u05e0\u05d4 \u05d0\u05d9 \u05d9\u05d5\u05dd \u05db\u05d9\u05e4\u05d5\u05e8. \u05dc\u05d5\u05e1 \u05de\u05d9\u05e1\u05d8\u05d9\u05e7\u05d5\u05e1 \u05d2\u05bf\u05d5\u05d3\u05d9\u05d0\u05d5\u05e1 \u05d3\u05d9\u05d6\u05df \u05e7\u05d4 \u05d0\u05dc \u05d3\u05d9\u05d9\u05d4 \u05d3\u05d4 \u05dc\u05d4 \u05e9\u05d1\u05ea \u05d0\u05e4\u05e8\u05d6\u05e0\u05d8\u05d4 \u05d0\u05d9\u05df \u05f3\u05e2\u05d5\u05dc\u05dd \u05e4\u05e8\u05e4\u05e7\u05d8\u05d5\u05f3 :\u05d0\u05d9\u05df \u05d0\u05e1\u05d8\u05d4 \u05e2\u05d5\u05dc\u05dd, \u05d8\u05d5\u05d3\u05d5\u05e1 \u05e7\u05e0\u05d5\u05e1\u05df \u05d0\u05d4 \u05d0\u05dc \u05d3\u05d9\u05d5 \u05d0\u05d9 \u05dc\u05d4 \u05d3\u05d0\u05df \u05db\u05d1\u05d5\u05d3 \u05d0\u05d9 \u05d0\u05de\u05d5\u05e8. \u05d0\u05d9\u05d9\u05d5\u05e1 \u05d3\u05d9\u05d6\u05df \u05e7\u05d4 \u05d0\u05e1\u05d8\u05d4 \u05d8\u05d9\u05e4\u05d5 \u05d0\u05dc \u05e2\u05d5\u05dc\u05dd \u05e0\u05d5 \u05d0\u05e1 \u05e7\u05d5\u05e0\u05e1\u05d9\u05d3\u05d5 \u05d3\u05e1\u05d3\u05d4 \u05d2\u05df-\u05e2\u05d3\u05df \u05d0\u05d9 \u05e0\u05d5 \u05d1\u05bf\u05d0 \u05e4\u05d5\u05d0\u05d3\u05e8 \u05e1\u05e8 \u05de\u05d9\u05e8\u05d0\u05d3\u05d5 \u05e4\u05bf\u05d9\u05e0\u05d4 \u05d0\u05dc \u05d0\u05e8\u05d9\u05d1\u05d0\u05d3\u05d4 \u05d3\u05dc \u05de\u05e9\u05d9\u05d7.\n\u05d2\u05d5\u05d0\u05d3\u05e8\u05d0\u05e8 \u05d0\u05d9 \u05d0\u05e7\u05d5\u05d3\u05e8\u05d0\u05e8\u05e1\u05df \u05d3\u05dc \u05e9\u05d1\u05ea.\n\u05d0\u05e7\u05d6\u05d9\u05e1\u05d8\u05df \u05dc\u05d5\u05e1 \u05d1\u05bf\u05e8\u05d9\u05e1\u05d9\u05d5\u05e0\u05e1 \u05d3\u05d4 \u05dc\u05d0\u05e1 \u05e2\u05e9\u05e8\u05ea \u05d4\u05d3\u05d1\u05e8\u05d5\u05ea \u05d3\u05d4 \u05dc\u05d4 \u05ea\u05d5\u05e8\u05d4: \u05d0\u05e1\u05d8\u05d4 \u05d5\u05e8\u05d9\u05e1\u05d9\u05d9\u05d5\u05e0\u05e1 \u05d0\u05d5\u05d6\u05df \u05d3\u05d9\u05e4\u05bf\u05e8\u05e0\u05d8\u05e1 \u05d1\u05d9\u05d9\u05e8\u05d1\u05bf\u05d5\u05e1. \u05dc\u05d4 \u05d5\u05d5\u05d9\u05e8\u05e1\u05d9\u05d9\u05d5\u05df \u05d0\u05d9\u05df \u05dc\u05d9\u05d1\u05bf\u05e8\u05d5 \u05e9\u05de\u05d5\u05ea \u05d3\u05d9\u05d6\u05d4 \u05f4\u05d0\u05e7\u05d5\u05d3\u05e8\u05d8\u05d4 \u05dc\u05d4 \u05e9\u05d1\u05ea \u05e4\u05d0\u05e8\u05d0 \u05e1\u05e0\u05d8\u05d9\u05e4\u05bf\u05d9\u05e7\u05d0\u05e8\u05dc\u05d5\u05f4 .\u05de\u05d9\u05d0\u05e0\u05d8\u05e8\u05e1 \u05e7\u05d4 \u05dc\u05d4 \u05d1\u05bf\u05e8\u05d6\u05d9\u05d5\u05df \u05d3\u05d4 \u05d3\u05d1\u05e8\u05d9\u05dd \u05d3\u05d9\u05d6\u05d4 \u05f4\u05d2\u05d5\u05d0\u05d3\u05e8\u05d4 \u05d0\u05dc \u05e9\u05d1\u05ea \u05e4\u05d0\u05e8\u05d0 \u05e1\u05e0\u05d8\u05d9\u05e4\u05bf\u05e7\u05d0\u05e8\u05dc\u05d5\u05f4 .\u05dc\u05d4 \u05d8\u05e8\u05d3\u05d9\u05e1\u05d9\u05d5\u05df \u05d2\u05bf\u05d5\u05d3\u05d9\u05d0\u05d4 \u05d3\u05d9\u05d6\u05d4 \u05e7\u05d4 \u05f4\u05d0\u05e7\u05d5\u05d3\u05e8\u05d0\u05e8\u05e1\u05df\u05f4 \u05e1\u05d9\u05e0\u05d9\u05d9\u05e4\u05bf\u05d9\u05e7\u05d4 \u05e4\u05bf\u05d9\u05d9\u05e1\u05d8\u05d0\u05e8 .\u05d0\u05dc \u05e9\u05d1\u05ea, \u05de\u05d9\u05d0\u05e0\u05d8\u05e8\u05e1 \u05e7\u05d4 \u05f4\u05d2\u05d5\u05d0\u05e8\u05d3\u05e8\u05d0\u05e8\u05f4 \u05e1\u05e0\u05d9\u05d9\u05e4\u05bf\u05d9\u05e7\u05d4 \u05d3\u05e1\u05e7\u05e0\u05e1\u05e8,\u05e0\u05d5 \u05dc\u05d0\u05d1\u05bf\u05d0\u05e8\u05d5\u05e8 \u05e0\u05d9 \u05d0\u05d6\u05e8 \u05d1\u05d9\u05d6\u05e0\u05e1\n\u05e4\u05bf\u05d9\u05d9\u05e1\u05d8\u05e8 \u05d0\u05dc \u05e9\u05d1\u05ea.\n\u05e9\u05d1\u05ea \u05d0\u05d9\u05e1 \u05d0\u05d5\u05df \u05d3\u05d9\u05d9\u05d4 \u05d0\u05d5\u05e8\u05d5\u05d6\u05d5, \u05d0\u05d2\u05d6\u05d9\u05e1\u05d8\u05df \u05de\u05d5\u05e0\u05e6\u05bf\u05d5\u05e1 \u05d0\u05d9\u05d1\u05bf\u05e0\u05de\u05e0\u05d8\u05d5\u05e1 \u05e7\u05d4 \u05d0\u05d6\u05df \u05e7\u05d4 \u05d0\u05dc \u05d3\u05d9\u05d9\u05d4 \u05e1\u05d9\u05d9\u05d4 \u05e4\u05bf\u05d9\u05d9\u05e1\u05d8\u05d3\u05d5 \u05e7\u05d5\u05df \u05d0\u05dc\u05d2\u05e8\u05d9\u05d4.\n\u05d0\u05e0\u05d3\u05de\u05e1, \u05d0\u05e0\u05d3\u05d2\u05e8\u05d9\u05e1\u05d8\u05d4 \u05d0\u05d5\u05d8\u05e8\u05d5 \u05d8\u05d9\u05e4\u05d5 \u05d3\u05d4 \u05d0\u05d9\u05d1\u05bf\u05d9\u05e0\u05d9\u05de\u05e0\u05d8\u05d5, \u05d9\u05d9\u05de\u05d3\u05d4 \u05e2\u05d5\u05e0\u05d2 \u05e9\u05d1\u05ea, \u05d0\u05dc \u05e7\u05d5\u05d0\u05dc\u05d5 \u05e1\u05d9\u05e0\u05d9\u05e4\u05bf\u05d9\u05e7\u05d4 \u05d2\u05d5\u05d6\u05e8 \u05d3\u05dc \u05e9\u05d1\u05ea. \u05d0\u05dc\u05e7\u05d5\u05e0\u05e1 \u05d3\u05d4 \u05dc\u05d0\u05e1 \u05e4\u05bf\u05d5\u05e8\u05de\u05d0\u05e1 \u05d0\u05d9\u05df \u05dc\u05d4 \u05e1\u05e7\u05d5\u05dc\u05e1 \u05dc\u05d5\u05e1 \u05d2\u05bf\u05d5\u05d3\u05d9\u05d0\u05d5\u05e1 \u05d3\u05d5\u05d6\u05df \u05d3\u05dc \u05e9\u05d1\u05ea \u05e1\u05d5\u05df \u05d0\u05e0\u05d3\u05de\u05e1 \u05d3\u05d4 \u05dc\u05d0\u05e1 \u05d9\u05d9\u05de\u05d0\u05d3\u05d0\u05e1 \u05d0\u05e0\u05d8\u05e1, \u05d0\u05d5\u05d6\u05e8 \u05d1\u05bf\u05d9\u05d6\u05d9\u05d8\u05d5\u05d3\u05d5\u05e1 \u05d1\u05d5\u05e0\u05d9\u05e7\u05d5\u05e1, \u05d0\u05d1\u05bf\u05dc\u05e8 \u05d0\u05d9 \u05e4\u05e8\u05d8\u05d0\u05d2\u05bf\u05e8 \u05de\u05d5\u05de\u05e0\u05d8\u05d5\u05e1 \u05d0\u05e1\u05e4\u05e1\u05d9\u05d5\u05dc\u05d5\u05e1 \u05e7\u05d5\u05df \u05d0\u05de\u05d9\u05d2\u05d5\u05e1 \u05d0\u05d9 \u05e4\u05d0\u05de\u05d9\u05d9\u05d4, \u05d3\u05e1\u05e7\u05e0\u05e1\u05e8 \u05d0\u05d9 \u05d0\u05d9\u05e0\u05d3\u05d4 \u05d3\u05d5\u05e8\u05de\u05d9\u05e8, \u05de\u05dc\u05d3\u05e8 \u05dc\u05d4 \u05ea\u05d5\u05e8\u05d4 \u05d0\u05d9 \u05d0\u05d5\u05d8\u05e8\u05d5\u05e1 \u05dc\u05d9\u05d1\u05bf\u05e8\u05d5\u05e1 \u05e8\u05dc\u05d9\u05d5\u05d2\u05bf\u05d5\u05e1\u05d5\u05e1 \u05d0\u05d9 \u05d8\u05e0\u05e8 \u05e1\u05e7\u05e1\u05d5 \u05d0\u05e0\u05d8\u05e8\u05d4 \u05d0\u05dc \u05d0\u05e1\u05e4\u05d5\u05d6\u05d4 \u05d0\u05d9 \u05dc\u05d4 \u05de\u05d5\u05d2\u05bf\u05e8.\n\u05d2\u05d5\u05d0\u05d3\u05e8\u05d0\u05e8 \u05d0\u05dc \u05e9\u05d1\u05ea.\n\u05d8\u05e0\u05e8 \u05e4\u05dc\u05d6\u05e8 \u05d3\u05dc \u05e9\u05d1\u05ea \u05d0\u05d9\u05e1 \u05de\u05d5\u05d9 \u05d0\u05d9\u05de\u05e4\u05d5\u05e8\u05d8\u05e0\u05d8\u05d4, \u05de\u05d4 \u05e9\u05d1\u05ea \u05d0\u05d9\u05e1 \u05d0\u05d5\u05df \u05d3\u05d9\u05d9\u05d4 \u05e1\u05d0\u05e0\u05d8\u05d5: \u05d0\u05d2\u05d6\u05d9\u05d8\u05df \u05dc\u05d9\u05d9\u05e1 \u05d0\u05d9 \u05de\u05e6\u05d5\u05d5\u05ea \u05d3\u05d4 \u05dc\u05d4 \u05ea\u05d5\u05e8\u05d4, \u05dc\u05d4 \u05de\u05e9\u05e0\u05d4 \u05d0\u05d9 \u05d0\u05dc \u05ea\u05dc\u05de\u05d5\u05d3 \u05d0\u05e0\u05d6\u05d9\u05de\u05d4 \u05d3\u05d4 \u05dc\u05d5 \u05e7\u05d4 \u05dc\u05d5\u05e1 \u05d2\u05bf\u05d5\u05d3\u05d9\u05d0\u05d5\u05e1 \u05e4\u05d5\u05d0\u05d3\u05df \u05d0\u05d9 \u05e0\u05d5 \u05e4\u05d5\u05d0\u05d3\u05df \u05d0\u05d6\u05e8 \u05d0\u05d9\u05df \u05e9\u05d1\u05ea \u05d8\u05d5\u05d3\u05d0\u05e1 \u05d0\u05e1\u05d8\u05e1 \u05dc\u05d9\u05d9\u05e1 \u05d0\u05d6\u05df \u05e7\u05d4 \u05dc\u05d5\u05e1 \u05d2\u05bf\u05d5\u05d3\u05d9\u05d0\u05d5\u05e1 \u05e7\u05d5\u05d3\u05d9\u05d0\u05df \u05d0\u05d9 \u05d2\u05d5\u05d0\u05e8\u05d3\u05df \u05d0\u05dc \u05e9\u05d1\u05ea \u05e7\u05d5\u05de\u05d5 \u05d0\u05d5\u05df \u05d3\u05d9\u05d9\u05d4 \u05e1\u05d0\u05e0\u05d8\u05d5.\n\u05dc\u05f4\u05d8 \u05de\u05dc\u05d0\u05db\u05d5\u05ea.\n\u05dc\u05d4 \u05de\u05e9\u05e0\u05d4 \u05e7\u05d5\u05e0\u05d8\u05d4 39 \u05e7\u05d0\u05d8\u05d2\u05d5\u05e8\u05d9\u05d0\u05e1 \u05d3\u05d4 \u05dc\u05d0\u05d1\u05bf\u05d5\u05e8\u05d5 \u05e7\u05d4 \u05dc\u05d5\u05d1 \u05d2\u05bf\u05d5\u05d3\u05d9\u05d0\u05d5\u05e1 \u05e0\u05d5 \u05e4\u05d5\u05d0\u05d3\u05df \u05d0\u05d6\u05e8 \u05d0\u05d9\u05df \u05e9\u05d1\u05ea. \u05d0\u05e1\u05d8\u05e1 \u05dc\u05d9\u05d9\u05e1 \u05d0\u05e0\u05d6\u05d9\u05de\u05d4 \u05d3\u05d4 \u05dc\u05d0\u05e1 \u05d0\u05e7\u05e1\u05d9\u05d9\u05d5\u05e0\u05e1 \u05e8\u05d4 \u05d0\u05d2\u05d6\u05d9\u05e1\u05d8\u05df \u05d0\u05d9\u05df \u05e7\u05d0\u05d3\u05d4 \u05e7\u05d8\u05d2\u05d5\u05e8\u05d9\u05d4 \u05e1\u05d5\u05df \u05e7\u05d5\u05de\u05e4\u05dc\u05e7\u05e1. \u05d8\u05d5\u05d3\u05e1 \u05dc\u05d0\u05e1 \u05e7\u05d0\u05d8\u05d2\u05d5\u05e8\u05d9\u05d0\u05e1 \u05d0\u05d1\u05bf\u05dc\u05d0\u05df \u05d3\u05d4 \u05d0\u05d6\u05e8 \u05e7\u05d5\u05d6\u05d0\u05e1 \u05de\u05d5\u05d0\u05d1\u05bf\u05e1 \u05d0\u05d5 \u05d3\u05d4 \u05d0\u05e0\u05d3\u05e8\u05e6\u05bf\u05e8 \u05d0\u05d5 \u05d0\u05dc\u05d9\u05de\u05e4\u05d9\u05d0\u05e8 \u05e7\u05d5\u05d6\u05d4 \u05d1\u05bf\u05d9\u05d9\u05d6\u05bf\u05d4 \u05e4\u05d0\u05e8\u05d0 \u05e1\u05e8 \u05d0\u05d5\u05d6\u05d3\u05d5 \u05d0\u05d5\u05d8\u05e8\u05d4 \u05d1\u05bf\u05d6. \u05d0\u05e7\u05d9 \u05e1\u05d4 \u05d8\u05d5\u05e4\u05d4 \u05d0\u05d5\u05e0\u05d4 \u05dc\u05d9\u05e1\u05d8\u05d4 \u05e6\u05bf\u05d9\u05e7\u05d4 \u05d3\u05d4 \u05dc\u05d0\u05e1 \u05e7\u05d0\u05d8\u05d2\u05d5\u05e8\u05d9\u05d0\u05e1 \u05d3\u05d4 \u05dc\u05d0\u05d1\u05bf\u05d5\u05e8\u05d5 \u05d3\u05e4\u05bf\u05e0\u05d3\u05d9\u05d3\u05d0\u05e1 \u05d0\u05e0\u05dc \u05e9\u05d1\u05ea:\n\u05d8\u05d9\u05d9\u05e0\u05df \u05d3\u05e4\u05bf\u05e0\u05d3\u05d9\u05d3\u05e1 \u05d0\u05e1\u05d8\u05d0\u05e1 \u05d0\u05e7\u05d8\u05d9\u05d1\u05bf\u05d9\u05d8\u05d0\u05e1 \u05e7\u05d5\u05df \u05d0\u05dc \u05d1\u05d5\u05d8\u05d5 \u05d3\u05d4 \u05e7\u05d4 \u05dc\u05d5\u05e1 \u05d2\u05bf\u05d5\u05d3\u05d9\u05d0\u05d5\u05e1 \u05e0\u05d5 \u05dc\u05d0\u05d1\u05bf\u05d5\u05e8\u05df \u05d0\u05d9\u05e0\u05d3\u05d9\u05e8\u05e7\u05d8\u05de\u05e0\u05d8\u05d4 \u05d0\u05d9\u05df \u05d3\u05d9\u05e0\u05d2\u05d5\u05d0\u05d4 \u05d3\u05d4 \u05dc\u05d0\u05e1 39 \u05e7\u05d0\u05d8\u05d2\u05d5\u05e8\u05d9\u05d0\u05e1, \u05d0\u05d9\u05e0\u05d3\u05d4 \u05e4\u05d5\u05e8 \u05d0\u05e7\u05e1\u05d9\u05d3\u05e0\u05d8\u05d4, \u05e4\u05d5\u05e8 \u05d0\u05e9\u05de\u05e4\u05dc\u05d5: \n\u05d0\u05e7\u05e1\u05d0\u05e4\u05e0\u05d3\u05d5 \u05e9\u05d1\u05ea: \u05dc\u05d4 \u05d4\u05d1\u05d3\u05dc\u05d4.\n\u05d0\u05dc \u05e9\u05d1\u05ea \u05d0\u05e1\u05e7\u05d0\u05e4\u05d4 \u05d3\u05d9\u05e1\u05e7\u05d5\u05d0\u05e1 \u05d3\u05d4 \u05dc\u05d4 \u05d0\u05e1\u05e7\u05d5\u05e0\u05d3\u05d9\u05d3\u05d4 \u05d3\u05dc \u05e1\u05d5\u05dc, \u05d9\u05d9\u05d0 \u05d0\u05d9\u05df \u05dc\u05d4 \u05e0\u05d5\u05e6\u05bf\u05d3\u05d4: \u05dc\u05d4 \u05d0\u05e1\u05e7\u05e4\u05d3\u05d4 \u05d3\u05dc \u05e9\u05d1\u05ea \u05d0\u05e1\u05d8\u05d4 \u05de\u05d0\u05e8\u05e7\u05d3\u05d4 \u05d0\u05d9\u05df \u05d0\u05d5\u05df \u05d0\u05d1\u05bf\u05e0\u05de\u05e0\u05d8\u05d5 \u05d9\u05d9\u05de\u05d3\u05d5 \u05d4\u05d1\u05d3\u05dc\u05d4: \u05d0\u05dc \u05e1\u05d5 \u05e0\u05d5\u05de\u05d1\u05e8\u05d4 \u05d1\u05bf\u05d9\u05d9\u05e0\u05d1 \u05d3\u05d4 \u05d0\u05d5\u05df \u05d1\u05d9\u05d9\u05d1\u05bf\u05e8\u05d5 \u05d0\u05d9\u05df \u05e2\u05d1\u05bf\u05e8\u05d9\u05ea \u05e7\u05d4 \u05e1\u05e0\u05d9\u05d9\u05e4\u05bf\u05d9\u05e7\u05d4 \u05e4\u05d0\u05e8\u05d8\u05d0\u05d2\u05bf\u05d9\u05d9\u05de\u05e0\u05d8\u05d5 \u05d0\u05d9 \u05d0\u05d9\u05df \u05d1\u05bf\u05d0\u05e8\u05d3\u05d0\u05e8, \u05d0\u05d9\u05e1 \u05d0\u05d5\u05df \u05d0\u05d9\u05d1\u05bf\u05e0\u05de\u05e0\u05d8\u05d5 \u05e7\u05d4 \u05e4\u05d0\u05e8\u05d8\u05d9\u05d2\u05bf\u05d4 \u05d0\u05dc \u05d3\u05d9\u05d9\u05d4 \u05d3\u05dc \u05e9\u05d1\u05ea \u05d3\u05d4 \u05dc\u05d4 \u05e1\u05de\u05d0\u05e0\u05d4 \u05e0\u05d5\u05d0\u05d1\u05bf\u05d4. \u05dc\u05d0\u05e1 \u05d1\u05e8\u05db\u05d5\u05ea \u05d3\u05d4 \u05dc\u05d4 \u05d4\u05d1\u05d3\u05dc\u05d4 \u05e1\u05d5\u05df \u05d3\u05d9\u05e6\u05bf\u05e1 \u05d0\u05e0\u05d6\u05d9\u05de\u05d4 \u05d3\u05d4 \u05d0\u05d5\u05e0\u05d4 \u05e7\u05d5\u05e4\u05d4 \u05d3\u05d4 \u05d1\u05bf\u05d9\u05e0\u05d5, \u05d0\u05d5\u05df \u05d2\u05d5\u05dc\u05d5\u05e8 \u05d1\u05d5\u05d0\u05e0\u05d5 \u05d0\u05d9 \u05d0\u05d5\u05e0\u05d4 \u05e7\u05d0\u05e0\u05d3\u05dc\u05d4 \u05e7\u05d5\u05df \u05de\u05d5\u05e0\u05e6\u05bf\u05d0\u05e1 \u05de\u05d0\u05e6\u05bf\u05e1. \u05d3\u05d9\u05e1\u05e7\u05d5\u05d0\u05e1 \u05d3\u05d4 \u05dc\u05d4 \u05d4\u05d1\u05d3\u05dc\u05d4, \u05e1\u05d4 \u05e4\u05d5\u05d0\u05d3\u05df \u05d0\u05d6\u05e8 \u05e7\u05d5\u05d0\u05dc\u05d5\u05e0\u05e7\u05d4 \u05d3\u05d4 \u05dc\u05d0\u05e1 39 \u05de\u05dc\u05d0\u05db\u05d5\u05ea, \u05d3\u05e7\u05d4 \u05d9\u05d9\u05d0 \u05e0\u05d5 \u05e1\u05d4 \u05d0\u05e1\u05d8\u05d4 \u05d0\u05d9\u05df \u05e9\u05d1\u05ea\n\u05e7\u05d5\u05e1\u05d8\u05de\u05d1\u05e8\u05e1.\n\u05d0\u05dc \u05e9\u05d1\u05ea \u05d0\u05d9\u05e1 \u05d0\u05dc \u05d3\u05d9\u05d9\u05d4 \u05de\u05d0\u05e1 \u05d0\u05d9\u05de\u05e4\u05d5\u05e8\u05d8\u05e0\u05d8\u05d4 \u05d3\u05d4 \u05dc\u05d4 \u05e1\u05de\u05d0\u05e0\u05d4: \u05d0\u05e1\u05d8\u05d5 \u05d0\u05d9\u05e1 \u05d3\u05e7\u05d5 \u05d2\u05d5\u05d0\u05d3\u05e8\u05d0\u05e8 \u05d0\u05dc \u05e9\u05d1\u05ea \u05d0\u05d9\u05d6 \u05dc\u05d4 \u05d0\u05d5\u05e0\u05d9\u05e7\u05d4 \u05de\u05e6\u05d5\u05d5\u05d4 \u05e7\u05d4 \u05e1\u05d4 \u05d8\u05d5\u05e4\u05d4 \u05d0\u05d9\u05df \u05dc\u05d5\u05e1 \u05e2\u05e9\u05e8\u05ea \u05d4\u05d3\u05d1\u05e8\u05d5\u05ea \u05d3\u05d9\u05e6\u05bf\u05d0\u05e1 \u05d0\u05d4 \u05de\u05e9\u05d4 \u05e8\u05d1\u05e0\u05d5 \u05e4\u05d5\u05e8 \u05d0\u05dc \u05d3\u05d9\u05d5, \u05d0\u05e0\u05d6\u05d9\u05e0\u05d4 \u05e7\u05d5\u05de\u05d5 \u05e1\u05d4 \u05e4\u05d5\u05d0\u05d3\u05d4 \u05de\u05dc\u05d3\u05d0\u05e8 \u05d0\u05d9\u05df \u05dc\u05d4 \u05ea\u05d5\u05e8\u05d4."}
{"id": "19029", "revid": "15325", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19029", "title": "\u05d1\u05d5\u05d8\u05e0\u05d9\u05e7\u05d4", "text": ".\u05d3\u05dc \u05d2\u05e8\u05d2\u05d5 \u05f4\u05d1\u05d5\u05d8\u05df\u05f4 \u05d9\u05d9\u05e8\u05d1\u05bf\u05d5. \u05e1\u05e0\u05e1\u05d9\u05d9\u05d4 \u05e7\u05d4 \u05d8\u05e8\u05d8\u05d4 \u05d3\u05d4 \u05dc\u05d5\u05e1 \u05d1\u05bf\u05d2\u05bf\u05d8\u05d0\u05dc\u05e1 .\n\u05d8\u05d9\u05d9\u05e0\u05d4 \u05d3\u05d5\u05e1 \u05e8\u05d0\u05de\u05d0\u05e1 \u05e4\u05e8\u05d9\u05e0\u05e1\u05d9\u05e4\u05d0\u05dc\u05e1: \u05d1\u05d5\u05d8\u05e0\u05d9\u05e7\u05d4 \u05e4\u05d5\u05e8\u05d4 \u05d0\u05d9 \u05d1\u05d5\u05d8\u05e0\u05d9\u05e7\u05d4 \u05d0\u05e4\u05dc\u05d9\u05e7\u05d0\u05d3\u05d4.\n\u05d3\u05d9\u05e1\u05e4\u05d9\u05dc\u05d9\u05e0\u05d0\u05e1 \u05d0\u05d9 \u05d8\u05de\u05e1 \u05e8\u05dc\u05e1\u05d9\u05d9\u05d5\u05e0\u05d0\u05d3\u05d5\u05e1:"}
{"id": "19030", "revid": "20095", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19030", "title": "\u05d0\u05d9\u05e0\u05e7\u05d9\u05d6\u05d9\u05e6\u05d9\u05d9\u05d5\u05df \u05d0\u05d9\u05e1\u05e4\u05e0\u05d9\u05d5\u05dc\u05d4", "text": "\u05dc\u05d4 \u05d0\u05d9\u05e0\u05e7\u05d9\u05d6\u05d9\u05e6\u05d9\u05d9\u05d5\u05df \u05d0\u05d9\u05e1\u05e4\u05e0\u05d9\u05d5\u05dc\u05d4 \u05d0\u05d5 \u05d2\u05bf\u05d5\u05d6\u05d2\u05d5 \u05d3\u05dc \u05e1\u05e0\u05d8\u05d5 \u05d0\u05d5\u05e4\u05d9\u05e1\u05d9\u05d5 \u05d3\u05d4 \u05dc\u05d4 \u05d0\u05d9\u05e0\u05e7\u05d9\u05d6\u05e6\u05d9\u05d9\u05d5\u05df \u05d0\u05e8\u05d4 \u05d0\u05d5\u05df \u05d1\u05d5\u05e8\u05d5 \u05e4\u05bf\u05d5\u05e0\u05d3\u05d0\u05d3\u05d5 \u05d0\u05e0\u05dc \u05d0\u05e0\u05d9\u05d9\u05d5 1478 \u05e4\u05d5\u05e8 \u05dc\u05d5\u05e1 \u05e8\u05d9\u05d9\u05e1 \u05e7\u05d0\u05d8\u05d5\u05dc\u05d9\u05e7\u05d5\u05e1 \u05e4\u05d0\u05e8\u05d0 \u05d0\u05e1\u05d2\u05d5\u05e8\u05d0\u05e8 \u05e7\u05d4 \u05d3\u05d9\u05e0\u05d2\u05d5\u05df \u05d2\u05e8\u05d5\u05e4\u05d5 \u05e8\u05e4\u05bf\u05d5\u05e8\u05de\u05d9\u05e1\u05d8\u05d5 \u05d8\u05e0\u05d8\u05e1\u05d4 \u05d8\u05e8\u05d5\u05e7\u05e8 \u05dc\u05d4 \u05d0\u05d9\u05d2\u05dc\u05e1\u05d9\u05d4 \u05e7\u05d8\u05d5\u05dc\u05d9\u05e7\u05d4 \u05d0\u05d9\u05df \u05e1\u05d5\u05e1 \u05e8\u05d9\u05d9\u05e0\u05d5\u05e1. \u05dc\u05d4 \u05d0\u05d9\u05e0\u05e7\u05d9\u05d6\u05e6\u05d9\u05d9\u05d5\u05df \u05d0\u05d9\u05e1\u05e4\u05e0\u05d9\u05d5\u05dc\u05d4 \u05d8\u05d9\u05d9\u05e0\u05d4 \u05e7\u05d5\u05de\u05d5 \u05d0\u05d5\u05e8\u05d9\u05d2\u05bf\u05d9\u05df \u05d0\u05d5\u05d8\u05e8\u05d5\u05e1 \u05d1\u05d5\u05e8\u05d5\u05e1 \u05e7\u05d4 \u05d0\u05d2\u05d6\u05d9\u05e1\u05d8\u05df \u05d0\u05d9\u05df \u05dc\u05d4 \u05d0\u05d1\u05bf\u05e8\u05d5\u05e4\u05d4 \u05d3\u05e1\u05d3\u05d4 \u05d0\u05dc \u05e1\u05d9\u05d9\u05e7\u05dc\u05d5 12 (\u05d1\u05bf\u05e8 \u05d0\u05dc \u05d0\u05e8\u05d8\u05d9\u05e7\u05d5\u05dc\u05d5 \u05d0\u05d9\u05e0\u05e7\u05d9\u05d6\u05e6\u05d9\u05d9\u05d5\u05df), \u05d0\u05e1\u05e4\u05e1\u05d9\u05d9\u05dc\u05de\u05e0\u05d8\u05d4 \u05d0\u05d9\u05df \u05dc\u05d4 \u05e4\u05bf\u05d5\u05e0\u05d3\u05d3\u05d4 \u05d0\u05d9\u05df \u05e4\u05bf\u05e8\u05d0\u05e0\u05e1\u05d9\u05d4 \u05d0\u05e0\u05dc \u05d0\u05e0\u05d9\u05d9\u05d5 1184. \u05dc\u05d4 \u05d0\u05d9\u05e0\u05e7\u05d9\u05d6\u05e6\u05d9\u05d9\u05d5\u05df \u05d0\u05d9\u05e1\u05e4\u05e0\u05d9\u05d9\u05d5\u05dc\u05d4 \u05d0\u05e8\u05d4 \u05e7\u05d5\u05e0\u05d8\u05e8\u05d5\u05dc\u05d3\u05d4 \u05d3\u05d9\u05e8\u05e7\u05d8\u05de\u05e0\u05d8\u05d4 \u05e4\u05d5\u05e8 \u05dc\u05d5\u05e1 \u05e8\u05d9\u05d9\u05e1: \u05e0\u05d5 \u05e4\u05bf\u05d5\u05d0\u05d4 \u05d0\u05de\u05e0\u05d3\u05d8\u05d4 \u05e4\u05bf\u05d9\u05e0\u05d4 \u05d0\u05dc \u05d0\u05e0\u05d9\u05d9\u05d5 1834, \u05d3\u05d5\u05e8\u05e0\u05d8\u05d4 \u05d0\u05dc \u05e8\u05d9\u05d9\u05e0\u05d3\u05d5 \u05d3\u05d4 \u05d0\u05dc\u05d9\u05d6\u05d1\u05bf\u05ea\u05d4 \u05dc\u05d42 .\n\u05dc\u05d4 \u05d0\u05d9\u05e0\u05e7\u05d9\u05d6\u05e6\u05d9\u05d9\u05d5\u05df, \u05d0\u05dc \u05e1\u05e8 \u05d0\u05d5\u05df \u05d2\u05bf\u05d5\u05d6\u05d2\u05d5 \u05e8\u05dc\u05d9\u05d2\u05bf\u05d9\u05d9\u05d5\u05d6\u05d5, \u05e1\u05d5\u05dc\u05d5 \u05e4\u05d5\u05d0\u05d3\u05d9\u05d9\u05d4 \u05d2\u05bf\u05d5\u05d6\u05d2\u05e8 \u05d0\u05d4 \u05e7\u05e8\u05d9\u05e1\u05d8\u05d9\u05d0\u05e0\u05d5\u05e1, \u05de\u05d5\u05d0\u05d1\u05bf\u05d5\u05e1 \u05d0\u05d5 \u05d1\u05bf\u05d9\u05d0\u05d2\u05bf\u05d5\u05e1, \u05de\u05d4 \u05e8\u05d5\u05de\u05d5 \u05e0\u05d5 \u05d0\u05d2\u05d6\u05d9\u05e1\u05d8\u05d4 \u05d0\u05d9\u05df \u05d0\u05e1\u05e4\u05e0\u05d9\u05d9\u05d4 \u05e0\u05d9 \u05d0\u05d9\u05df \u05dc\u05d0\u05e1 \u05e1\u05d5\u05e1 \u05e7\u05d5\u05dc\u05d5\u05e0\u05d9\u05d9\u05e1 \u05dc\u05d9\u05d1\u05e8\u05d8\u05d0\u05d3 \u05e8\u05dc\u05d9\u05d2\u05bf\u05d9\u05d5\u05d6\u05d4, \u05e1\u05d5 \u05e4\u05d5\u05d0\u05d3\u05e8 \u05d9\u05d9\u05d2\u05d1\u05bf\u05d4 \u05d0\u05d4 \u05d8\u05d5\u05d3\u05d5\u05e1 \u05dc\u05d5\u05e1 \u05e1\u05d5\u05d2\u05bf\u05d8\u05d5\u05e1 \u05d3\u05dc \u05e8\u05d9\u05d9 \u05d3\u05d4 \u05d0\u05d9\u05e1\u05e4\u05e0\u05d9\u05d9\u05d4.\n\u05d4\u05d9\u05e1\u05d8\u05d5\u05e8\u05d9\u05d9\u05d4.\n\u05d0\u05e0\u05d8\u05e8\u05d4 \u05d0\u05dc \u05d0\u05e0\u05d9\u05d9\u05d5 718 \u05d0\u05d9 \u05d0\u05dc \u05d0\u05e0\u05d9\u05d9\u05d5 1492 \u05dc\u05d4 \u05e8\u05e7\u05d5\u05e0\u05e7\u05d9\u05e1\u05d8\u05d4 \u05d0\u05e1\u05e4\u05e0\u05d9\u05d9\u05d5\u05dc\u05d4 \u05d0\u05de\u05d0\u05d8\u05d5 \u05dc\u05d5\u05e1 \u05e8\u05d9\u05d9\u05e0\u05d5\u05d8\u05e1 \u05d3\u05d4 \u05dc\u05d5\u05e1 \u05d0\u05de\u05d9\u05e8\u05d0\u05d8\u05d5\u05e1 \u05de\u05d5\u05d6\u05d5\u05dc\u05de\u05d0\u05e0\u05d5\u05e1, \u05d0\u05e1\u05e7\u05e4\u05d0\u05d3\u05d5 \u05e7\u05d5\u05df \u05d0\u05dc \u05d3\u05d4 \u05d2\u05e8\u05d0\u05e0\u05e8\u05d3\u05d4 \u05d0\u05e0\u05dc \u05e1\u05d5\u05e8 \u05d3\u05d4 \u05dc\u05d4 \u05e4\u05e0\u05d9\u05e0\u05d5\u05e1\u05dc\u05d4 \u05d0\u05d9\u05d1\u05e8\u05d9\u05e7\u05d4. \u05e4\u05d5\u05e8 \u05d0\u05dc \u05e4\u05e8\u05d9\u05de\u05d9\u05d9\u05e8 \u05d8\u05de\u05e4\u05d5 \u05d0\u05d9\u05df \u05e7\u05d0\u05d2\u05bf\u05d9 \u05de\u05d9\u05dc \u05d0\u05e0\u05d9\u05d9\u05d3\u05d0\u05e1, \u05dc\u05d4 \u05d0\u05e0\u05d8\u05e8\u05d9\u05d8\u05e8\u05d3 \u05d3\u05dc\u05d4 \u05d0\u05e1\u05e4\u05e0\u05d9\u05d9\u05d4 \u05d0\u05e8\u05d4 \u05e7\u05e8\u05d9\u05e1\u05d8\u05d9\u05d9\u05d0\u05e0\u05d4, \u05dc\u05d4 \u05e7\u05d5\u05d0\u05dc\u05d4 \u05e7\u05d5\u05e0\u05e4\u05bf\u05d5\u05e8\u05de\u05d1\u05bf\u05d4 \u05dc\u05d4 \u05de\u05d9\u05d9\u05d5\u05e8 \u05e4\u05d0\u05e8\u05d8\u05d4 \u05d3\u05d4 \u05dc\u05d4 \u05d0\u05d5\u05e0\u05d9\u05d0\u05d5\u05df \u05d3\u05d4 \u05dc\u05d0\u05e1 \u05e7\u05d5\u05e8\u05d5\u05e0\u05d0\u05e1 \u05d0\u05d9\u05e1\u05e4\u05d0\u05e0\u05d9\u05d9\u05d5\u05dc\u05d0\u05e1 \u05d0\u05e1\u05e7\u05e4\u05d0\u05d3\u05d4 \u05d0\u05d9\u05df 1472, \u05e7\u05e8\u05d9\u05d9\u05d4 \u05e7\u05d9\u05d8\u05d0\u05e8 \u05dc\u05d0\u05e1 \u05e4\u05d5\u05d1\u05bf\u05dc\u05d0\u05e1\u05d9\u05d9\u05d5\u05e0\u05e1 \u05d0\u05de\u05e4\u05d5\u05e8\u05d8\u05e8\u05e0\u05d8\u05d5\u05e1 \u05d3\u05d4 \u05de\u05d5\u05d6\u05dc\u05de\u05d0\u05e0\u05e1 \u05d0\u05d9 \u05d2\u05bf\u05d5\u05d3\u05d9\u05d0\u05d5\u05e1 \u05d0\u05d9 \u05d0\u05d6\u05e8 \u05d0\u05d5\u05e0\u05d4 \u05d0\u05e1\u05e4\u05e0\u05d9\u05d9\u05d4 \u05de\u05d0\u05e1 \u05f4\u05e4\u05d5\u05e8\u05d4\u05f4.\n\u05d0\u05e0\u05d0\u05dc \u05d0\u05e0\u05d9\u05d9\u05d5 1492, \u05d0\u05d5\u05e0\u05d5\u05e1 \u05de\u05d0\u05d6\u05e1 \u05d3\u05dc\u05d4 \u05e7\u05d9\u05d9\u05d3\u05d4 \u05d3\u05d4 \u05d2\u05e8\u05d0\u05e0\u05d3\u05d4, \u05dc\u05d5\u05e1 \u05e8\u05d0\u05d9\u05d9\u05e1 \u05e7\u05d0\u05d8\u05d5\u05dc\u05d9\u05e7\u05d5\u05e1 \u05d3\u05e7\u05e8\u05d8\u05e8\u05d5\u05df \u05d0\u05dc \u05d0\u05e8\u05d5\u05e0\u05d3\u05d2\u05bf\u05de\u05d9\u05d9\u05e0\u05d8\u05d5 \u05d3\u05d4 \u05dc\u05d5\u05e1 \u05d2\u05bf\u05d5\u05d3\u05d9\u05d0\u05d5\u05e1, \u05d0\u05d4 \u05e4\u05d0\u05d6\u05e8 \u05d3\u05d4 \u05e7\u05d4 \u05de\u05d5\u05e0\u05e6\u05f3\u05d5\u05e1 \u05e1\u05d4 \u05e7\u05d5\u05e0\u05d1\u05bf\u05d9\u05e8\u05d8\u05d9\u05d9\u05e8\u05d5\u05df \u05d0\u05dc \u05e7\u05e8\u05d9\u05e1\u05d8\u05d9\u05d0\u05e0\u05d9\u05d6\u05de\u05d5. \u05d0\u05d5\u05e0\u05d4 \u05d8\u05e8\u05e1\u05e8\u05d4 \u05e4\u05d0\u05e8\u05d8\u05d4 \u05d3\u05d4 \u05dc\u05d4 \u05e4\u05d5\u05d1\u05bf\u05d0\u05dc\u05e1\u05d9\u05d5\u05df \u05d2\u05bf\u05d5\u05d3\u05d9\u05d0\u05d4 \u05e1\u05d4 \u05d0\u05d9\u05d6\u05d5 \u05e7\u05d0\u05d8\u05d5\u05dc\u05d9\u05e7\u05d4 (100,000) \u05e4\u05e8\u05e1\u05d5\u05e0\u05d0\u05e1 -\u05d0\u05d5\u05e0\u05d5\u05e1 \u05d3\u05d4 \u05e7\u05e1\u05d8\u05d5\u05e1 \u05de\u05d0\u05e0\u05d8\u05d5\u05d1\u05bf\u05d9\u05d9\u05e8\u05d5\u05df \u05dc\u05d4 \u05e1\u05d5 \u05e4\u05bf\u05d9\u05d9 \u05e7\u05d5\u05de\u05d5 \u05d0\u05e0\u05d5\u05e1\u05d9\u05dd \u05e7\u05d5\u05de\u05d5 \u05de\u05d0\u05e8\u05d0\u05e0\u05d5\u05e1 \u05d0\u05d9 \u05d2\u05bf\u05d5\u05d0\u05d8\u05e1 \u05d0\u05d9\u05df \u05dc\u05d0\u05e1 \u05d0\u05d9\u05d6\u05d5\u05dc\u05d0\u05e1 \u05d3\u05d4 \u05de\u05d9\u05d9\u05d5\u05e8\u05e7\u05d4 \u05d0\u05d9 \u05de\u05d9\u05e0\u05d5\u05e8\u05e7\u05d4. \u05dc\u05d5\u05e1 \u05d0\u05d5\u05d8\u05e8\u05d5\u05e1, \u05d0\u05d5\u05e0\u05d5\u05e1 200,000 \u05e4\u05e8\u05e1\u05d5\u05e0\u05d0\u05e1, \u05e7\u05d9\u05d8\u05d0\u05e8\u05d5\u05df \u05d0\u05dc \u05e4\u05d0\u05d9\u05d9\u05e1, \u05dc\u05d4 \u05de\u05d0\u05d2\u05bf\u05d5\u05e8\u05d9\u05d8\u05d4 \u05d1\u05bf\u05e8\u05e1\u05d5 \u05e4\u05d5\u05e8\u05d8\u05d5\u05d2\u05dc, \u05d0\u05dc \u05e7\u05d5\u05d0\u05dc\u05d5 \u05e7\u05e8\u05d9\u05d5 \u05dc\u05d4 \u05e1\u05d5 \u05e4\u05e8\u05d5\u05e4\u05e8\u05d9\u05d9\u05d4 \u05d0\u05d9\u05e0\u05e7\u05d9\u05d6\u05d9\u05e6\u05d9\u05d9\u05d5\u05df \u05d0\u05e0\u05dc \u05d0\u05e0\u05d9\u05d9\u05d5 1497. \u05d0\u05d5\u05d8\u05e8\u05d5\u05e1 \u05e4\u05bf\u05d5\u05d0\u05e8\u05d5\u05df \u05e4\u05bf\u05e8\u05d0\u05e0\u05e1\u05d9\u05d4 \u05d0\u05d9 \u05d0\u05e4\u05bf\u05e8\u05d9\u05e7\u05d4 \u05d3\u05dc \u05e0\u05d5\u05e8\u05d3.\n\u05d0\u05d5\u05e8\u05d9\u05d2\u05bf\u05d9\u05e0\u05e1.\n\u05e4\u05e8\u05d6\u05d3\u05e0\u05d8\u05e1.\n\u05dc\u05d4 \u05d0\u05d9\u05e0\u05e7\u05d9\u05d6\u05e6\u05d9\u05d9\u05d5\u05df \u05d0\u05d9\u05e0\u05e7\u05d5\u05d5\u05d9\u05d6\u05d9\u05d8\u05d5\u05e8\u05d9\u05d0\u05dc \u05e0\u05d5 \u05d0\u05e1 \u05d0\u05d5\u05e0\u05d4 \u05e7\u05e8\u05d9\u05d0\u05e1\u05d9\u05d9\u05d5\u05df \u05d0\u05e1\u05e4\u05e0\u05d9\u05d9\u05d5\u05dc\u05d4. \u05dc\u05d4 \u05e4\u05e8\u05d9\u05de\u05d9\u05d9\u05e8\u05d4 \u05d0\u05d9\u05e0\u05e7\u05d9\u05d6\u05e6\u05d9\u05d9\u05d5\u05df, \u05dc\u05d4 \u05d0\u05e4\u05e1\u05d9\u05e7\u05d5\u05e4\u05dc, \u05e4\u05bf\u05d5\u05d0\u05d4 \u05e7\u05e8\u05d9\u05d0\u05d3\u05d4 \u05e4\u05d5\u05e8 \u05de\u05d3\u05d9\u05d5 \u05e4\u05d0\u05e4\u05d0\u05dc \u05d0\u05d3 \u05d0\u05d1\u05d5\u05dc\u05e0\u05d3\u05d0\u05dd, \u05e4\u05e8\u05d5\u05de\u05d5\u05dc\u05d2\u05d0\u05d3\u05d4 \u05d0\u05d4 \u05e4\u05bf\u05d9\u05e0\u05d0\u05dc\u05e1 \u05d3\u05dc \u05e1\u05d9\u05dc\u05d9\u05d9\u05d5 \u05d0\u05dc 12 \u05e4\u05d5\u05e8 \u05e8\u05dc \u05e4\u05d0\u05e4\u05d4 \u05dc\u05d5\u05e1\u05d9\u05d9\u05d5 \u05d0\u05dc 3 \u05e7\u05d5\u05de\u05d5 \u05d0\u05d5\u05df \u05d0\u05d9\u05e0\u05e1\u05d8\u05e8\u05d5\u05de\u05e0\u05d8\u05d5 \u05e4\u05d0\u05e8\u05d4 \u05e7\u05d5\u05de\u05d1\u05d9\u05d8\u05d0\u05e8 \u05dc\u05d4 \u05d0\u05e8\u05d2\u05bf\u05d9\u05d9\u05d4"}
{"id": "19031", "revid": "209", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19031", "title": "\u05e4\u05bf\u05d9\u05e1\u05d9\u05e7\u05d4", "text": "\u05e4\u05bf\u05d9\u05e1\u05d9\u05e7\u05d4 (\u05d3\u05dc \u05d2\u05e8\u05d2\u05d5 \u05e4\u05bf\u05d9\u05d6\u05d9\u05e1: \u05dc\u05d4 \u05e0\u05d8\u05d5\u05e8\u05d4) \u05d0\u05d9\u05e1 \u05d0\u05dc \u05e7\u05d5\u05e0\u05d2\u05bf\u05d5\u05e0\u05d8\u05d5 \u05d3\u05d4 \u05de\u05d2\u05bf\u05d9\u05d9\u05e1 \u05e4\u05e8\u05d8\u05d4 \u05e7\u05d4 \u05d0\u05e1\u05d8\u05d5\u05d3\u05d9\u05d4 \u05dc\u05d4 \u05de\u05d8\u05e8\u05d9\u05d9\u05d4, \u05dc\u05d4 \u05d0\u05e0\u05e8\u05d2\u05bf\u05d9\u05d9\u05d4, \u05d0\u05dc \u05d8\u05d9\u05d9\u05de\u05e4\u05d5, \u05d0\u05dc \u05d0\u05e1\u05e4\u05e1\u05e1\u05d9\u05d5 \u05d0\u05d9 \u05dc\u05d0\u05e1 \u05d0\u05d9\u05e0\u05d8\u05e8\u05e7\u05e1\u05d9\u05d9\u05d5\u05e0\u05e1 \u05d0\u05e0\u05d8\u05e8\u05d4 \u05d0\u05d9\u05d9\u05d5\u05e1. \u05d0\u05d9\u05d6 \u05dc\u05d4 \u05d0\u05e1\u05d8\u05d5\u05d3\u05d9\u05d5 \u05d3\u05d4 \u05dc\u05d4 \u05e0\u05d8\u05d5\u05e8\u05d4 \u05d0\u05d9\u05df \u05e1\u05d5 \u05e1\u05e0\u05d8\u05d9\u05d3\u05d5 \u05de\u05d0\u05d6 \u05d0\u05de\u05e4\u05dc\u05d9\u05d5, \u05dc\u05d4 \u05e4\u05bf\u05d9\u05e1\u05d9\u05e7\u05d4 \u05d0\u05e1\u05d8\u05d5\u05d3\u05d9\u05d9\u05d4 \u05d6\u05d5\u05d6 \u05dc\u05d9\u05d9\u05e1 \u05d0\u05d9 \u05d0\u05d9\u05e0\u05e1\u05d8\u05e0\u05d8\u05d4 \u05e4\u05bf\u05d0\u05d6\u05e8 \u05de\u05d5\u05d3\u05dc\u05d5\u05e1 \u05e7\u05d4 \u05e1\u05d4 \u05d0\u05d3\u05e4\u05d8\u05df \u05d0\u05d4 \u05dc\u05d5\u05e1 \u05e8\u05d6\u05d5\u05dc\u05d8\u05d0\u05d3\u05d5\u05e1 \u05d3\u05d4 \u05d0\u05e7\u05e1\u05e4\u05e8\u05d9\u05de\u05e0\u05d8\u05d5 \u05e8\u05d9\u05d0\u05dc\u05d9\u05d6\u05d0\u05d3\u05d5\u05e1. \u05dc\u05d4 \u05e4\u05bf\u05d9\u05e1\u05d9\u05e7\u05d4 \u05e0\u05d5 \u05d0\u05e1\u05d8\u05d5\u05d3\u05d9\u05d4 \u05dc\u05d4 \u05e8\u05d9\u05d0\u05dc\u05d9\u05d3\u05d0\u05d3 \u05d0\u05d5\u05e0\u05d9\u05d1\u05bf\u05e8\u05e1\u05dc, \u05e1\u05d9\u05e0\u05d5 \u05e1\u05d5\u05dc\u05d5 \u05d0\u05e7\u05d9\u05d9\u05d4 \u05e7\u05d4 \u05d0\u05e1\u05d8\u05d4 \u05d0\u05d4 \u05de\u05d5\u05d0\u05d6\u05d8\u05e8\u05d5 \u05d0\u05dc\u05e7\u05d0\u05e0\u05d6\n\u05d8\u05d0\u05d5\u05e8\u05d9\u05d9\u05d0\u05e1 \u05e4\u05e8\u05d9\u05e0\u05e1\u05d9\u05e4\u05d0\u05dc\u05e1:\n\u05de\u05e7\u05e0\u05d9\u05db\u05d4 \u05e7\u05dc\u05d0\u05e1\u05d9\u05db\u05d4 --\u05d8\u05e8\u05de\u05d5\u05d3\u05d9\u05e0\u05de\u05d9\u05e7\u05d4-- \u05de\u05e7\u05e0\u05d9\u05db\u05d4 \u05d0\u05e1\u05d8\u05d5\u05d3\u05d9\u05d4-- \u05d0\u05dc\u05e7\u05d8\u05e8\u05d5\u05de\u05d2\u05bf\u05e0\u05d8\u05d9\u05d6\u05de\u05d5-- \u05e8\u05dc\u05d0\u05d8\u05d9\u05d1\u05bf\u05d9\u05d3\u05d0\u05d3 \u05d0\u05e1\u05e4\u05e1\u05d9\u05d9\u05dc-- \u05e8\u05dc\u05d8\u05d0\u05d1\u05bf\u05d9\u05d3\u05d0\u05d3 \u05d2\u05bf\u05e0\u05e8\u05dc--\u05de\u05e7\u05e0\u05d9\u05db\u05d4 \u05e7\u05d5\u05d0\u05e0\u05d8\u05d9\u05e7\u05d4 \n--\u05d0\u05dc\u05e7\u05d8\u05e8\u05d5\u05d3\u05d9\u05e0\u05de\u05d9\u05e7\u05d4 \u05e7\u05d5\u05d0\u05e0\u05d8\u05d9\u05d8\u05d4--\u05e7\u05e8\u05d5\u05de\u05d5\u05d3\u05d9\u05e0\u05de\u05d9\u05e7\u05d4 \u05e7\u05d5\u05d0\u05e0\u05d8\u05d9\u05d8\u05d4"}
{"id": "19032", "revid": "20095", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19032", "title": "\u05d0\u05d9\u05e7\u05d5\u05dc\u05d5\u05d2\u05bf\u05d9\u05d9\u05d4", "text": "\u05dc\u05d4 \u05d0\u05d9\u05e7\u05d5\u05dc\u05d5\u05d2\u05bf\u05d9\u05d9\u05d4 \u05d0\u05d9\u05e1 \u05dc\u05d4 \u05e1\u05e0\u05e1\u05d9\u05d9\u05d4 \u05e7\u05d4 \u05d0\u05e1\u05d8\u05d5\u05d3\u05d9\u05d4 \u05dc\u05d0\u05e1 \u05d0\u05d9\u05e0\u05d8\u05e8\u05dc\u05e1\u05d9\u05d5\u05e0\u05e1 \u05d0\u05e0\u05d8\u05e8\u05d4 \u05dc\u05d5\u05e1 \u05e1\u05d9\u05d9\u05e8\u05e1 \u05d1\u05bf\u05d9\u05d1\u05bf\u05d5\u05e1 \u05d0\u05d9 \u05e1\u05d5 \u05d0\u05e0\u05d8\u05e8\u05d5\u05e0\u05d5 \u05e4\u05bf\u05d9\u05e1\u05d9\u05e7\u05d5 -(\u05dc\u05d5\u05e1 \u05e7\u05d0\u05dc\u05d5\u05e8,\u05d0\u05d5\u05de\u05d0\u05d3\u05d0\u05d3, \u05d1\u05bf\u05e0\u05d8\u05d5, \u05d0\u05d5\u05e7\u05e1\u05d9\u05d2\u05bf\u05e0\u05d5, \u05d3\u05d9\u05d5\u05e7\u05e1\u05d9\u05d3\u05d5, \u05d3\u05d9\u05d9\u05d5\u05f3\u05e1\u05d9\u05d3\u05d5 \u05d3\u05d4 \u05e7\u05e8\u05d1\u05d5\u05e0\u05d4, \u05d0\u05d2\u05d5\u05d0\u05d4 )\u05d0\u05d8\u05e7\n\u05dc\u05d4 \u05d0\u05d9\u05e7\u05d5\u05dc\u05d5\u05d2\u05bf\u05d9\u05d9\u05d4 \u05e0\u05e1\u05e1\u05d9\u05d8\u05d4 \u05d3\u05f3\u05d0\u05d5\u05df \u05dc\u05d0\u05d1\u05bf\u05d5\u05e8\u05d5 \u05d0\u05d9\u05e0\u05d8\u05e8\u05d3\u05d9\u05e1\u05d9\u05e4\u05d9\u05dc\u05d9\u05d9\u05e0\u05d0\u05e8\u05d9\u05d5 \u05e4\u05d0\u05e8\u05d0 \u05dc\u05d0\u05d2\u05d5\u05e8\u05d0\u05e8 \u05d0\u05d5\u05df \u05d0\u05e0\u05e4\u05bf\u05d5\u05e7\u05d4 \u05d0\u05e1\u05e8\u05d8\u05d0\u05d3\u05d5, \u05d0\u05d9 \u05e4\u05d5\u05e8 \u05d0\u05e1\u05d8\u05d5 \u05e1\u05d4 \u05d1\u05bf\u05d0\u05dc\u05d4 \u05d3\u05d4 \u05dc\u05d4 \u05d1\u05d9\u05d5\u05dc\u05d5\u05d2\u05bf\u05d9\u05d9\u05d4, \u05dc\u05d4 \u05e1\u05d5\u05e1\u05d9\u05d5\u05dc\u05d5\u05d2\u05bf\u05d9\u05d9\u05d4, \u05dc\u05d4 \u05d0\u05e0\u05d8\u05e8\u05d5\u05e4\u05d5\u05dc\u05d5\u05d2\u05bf\u05d9\u05d9\u05d4, \u05dc\u05d4 \u05e7\u05dc\u05d9\u05de\u05d8\u05d5\u05dc\u05d5\u05d2\u05bf\u05d9\u05d9\u05d4 , \u05dc\u05d4 \u05d0\u05d9\u05d8\u05e8\u05d5\u05dc\u05d5\u05d2\u05bf\u05d9\u05d4, \u05dc\u05d4 \u05e4\u05bf\u05d9\u05e1\u05d9\u05e7\u05d4, \u05dc\u05d4 \u05e7\u05d9\u05de\u05d9\u05e7\u05d4 , \u05dc\u05d4 \u05d2\u05bf\u05d0\u05d5\u05dc\u05d5\u05d2\u05bf\u05d9\u05d9\u05d4, \u05d8\u05e7\u05e1\u05d5\u05e0\u05d5\u05de\u05d9\u05d9\u05d4, \u05de\u05d0\u05d8\u05de\u05d0\u05d8\u05d9\u05e7\u05d0\u05e1, \u05e4\u05bf\u05d9\u05e1\u05d5\u05d9\u05d9\u05d5\u05dc\u05d5\u05d2\u05bf\u05d9\u05d9\u05d4 \u05d0\u05d8\u05e7. \u05e4\u05d0\u05e8\u05d0 \u05d0\u05e1\u05d0\u05e8\u05e7\u05d0\u05e1\u05d4 \u05de\u05d0 \u05d0\u05d4 \u05dc\u05d4 \u05e8\u05d9\u05d0\u05dc\u05d9\u05d3\u05d0\u05d3 \u05e0\u05d0\u05d8\u05d5\u05e8\u05dc.\n\u05d0\u05dc \u05e7\u05d5\u05e0\u05d5\u05e1\u05d9\u05d9\u05de\u05e0\u05d8\u05d5 \u05e1\u05d5\u05d1\u05bf\u05e8\u05d4 \u05dc\u05d4 \u05e8\u05d9\u05d0\u05dc\u05d9\u05d6\u05d9\u05d9\u05d5\u05df \u05d6\u05e8 \u05d0\u05d5\u05de\u05d0\u05e0\u05d5-\u05e0\u05d8\u05d5\u05e8\u05d4, \u05e4\u05e8\u05de\u05d9\u05d8\u05d4 \u05e7\u05d4 \u05d6\u05d4 \u05d0\u05e1\u05d8\u05d5\u05d3\u05d9\u05d9\u05d4 \u05dc\u05d4 \u05d0\u05d9\u05e0\u05d8\u05e8\u05d1\u05bf\u05e0\u05e1\u05d9\u05d9\u05d5\u05df \u05d0\u05d5\u05de\u05d0\u05e0\u05d4 \u05d0\u05d9\u05df \u05d0\u05dc \u05de\u05d3\u05d9\u05d9\u05d5 \u05e0\u05d0\u05d8\u05d5\u05e8\u05d0\u05dc \u05e7\u05d5\u05df \u05d0\u05dc \u05d1\u05d5\u05d8\u05d5 \u05d3\u05d4 \u05e8\u05d3\u05d5\u05d6\u05d9\u05e8 \u05d0\u05dc \u05d0\u05d9\u05de\u05e4\u05d0\u05e7\u05d8\u05d5 \u05e0\u05d2\u05d8\u05d9\u05d1\u05bf\u05d5 \u05e7\u05d4 \u05d0\u05e1\u05d8\u05d4 \u05e4\u05e8\u05d5\u05d3\u05d5\u05e1. \u05d0\u05e1\u05d8\u05d5 \u05dc\u05d4 \u05e7\u05d5\u05e0\u05d1\u05d9\u05d9\u05e8\u05d8\u05d4, \u05e1\u05d5\u05d1\u05e8\u05d4 \u05d8\u05d5\u05d3\u05d5 \u05d0\u05d4 \u05e4\u05d0\u05e8\u05d8\u05d9\u05e8 \u05d3\u05d4 \u05dc\u05d4 \u05d0\u05e0\u05d9\u05d9\u05d3\u05d4 \u05d3\u05d4 \u05dc\u05d5\u05e1 60 , \u05d0\u05d9\u05df \u05d1\u05e0\u05d3\u05d9\u05d9\u05e8\u05d4 \u05d3\u05d4 \u05de\u05d5\u05dc\u05d8\u05d9\u05d3\u05d0\u05d3 \u05d3\u05d4 \u05de\u05d5\u05d1\u05bf\u05d9\u05de\u05d9\u05d9\u05e0\u05d8\u05d5\u05e1 \u05e7\u05d4 \u05e4\u05d0\u05e8\u05d8\u05e0\u05d3\u05df \u05e7\u05d5\u05e0\u05e1\u05e8\u05d1\u05bf\u05e8 \u05dc\u05d4 \u05e0\u05d0\u05d8\u05d5\u05e8\u05d4."}
{"id": "19033", "revid": "209", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19033", "title": "\u05d0\u05d9\u05e7\u05d5\u05dc\u05d5\u05d2\u05bf\u05f2\u05d4", "text": "\u05dc\u05d4 \u05d0\u05d9\u05e7\u05d5\u05dc\u05d5\u05d2\u05bf\u05d9\u05d9\u05d4 \u05d0\u05d9\u05e1 \u05dc\u05d4 \u05e1\u05e0\u05e1\u05d9\u05d9\u05d4 \u05e7\u05d4 \u05d0\u05e1\u05d8\u05d5\u05d3\u05d9\u05d4 \u05dc\u05d0\u05e1 \u05d0\u05d9\u05e0\u05d8\u05e8\u05dc\u05e1\u05d9\u05d5\u05e0\u05e1 \u05d0\u05e0\u05d8\u05e8\u05d4 \u05dc\u05d5\u05e1 \u05e1\u05d9\u05d9\u05e8\u05e1 \u05d1\u05bf\u05d9\u05d1\u05bf\u05d5\u05e1 \u05d0\u05d9 \u05e1\u05d5 \u05d0\u05e0\u05d8\u05e8\u05d5\u05e0\u05d5 \u05e4\u05bf\u05d9\u05e1\u05d9\u05e7\u05d5 -(\u05dc\u05d5\u05e1 \u05e7\u05d0\u05dc\u05d5\u05e8,\u05d0\u05d5\u05de\u05d0\u05d3\u05d0\u05d3, \u05d1\u05bf\u05e0\u05d8\u05d5, \u05d0\u05d5\u05e7\u05e1\u05d9\u05d2\u05bf\u05e0\u05d5, \u05d3\u05d9\u05d5\u05e7\u05e1\u05d9\u05d3\u05d5, \u05d3\u05d9\u05d9\u05d5\u05f3\u05e1\u05d9\u05d3\u05d5 \u05d3\u05d4 \u05e7\u05e8\u05d1\u05d5\u05e0\u05d4, \u05d0\u05d2\u05d5\u05d0\u05d4 ), \u05d0\u05d8\u05e7.\n\u05dc\u05d4 \u05d0\u05d9\u05e7\u05d5\u05dc\u05d5\u05d2\u05bf\u05d9\u05d9\u05d4 \u05e0\u05e1\u05e1\u05d9\u05d8\u05d4 \u05d3\u05f3\u05d0\u05d5\u05df \u05dc\u05d0\u05d1\u05bf\u05d5\u05e8\u05d5 \u05d0\u05d9\u05e0\u05d8\u05e8\u05d3\u05d9\u05e1\u05d9\u05e4\u05d9\u05dc\u05d9\u05d9\u05e0\u05d0\u05e8\u05d9\u05d5 \u05e4\u05d0\u05e8\u05d0 \u05dc\u05d0\u05d2\u05d5\u05e8\u05d0\u05e8 \u05d0\u05d5\u05df \u05d0\u05e0\u05e4\u05bf\u05d5\u05e7\u05d4 \u05d0\u05e1\u05e8\u05d8\u05d0\u05d3\u05d5, \u05d0\u05d9 \u05e4\u05d5\u05e8 \u05d0\u05e1\u05d8\u05d5 \u05e1\u05d4 \u05d1\u05bf\u05d0\u05dc\u05d4 \u05d3\u05d4 \u05dc\u05d4 \u05d1\u05d9\u05d5\u05dc\u05d5\u05d2\u05bf\u05d9\u05d9\u05d4, \u05dc\u05d4 \u05e1\u05d5\u05e1\u05d9\u05d5\u05dc\u05d5\u05d2\u05bf\u05d9\u05d9\u05d4, \u05dc\u05d4 \u05d0\u05e0\u05d8\u05e8\u05d5\u05e4\u05d5\u05dc\u05d5\u05d2\u05bf\u05d9\u05d9\u05d4, \u05dc\u05d4 \u05e7\u05dc\u05d9\u05de\u05d8\u05d5\u05dc\u05d5\u05d2\u05bf\u05d9\u05d9\u05d4 , \u05dc\u05d4 \u05d0\u05d9\u05d8\u05e8\u05d5\u05dc\u05d5\u05d2\u05bf\u05d9\u05d4, \u05dc\u05d4 \u05e4\u05bf\u05d9\u05e1\u05d9\u05e7\u05d4, \u05dc\u05d4 \u05e7\u05d9\u05de\u05d9\u05e7\u05d4 , \u05dc\u05d4 \u05d2\u05bf\u05d0\u05d5\u05dc\u05d5\u05d2\u05bf\u05d9\u05d9\u05d4, \u05d8\u05e7\u05e1\u05d5\u05e0\u05d5\u05de\u05d9\u05d9\u05d4, \u05de\u05d0\u05d8\u05de\u05d0\u05d8\u05d9\u05e7\u05d0\u05e1, \u05e4\u05bf\u05d9\u05e1\u05d5\u05d9\u05d9\u05d5\u05dc\u05d5\u05d2\u05bf\u05d9\u05d9\u05d4 \u05d0\u05d8\u05e7. \u05e4\u05d0\u05e8\u05d0 \u05d0\u05e1\u05d0\u05e8\u05e7\u05d0\u05e1\u05d4 \u05de\u05d0 \u05d0\u05d4 \u05dc\u05d4 \u05e8\u05d9\u05d0\u05dc\u05d9\u05d3\u05d0\u05d3 \u05e0\u05d0\u05d8\u05d5\u05e8\u05dc.\n\u05d0\u05dc \u05e7\u05d5\u05e0\u05d5\u05e1\u05d9\u05d9\u05de\u05e0\u05d8\u05d5 \u05e1\u05d5\u05d1\u05bf\u05e8\u05d4 \u05dc\u05d4 \u05e8\u05d9\u05d0\u05dc\u05d9\u05d6\u05d9\u05d9\u05d5\u05df \u05d6\u05e8 \u05d0\u05d5\u05de\u05d0\u05e0\u05d5-\u05e0\u05d8\u05d5\u05e8\u05d4, \u05e4\u05e8\u05de\u05d9\u05d8\u05d4 \u05e7\u05d4 \u05d6\u05d4 \u05d0\u05e1\u05d8\u05d5\u05d3\u05d9\u05d9\u05d4 \u05dc\u05d4 \u05d0\u05d9\u05e0\u05d8\u05e8\u05d1\u05bf\u05e0\u05e1\u05d9\u05d9\u05d5\u05df \u05d0\u05d5\u05de\u05d0\u05e0\u05d4 \u05d0\u05d9\u05df \u05d0\u05dc \u05de\u05d3\u05d9\u05d9\u05d5 \u05e0\u05d0\u05d8\u05d5\u05e8\u05d0\u05dc \u05e7\u05d5\u05df \u05d0\u05dc \u05d1\u05d5\u05d8\u05d5 \u05d3\u05d4 \u05e8\u05d3\u05d5\u05d6\u05d9\u05e8 \u05d0\u05dc \u05d0\u05d9\u05de\u05e4\u05d0\u05e7\u05d8\u05d5 \u05e0\u05d2\u05d8\u05d9\u05d1\u05bf\u05d5 \u05e7\u05d4 \u05d0\u05e1\u05d8\u05d4 \u05e4\u05e8\u05d5\u05d3\u05d5\u05e1. \u05d0\u05e1\u05d8\u05d5 \u05dc\u05d4 \u05e7\u05d5\u05e0\u05d1\u05d9\u05d9\u05e8\u05d8\u05d4, \u05e1\u05d5\u05d1\u05e8\u05d4 \u05d8\u05d5\u05d3\u05d5 \u05d0\u05d4 \u05e4\u05d0\u05e8\u05d8\u05d9\u05e8 \u05d3\u05d4 \u05dc\u05d4 \u05d0\u05e0\u05d9\u05d9\u05d3\u05d4 \u05d3\u05d4 \u05dc\u05d5\u05e1 60 , \u05d0\u05d9\u05df \u05d1\u05e0\u05d3\u05d9\u05d9\u05e8\u05d4 \u05d3\u05d4 \u05de\u05d5\u05dc\u05d8\u05d9\u05d3\u05d0\u05d3 \u05d3\u05d4 \u05de\u05d5\u05d1\u05bf\u05d9\u05de\u05d9\u05d9\u05e0\u05d8\u05d5\u05e1 \u05e7\u05d4 \u05e4\u05d0\u05e8\u05d8\u05e0\u05d3\u05df \u05e7\u05d5\u05e0\u05e1\u05e8\u05d1\u05bf\u05e8 \u05dc\u05d4 \u05e0\u05d0\u05d8\u05d5\u05e8\u05d4"}
{"id": "19034", "revid": "209", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19034", "title": "\u05d0\u05e8\u05e7\u05d9\u05d8\u05d9\u05e7\u05d8\u05d5\u05e8\u05d4", "text": "\u05dc\u05d4 \u05d0\u05e8\u05e7\u05d9\u05d8\u05e7\u05d8\u05d5\u05e8\u05d4 \u05d0\u05d9\u05e1 \u05d0\u05dc \u05d0\u05e8\u05d8\u05d4 \u05d0\u05d5 \u05e1\u05e0\u05e1\u05d9\u05d4 \u05d3\u05dc \u05d3\u05d9\u05e1\u05e0\u05d9\u05d9\u05d5 \u05d3\u05dc \u05d0\u05e0\u05d8\u05e8\u05d5\u05e0\u05d5 \u05e7\u05d5\u05e0\u05e1\u05d8\u05e8\u05d3\u05d9\u05d5\u05d8\u05d5: \u05d0\u05d9\u05e0\u05e7\u05dc\u05d5\u05d6\u05d5 \u05e1\u05d9\u05d1\u05bf\u05d0\u05d3\u05d0\u05d3\u05e1, \u05dc\u05d5\u05e1 \u05d0\u05d9\u05e0\u05d8\u05e8\u05d9\u05d9\u05d5\u05e8\u05e1, \u05d0\u05dc \u05e4\u05d0\u05d9\u05e1\u05d0\u05d2\u05bf\u05d4, \u05dc\u05d5\u05d1 \u05de\u05d5\u05d0\u05d1\u05dc\u05e1, \u05dc\u05d5\u05e1 \u05d0\u05d5\u05d1\u05d2\u05bf\u05e7\u05d8\u05e1, \u05d0\u05d8\u05e7\u05d4. \u05dc\u05d4 \u05d0\u05e8\u05e7\u05d9\u05d8\u05e7\u05d8\u05d5\u05e8\u05d4 \u05e7\u05d5\u05e0\u05d8\u05de\u05e4\u05d5\u05e8\u05d0\u05e0\u05d4 \u05d0\u05d9\u05e1 \u05d1\u05d5\u05d0\u05df \u05d0\u05d2\u05d6\u05d0\u05de\u05e4\u05dc\u05d5 \u05d3\u05dc \u05e4\u05e8\u05d3\u05d5\u05de\u05d9\u05e0\u05d9\u05d5 \u05d3\u05d4 \u05dc\u05d4 \u05d0\u05d5\u05d8\u05d9\u05d8\u05e8\u05dc\u05e1(\u05e4\u05bf\u05d5\u05e0\u05e1\u05d9\u05d9\u05d5\u05dc\u05d9\u05d3\u05d0\u05d3) \u05e1\u05d5\u05d1\u05bf\u05e8\u05d4 \u05d0\u05dc \u05d0\u05e1\u05e4\u05e7\u05d8\u05d5, \u05d0\u05d9\u05e1 \u05d3\u05e1\u05d9\u05e8, \u05dc\u05d4 \u05d3\u05e7\u05d5\u05e8\u05e1\u05d9\u05d5\u05df \u05d0\u05d9 \u05d1\u05d9\u05d9\u05d6\u05d4 \u05d3\u05d4 \u05dc\u05d5\u05e1 \u05d0\u05d3\u05d9\u05e4\u05bf\u05d9\u05e1\u05d9\u05d5\u05e1.\n\u05d8\u05de\u05d1\u05d9\u05d9\u05df \u05e1\u05d2\u05bf\u05d5\u05df \u05d1\u05bf\u05d9\u05d8\u05e8\u05d5\u05d3\u05d9\u05d5: \u05dc\u05d4 \u05d0\u05e8\u05e7\u05d9\u05d8\u05e7\u05d8\u05d5\u05e8\u05d4 \u05d0\u05d9\u05e1 \u05d0\u05d5\u05e0\u05d4 \u05e1\u05e0\u05e1\u05d9\u05d9\u05d4 \u05e7\u05d4 \u05e1\u05d5\u05e8\u05d2\u05bf\u05d4 \u05d3\u05d4 \u05de\u05d5\u05e0\u05e6\u05bf\u05e1 \u05d0\u05d5\u05d8\u05e8\u05d0\u05e1 \u05e1\u05e0\u05e1\u05d9\u05d9\u05d0\u05e1, \u05d0\u05d9 \u05d0\u05d3\u05e8\u05d5\u05e0\u05d0\u05d3\u05d4 \u05e7\u05d5\u05df \u05de\u05d5\u05d9 \u05d1\u05bf\u05d0\u05e8\u05d9\u05d3\u05d5 \u05d0\u05e4\u05e8\u05e0\u05d3\u05d9\u05d6\u05d0\u05d2\u05bf\u05d4: \u05e4\u05d5\u05e8 \u05dc\u05d4 \u05d0\u05d9\u05d9\u05d5\u05d3\u05d4 \u05e7\u05d4 \u05d0\u05d5\u05df \u05d2\u05bf\u05d5\u05d9\u05d6\u05d9\u05d9\u05d5 \u05e1\u05d4 \u05e4\u05bf\u05d5\u05e8\u05de\u05d4 \u05d3\u05d4 \u05d0\u05e1\u05d5\u05e1 \u05d8\u05e8\u05d0\u05d1\u05d0\u05d2\u05bf\u05d5\u05e1 \u05e7\u05d4 \u05e1\u05d5\u05df \u05e8\u05d6\u05d5\u05dc\u05d8\u05d0\u05d3\u05d5 \u05d3\u05d4 \u05d0\u05d5\u05d8\u05e8\u05d0\u05e1 \u05d0\u05e8\u05d8\u05d0\u05e1. \u05dc\u05d4 \u05e4\u05e8\u05e7\u05d8\u05d9\u05e7\u05d4 \u05d0\u05d9 \u05dc\u05d4 \u05d8\u05d0\u05d5\u05e8\u05d9\u05d9\u05d4 \u05e1\u05d5\u05df \u05e1\u05d5\u05e1 \u05e4\u05d0\u05d3\u05e8\u05e1. \u05dc\u05d4 \u05e4\u05e8\u05e7\u05d8\u05d9\u05e7\u05d4 \u05d0\u05d9\u05e1 \u05dc\u05d4 \u05e7\u05d5\u05e0\u05d8\u05de\u05e4\u05dc\u05e1\u05d9\u05d9\u05d5\u05df \u05e4\u05e8\u05e7\u05d5\u05d0\u05e0\u05d8\u05d4 \u05d0\u05d9 \u05e7\u05d5\u05e0\u05d8\u05d9\u05e0\u05d5\u05d3\u05d0\u05d3\u05d4 \u05d3\u05dc \u05de\u05d5\u05d3\u05d5 \u05d3\u05d4 \u05d0\u05d2\u05bf\u05d5\u05e7\u05d8\u05e8 \u05d0\u05dc\u05d0\u05d2\u05d5\u05df \u05d8\u05e8\u05d0\u05d1\u05d0\u05d2\u05bf\u05d5 \u05d3\u05d0\u05d3\u05d5,"}
{"id": "19039", "revid": "209", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19039", "title": "Nursultan", "text": ""}
{"id": "19040", "revid": "3228", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19040", "title": "Nursult\u00e1n", "text": ""}
{"id": "19042", "revid": "209", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19042", "title": "La Kul\u00e1 Blanka de Selanik", "text": ""}
{"id": "19044", "revid": "209", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19044", "title": "La Kula Blanka de Salonik", "text": ""}
{"id": "19046", "revid": "20300", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19046", "title": "Luiz In\u00e1cio Lula da Silva", "text": "Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (Caet\u00e9s, 27 de oktubre de 1945) es un politiko i aktual prezidente de Brasil."}
{"id": "19050", "revid": "453", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19050", "title": "Jean-Paul Belmondo", "text": "Jean-Paul Belmondo (* 1933 \u2013 \u2020 2021), un aktor fransezo."}
{"id": "19051", "revid": "453", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19051", "title": "Louis de Fun\u00e8s", "text": "Louis Germain David de Fun\u00e8s de Galarza (* 1914 \u2013 \u2020 1983), un aktor fransezo."}
{"id": "19052", "revid": "20354", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19052", "title": "A Dog", "text": ""}
{"id": "19055", "revid": "209", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19055", "title": "Saloniko", "text": ""}
{"id": "19056", "revid": "209", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19056", "title": "Kostan", "text": ""}
{"id": "19059", "revid": "211074", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19059", "title": "PC", "text": "Un PC (de idioma ingl\u0117z Personal computer) es un tipo de komputadora de uzo personal."}
{"id": "19060", "revid": "211073", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19060", "title": "\u05de\u05d0\u05b7\u05dc\u05d3\u05d9\u05d5\u05d5\u05d0\u05b7\u05e1", "text": " &lt;ns&gt;0&lt;/ns&gt;\n &lt;revision&gt;\n &lt;parentid&gt;211070&lt;/parentid&gt;\n &lt;timestamp&gt;2023-02-23T13:52:41Z&lt;/timestamp&gt;\n &lt;contributor&gt;\n &lt;ip&gt;66.102.21.189&lt;/ip&gt;\n &lt;/contributor&gt;\n &lt;model&gt;wikitext&lt;/model&gt;\n &lt;format&gt;text/x-wiki&lt;/format&gt;\n.\u05dc\u05d0\u05b7 \u05e8\u05e2\u05e4\u05bc\u05d5\u05d1\u05dc\u05d9\u05e7\u05d0\u05b7 \u05d3\u05e2 \u05de\u05d0\u05b7\u05dc\u05d3\u05d9\u05d5\u05d5\u05d0\u05b7\u05e1 \u05d0\u05d9\u05d6 \u05d0\u05b7 \u05e4\u05d0\u05d0\u05d9\u05e1 \u05e2\u05e0 \u05d0\u05b7\u05d6\u05d9\u05e2"}
{"id": "19065", "revid": "211100", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19065", "title": "Boeing 747", "text": "Boeing 747 tamvien yamado \"jumvo\" es un abiom que cegun disen funca a diferensia de otros abiones como il tecnam 2008 o el avion irbas"}
{"id": "19069", "revid": "20409", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19069", "title": "Aeropuerto de Melilla", "text": "El aeropuerto de Melilla MLN y GEML est\u00e1 a solo 3 kil\u00f3metros del centro de la ciudad de Melilla (Espa\u00f1a). Su situaci\u00f3n hace de este aeropuerto una ciudad aut\u00f3noma con diferentes destinos nacionales. Tiene capacidad para mover hasta 500.000 pasajeros y la media anual de pasajeros ronda los 400.000.\nEstas son las siguientes distancias declaradas para la pista de 1.433 m por sus cabeceras 15 y 33:\nTORA= Recorrido de despegue disponible \nASDA= Distancia de aceleraci\u00f3n parada disponible \nTODA= Distancia de despegue disponible \nLDA = Distancia de aterrizaje disponible \nEl aeropuerto cambia a categor\u00eda 3C el 23 de febrero de 2023 tras el anuncio de Aena que permite la operativa de aviones a reacci\u00f3n como el CRJ-200, Embraer 170, Embraer 195-E2, Bae 146, Airbus A220, Airbus A318, Airbus A319, Airbus A320, Airbus A320neo y Boeing 737, todas ellas penalizadas en carga de pago (pasaje y maletas) y distancia desde la que se llegar\u00eda. Es necesario ampliar la pista en 270 m., hacia el sur y otros 350 m., \u00fatiles al norte para que estos aviones a reacci\u00f3n puedan operar sin penalizaci\u00f3n.\nLa situaci\u00f3n geopol\u00edtica de la ciudad obliga a que la aproximaci\u00f3n de las aeronaves se tenga que hacer \u2018de forma curva\u2019, para no invadir el espacio a\u00e9reo marroqu\u00ed y de ah\u00ed la dificultad para instalar el sistema ILS (Sistema de aterrizaje Instrumental) de guiado en l\u00ednea recta que funciona en la mayor\u00eda de aeropuertos del mundo. Las actuales radioayudas (VOR/DME y NDB) est\u00e1n en suelo melillense, pero no impiden que la ciudad se quede incomunicada los d\u00edas de nubes bajas a 700/800 pies. Con un Sistema de Aproximaci\u00f3n Localizador offset o RNAV (sat\u00e9lite) se permitir\u00eda la operativa del aeropuerto con meteorolog\u00eda adversa.\nEl aeropuerto de Melilla, a pesar de su poco tr\u00e1fico, se encuentra situado junto a la frontera marroqu\u00ed y, al no existir convenio con Marruecos, los aviones deben realizar dif\u00edciles maniobras durante los despegues y aterrizajes para evitar adentrarse en espacio a\u00e9reo de Marruecos. Aun as\u00ed, no hay motivo de preocupaci\u00f3n pues hasta ahora no ha habido problemas relacionados con eso.\nHorario.\nEl horario de operaciones a\u00e9reas est\u00e1 comprendido entre las 8:00 y las 18:30 en invierno y entre las 7:45 y las 20:30 en verano.\nClima.\nEl clima de Melilla es un clima mediterr\u00e1neo de tipo Csa de acuerdo a la clasificaci\u00f3n clim\u00e1tica de K\u00f6ppen, si bien en el periodo 1981-2010 est\u00e1 cerca del l\u00edmite entre los climas semi\u00e1ridos y no semi\u00e1ridos. Se trata de un clima templado, con vientos de poniente y levante, tambi\u00e9n ocasionalmente viento del S\u00e1hara. La temperatura media anual ronda los . Los inviernos son suaves con una media algo por encima de los en enero y los veranos son c\u00e1lidos con una media en el mes de agosto de unos . En agosto, el mes m\u00e1s caluroso del verano, las m\u00e1ximas medias quedan algo por debajo de los , pero las m\u00ednimas son superiores a los . La precipitaci\u00f3n anual se sit\u00faa ligeramente por debajo de los . Las lluvias m\u00e1s intensas se concentran en los meses de invierno, primavera y oto\u00f1o, mientras que el verano es una estaci\u00f3n muy seca, con una media en julio que apenas roza la cifra de de precipitaci\u00f3n. Las horas de sol anuales son muy elevadas, unas 2600 horas.\nHistoria.\nSiglo XX.\nEl aeropuerto fue inaugurado el 31 de julio de 1969 por el ministro del Aire, Jos\u00e9 Lacalle Larraga, para sustituir definitivamente al aeropuerto de Tauima, poblado situado en el antiguo Protectorado Espa\u00f1ol en Marruecos. Inicialmente era una pista de 730 metros de largo por 45 de anchura.\nComenz\u00f3 a operar en \u00e9l, Spantax con un De Havilland Canada DHC-6 Twin Otter, y m\u00e1s tarde, con un De Havilland Canada DHC-7.\nEn 1980, Spantax fue sustituida por Aviaco, filial por aquel entonces de Iberia L.A.E., que emplear\u00eda un Fokker F27.\nEn 1992, entrar\u00eda Binter Mediterr\u00e1neo, tambi\u00e9n filial de Iberia, que operaba con CN-235, y que m\u00e1s tarde sustituy\u00f3 a Aviaco. Un\u00eda la ciudad de Melilla con: M\u00e1laga, Almer\u00eda, Valencia y, en su \u00faltimo a\u00f1o, con Madrid.\nEn 1995, entr\u00f3 en servicio PauknAir, que operaba con BAe 146, y que rompi\u00f3 con el monopolio de Iberia en las operaciones desde Melilla. Logr\u00f3 conectar la ciudad con 7 aeropuertos nacionales: M\u00e1laga, Madrid, Almer\u00eda, Barcelona, Palma de Mallorca y fue la primera vez que conect\u00f3 la ciudad de Melilla con Santiago de Compostela y Santander. Dicha aerol\u00ednea cesar\u00eda sus operaciones en 1998.\nSiglo XXI.\nDefinitivamente, en 2001, Air Nostrum adquiri\u00f3 Binter Mediterr\u00e1neo, qued\u00e1ndose as\u00ed con el monopolio de las rutas de Melilla:M\u00e1laga, Almer\u00eda, Valencia y Madrid.\nEn febrero de 2005 se terminan las obras de ampliaci\u00f3n de la pista, pasando as\u00ed de tener 1344 metros, a tener 1433 metros.\nA principios de 2009, Air Europa realiz\u00f3 pruebas con el Embraer 195 en el simulador de LGW para presentarlos a Aviaci\u00f3n Civil con el fin de obtener los permisos correspondientes, hicieron aproximaciones con peso m\u00e1ximo al aterrizaje, por ambas pistas, en todo tipo de condiciones meteorol\u00f3gicas, con fallo de motor, etc. Tambi\u00e9n probaron despegues con distintos calajes de flap y pesos, y abortos de despegue. Se determin\u00f3 que el avi\u00f3n aterrizaba perfectamente a m\u00e1ximo peso de aterrizaje, y para despegar se obtuvieron unas tablas de la oficina t\u00e9cnica con los m\u00e1ximos pesos permisibles para cada destino. En casos como Madrid-Melilla, hab\u00eda que limitar el n\u00famero de pasajeros a 110. En los Melilla-Madrid, M\u00e1laga-Melilla y Melilla-M\u00e1laga; no hab\u00eda ninguna limitaci\u00f3n. La compa\u00f1\u00eda, finalmente, no pudo operar en Melilla debido a que la clasificaci\u00f3n del aeropuerto, categor\u00eda 2C, no permit\u00eda la operativa del Embraer 195, categor\u00eda 3C.\nA comienzos de 2011, Airmel anunci\u00f3 que iba a iniciar operaciones desde Melilla con un ATR 42-300, pero nunca inici\u00f3 operaciones por la falta de compromiso de la aerol\u00ednea a seguir con la incipiente aerol\u00ednea.\nEl 21 de noviembre de 2011 Helitt L\u00edneas A\u00e9reas inici\u00f3 operaciones con la ruta inaugural M\u00e1laga-Melilla; una semana despu\u00e9s comenz\u00f3 a operar la l\u00ednea Melilla-Barcelona y el d\u00eda 2 de diciembre, la ruta Melilla-Madrid, todos con vuelos diarios; que volv\u00eda a romper con el monopolio de Air Nostrum en las operaciones desde y con Melilla. El 25 de enero de 2013 dej\u00f3 de ofrecer vuelos comerciales temporalmente.\nEse mismo a\u00f1o inici\u00f3 operaciones Ryjet con M\u00e1laga-Melilla, ces\u00f3 operaciones en 2012.\nA principios de 2013, llegaron rumores de que Air Europa quer\u00eda operar desde Melilla, esta vez con uno de sus ATR 72-500, rumores que no llegaron a materializarse.\nEl 16 de abril de 2013 Melilla Airlines inici\u00f3 operaciones con la ruta inaugural M\u00e1laga-Melilla, haciendo vuelos regionales con M\u00e1laga, meses despu\u00e9s con el Aeropuerto de Badajoz, si bien las conexiones con Badajoz no dieron resultados, la ocupaci\u00f3n de la ruta a la Costa del Sol era buena. A\u00f1o y medio m\u00e1s tarde ces\u00f3 sus operaciones. \nEl 21 de julio de 2014 Air Europa confirm\u00f3 los anteriores rumores, dio un paso adelante y decidi\u00f3 iniciar operaciones con la ruta inaugural M\u00e1laga-Melilla con un primer vuelo de alrededor del 90% de ocupaci\u00f3n.\nA finales del a\u00f1o 2016, Iberia anuncia la anulaci\u00f3n de las rutas con Almer\u00eda y Granada, hecho materializado a principios de enero del a\u00f1o 2017, al haber un destacado ajuste de sus rutas nacionales en general y de su estructura como aerol\u00ednea.\nA lo largo del a\u00f1o 2018, se inician, elaboran y formalizan los tr\u00e1mites para, por presi\u00f3n del propio Gobierno de la Ciudad Aut\u00f3noma y de su ciudadan\u00eda dada la frustraci\u00f3n generalizada y malestar con la anulaci\u00f3n de las l\u00edneas con Granada y Almer\u00eda despu\u00e9s de m\u00e1s de veinte a\u00f1os con vuelos diarios y semanales, hacer de Obligaci\u00f3n de Servicio P\u00fablico (OSP) las l\u00edneas con Almer\u00eda, Granada y Sevilla. Este dato significa la reanudaci\u00f3n de los servicios con Granada y Almer\u00eda, y el nuevo servicio con Sevilla, previstos todos ellos para finales de 2018 e inicios de 2019.\nEl 30 de noviembre de 2018 H\u00e9lity inicia operaciones con la ruta inaugural Ceuta-Melilla con un primer vuelo de un AgustaWestland AW139.En enero de 2020 suspende la l\u00ednea con Melilla. El motivo es que desde Melilla informaron que las operaciones con helic\u00f3ptero en el aeropuerto de Melilla solo se pod\u00edan efectuar desde la salida hasta la puesta del sol.\nJusto un a\u00f1o despu\u00e9s, el 30 de noviembre de 2019 Aena anunci\u00f3 el cambio de categor\u00eda de 2C a 3C en marzo de 2021. Luego se habl\u00f3 del segundo semestre de 2022. Despu\u00e9s se le puso fecha exacta: el 30 de noviembre de 2022 y ahora la delegada del Gobierno lo aplaza para dentro de un plazo m\u00e1ximo de dos meses, lo que situar\u00eda un nuevo l\u00edmite en marzo de este a\u00f1o. El aeropuerto cambia a categor\u00eda 3C el 23 de febrero de 2023.\nEn enero de 2022, Air Europa suspende la l\u00ednea con Melilla, el motivo es que utilizar\u00e1 sus ATR 72 en las Islas Canarias. La compa\u00f1\u00eda ha mostrado su inter\u00e9s por seguir conectando la ciudad con la pen\u00ednsula si cambia la clasificaci\u00f3n del aeropuerto o si se ampl\u00eda la pista y pueden aterrizar aviones de mayor envergadura como el Embraer 195 de su flota.\nEl Aeropuerto de Melilla cerr\u00f3 2022 como el a\u00f1o de mayor tr\u00e1fico de su historia, 447.450 viajeros, rozando el l\u00edmite de su capacidad de 500.000 pasajeros/a\u00f1o.\nA comienzos de 2023, la aerol\u00ednea rumana AirConnect propuso un plan de conectividad para Melilla con M\u00e1laga, Madrid y otras ciudades europeas como Oporto, Lisboa y Faro.\nAmpliaci\u00f3n.\nInicialmente era una pista de 730 metros de largo por 45 de anchura. \nEl 2004, terminan las obras de ampliaci\u00f3n de la pista, pasando as\u00ed de tener 1344 metros, a tener 1428 metros. Las actuales dimensiones de la pista limitan las operaciones al modelo ATR. \nLa orograf\u00eda norte de Melilla hace que el umbral de la pista 15 (norte) esta desplazado 235 metros resultando en una distancia disponible de aterrizaje de tan s\u00f3lo 1.198 metros. Como nota cabe destacar que por el sur, la distancia de aterrizaje de Melilla es superior:1.371m.\nCon las actuales dimensiones del aeropuerto de Melilla (S\u00d3LO POR UNA CABECERA), podr\u00edan empezar a operar aerol\u00edneas con aviones de entre 110 -180 plazas, como el EMB195; Airbus 220; Airbus 318/319/320; Boeing737. Por la otra muy penalizada. \nLa orograf\u00eda local provoca ese umbral desplazado por el norte, que penaliza much\u00edsimo la carga de pago (pasaje y maletas) y distancia desde la que se llegar\u00eda. Este \u00faltimo punto muy importante para poder alcanzar centro Europa, sobretodo para el caso de distancias de despegues declaradas por ambas cabeceras.\nCon el cambio de categor\u00eda a 3C y adecuaci\u00f3n de la aproximaci\u00f3n a tipo C, pueden operar compa\u00f1\u00edas con aviones como el A320 y el Boeing737 con las actuales dimensiones en Melilla, pero penalizadas, por ello ES VITAL AMPLIAR LA PISTA en 270 m., hacia SUR y otros 350 m., \u00fatiles al norte. \nCon la llegada de m\u00e1s operadores y competencia en rutas y precios, se mejora la calidad al pasaje y se justifica a\u00fan m\u00e1s si cabe que se ampl\u00ede la pista.\nA pesar del aumento de pasajeros y las reivindicaciones por la ampliaci\u00f3n de la pista o adaptaci\u00f3n de la misma a otros modelos de aeronaves con mayor capacidad, no se ha llevado a cabo por parte de Aena, imposibilitando la llegada de otras aerol\u00edneas ni de nuevas rutas.\nPropuesta de nuevo aeropuerto.\nEl partido local Coalici\u00f3n por Melilla ha propuesto la construcci\u00f3n de un nuevo aeropuerto internacional en terrenos ganados al mar, junto al puerto de Melilla. La propuesta implicar\u00eda un fuerte aumento de la capacidad aeroportuaria de la ciudad, que la convertir\u00eda de facto en hinterland a\u00e9reo de la regi\u00f3n vecina marroqu\u00ed. Igualmente, permitir\u00eda el aprovechamiento urbano de los actuales terrenos ocupados por el aeropuerto. En cr\u00edtica a la idea, se ha argumentado que t\u00e9cnicamente ser\u00eda muy complicada tanto la construcci\u00f3n como la gesti\u00f3n de este propuesto aeropuerto. La propuesta ha sido debatida en el Senado de Espa\u00f1a gracias al apoyo del partido valencianista Comprom\u00eds y su senador Carles Mulet.\nInfraestructuras.\nTerminal.\nLa terminal cuenta con un total de 6 mostradores de facturaci\u00f3n, 3 puertas de embarque y 2 cintas de recogida de equipajes. Adem\u00e1s de una sala de control de seguridad y de pasaportes y un punto de informaci\u00f3n de turismo en la zona de llegadas, tambi\u00e9n dispone de una oficina de apoyo a pasajeros, usuarios y clientes, se encarga de tramitar las sugerencias de los pasajeros sobre los servicios e instalaciones del aeropuerto. Dispone tambi\u00e9n de hojas de reclamaciones de Aena Aeropuertos. \nServicios.\nEquipaje extraviado:\nServicios para familias:\nFuerzas de seguridad:\nInformaci\u00f3n del aeropuerto:\nAlquiler de coches:\nM\u00e1quinas vending:\nTiendas y restaurantes:\nServicio de asistencia Sin Barreras:\nConexi\u00f3n Wifi del aeropuerto:\nAerol\u00edneas y destinos.\nNovedades en Destinos, Operadores y Operaciones Especiales.\n\u00daltima actualizaci\u00f3n: 21/02/2023\n&lt;br&gt;\nAerol\u00edneas.\nActualmente hay solo una aerol\u00ednea, Iberia Regional/Air Nostrum, que opera vuelos comerciales de pasajeros al aeropuerto de Melilla. \nDestinos.\nCabe destacar, que a pesar de situarse muy pr\u00f3ximo a la frontera de otro pa\u00eds, nunca se han realizado vuelos civiles, comerciales o militares desde Melilla a Marruecos o viceversa. Tambi\u00e9n se puede se\u00f1alar que nunca han operado l\u00edneas extranjeras en el aeropuerto.\nAerol\u00edneas y destinos hist\u00f3ricos.\nA lo largo de su historia, las siguientes aerol\u00edneas tambi\u00e9n han operado vuelos comerciales al aeropuerto desde distintos puntos de Espa\u00f1a:\nUso militar.\nEl Aeropuerto de Melilla es utilizado frecuentemente por la Fuerza A\u00e9rea Espa\u00f1ola como aeropuerto de salida y de llegada de militares destinados a las misiones que lleva a cabo el Ej\u00e9rcito Espa\u00f1ol en el extranjero.\nNavegaci\u00f3n.\nEl aeropuerto ofrece las siguientes ayudas a la navegaci\u00f3n: VOR \u2013 DME \u2013 \nLas luces de PAPI est\u00e1n disponibles para aterrizajes por la cabecera 33\nEstad\u00edsticas.\nN\u00famero de pasajeros, operaciones y carga desde el a\u00f1o 2000:\nEn el a\u00f1o 2019 se bati\u00f3 un r\u00e9cord total de pasajeros (434.660). El actual r\u00e9cord es de 2022 con 447.450 pasajeros (casi la capacidad anual de 500.000 del aeropuerto).\nAccesos y transporte p\u00fablico.\nCoche.\nEl acceso por carretera se realiza desde la , desde el centro de la ciudad, que adem\u00e1s conecta con la carretera de circunvalaci\u00f3n . \nTaxi.\nExiste una parada de taxis cerca del hall de llegadas. Los taxis s\u00f3lo trasladan 4 personas por coche. La tarifa var\u00ed\u00ada seg\u00fan el recorrido y el horario del viaje, estos son algunos ejemplos:\nAl Parador Nacional, 7 \u20ac\nAl centro de la ciudad, 6,5 \u20ac\nA las playas, 6 \u20ac\nS\u00e1bados y domingos 1 \u20ac adicional por trayecto.\nMelilla VTC.\nEl aeropuerto de Melilla tambi\u00e9n dispone de servicio de VTC que opera en la ciudad."}
{"id": "19072", "revid": "211238", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19072", "title": "Partido Lavorista Israeli", "text": "El Partido Lavorista Israeli, konosido en ebreo komo Mifleget HaAvoda HaYisraelit, fue fundado en 1968 tras la fusyon de tres partidos sosyalistas i travayadores. El partido aviya tenido un papel importante en la politika israeli de la fundasyon del Est\u00e1do en 1948 hasta los anyos 70, kuando su apoyo electoral aviya komensado a diminuyir.\nEl Partido Lavorista se identifikava kon el movimiento sionista i la kreasyon de un Est\u00e1do judyo en Palestina. El partido abogava por la iguadad sosyal, la justisia ekonomika i la konstruksyon de una sosyedad m\u00e1s iguadalaria. Durante munchos anyos, el Partido Lavorista aviya sido uno de los partidos pol\u00edtikos prinsipales de Israel, i varios de sus lideres aviya okupado el kargo de Primer Ministro.\nUno de los lideres m\u00e1s prominentes del Partido Lavorista fue Yitzhak Rabin, kien fue primer ministro en dos okazyones. Rabin fue asesinado en 1995 por un ekstremista judyo kien se opunyava a los akuerdos de paz ke el aviya negosyado kon los palestinos.\nEl Partido Lavorista tambien aviya tenido un papel importante en la historia de la diaspora sefaradi. Munchos judyos sefaradis ke emigraryon a Israel despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial se identifikavan kon la ideolohia sosyalista del Partido Lavorista. El partido tambien aviya tenido lideres sefaradis prominentes.\nEn los ultimos dekadas, el Partido Lavorista aviya perdido muncha parte de su apoyo electoral. En las eleksyones de 2019, el partido solo aviya ganado 6 esca\u00f1os en el parlamento israeli, lo ke representa una kaida signifikativa en komparasyon kon su eksito en el pasado.\nA pesar de su deklin politiko, el Partido Lavorista todavia es un aktyor importante en la politika israeli i kontinua abogando por politikas sosyales i ekonomikas progresistas. El partido tambien es un simbolo importante de la historia i la kultura politika de Israel i de la diaspora sefaradi.\nEl Partido Lavorista Israeli aviya tenido un papel importante en la politika i la sosyedad israeli durante munchos anyos. Aunka aviya perdido muncha parte de su apoyo electoral en los ultimos dekadas, el partido todavia es un simbolo importante de la ideolohia sosyalista i de la historia i la kultura sefaradi."}
{"id": "19073", "revid": "453", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19073", "title": "Partido Lavorista", "text": ""}
{"id": "19080", "revid": "20619", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19080", "title": "Astrakan", "text": "Astrakan (en lingua rusa: \u0410\u0441\u0442\u0440\u0430\u0445\u0430\u043d\u044c, transliterado komo \"\u00c1strahan\") es una sivdad en Rusia i la kapitala del vilayet omonimo. Se topa en el sudoeste del paiz a la beira del rio Volga no muy leshos del lugar ande desemboka en la Mar Kaspia."}
{"id": "19082", "revid": "19752", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19082", "title": "Atat\u00fcrk", "text": ""}
{"id": "19083", "revid": "209", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19083", "title": "Universita I\u015f\u0131k", "text": "La Universita I\u015f\u0131k (turkano: I\u015f\u0131k \u00dcniversitesi) es una universita privada ke se topa en Estambol, Turkiya. La universita apartiene ala Fondasion de Eskolas Feyziye ke era kriada en Selanik en 1885.\nLa Universita I\u015f\u0131k tiene dos kampus. El kampus Maslak se topa en una de los sentros de bisnes de Estambol; el kampus \u015eile, ke se topa a 50 kilometros de la sivdad, prinsipio el su servis en 2003; este kampus era planifikado komo un \u00abkampus edukativo\u00bb kompleto, kon kamaretas para los elevos, fraguas para aktivitas sosyalas i fraguas edukativas i administrativas en un kampus de 2.4 km\u00b2. Enel enverano de 2005, la majorita de los departamentos akademikos i administrativos de la universita eran yevados al kampus \u015eile. La eskola de Artes se topa enel kampus Maslak, mientres ke tres fakultas i dos institutos se topan en \u015eile."}
{"id": "19086", "revid": "209", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19086", "title": "Minar\u00e9", "text": ""}
{"id": "19087", "revid": "209", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19087", "title": "Ishak Pasha Djami", "text": "La Ishak Pasha Djami (en turko \"Alaca \u0130maret Camii\"; en grego \"\u0391\u03bb\u03b1\u03c4\u03b6\u03ac \u0399\u03bc\u03b1\u03c1\u03ad\u03c4\") es una mishkita ke se topa en la sivdad de Salonik. El su nombre sinyifika \"la djami korelada\".\nIstorya.\nLa djami era fraguada entre los anyos 1484 i 1487 por demanda de Ishak Pasha. La fragua tiene una djami kon un imaret, un servis de komida debaldes para los proves. Oy en diya, la djami no esta en uzo por la komunita musulmana de Gresia. La fragua esta echa kon forma de T invertida, ke era un desen komun en la arkitektura otomana del empesijo de la imperia. La kamareta para meldar tiene dos grandes kupolas, i una parte ala entrada kon sinko kupolas chikas. La djami tenia un minare, el kualo era destruyido en 1912, diskues ke la Armada de Gresia konkisto la sivdad de Salonik i la izo parte de Gresia. "}
{"id": "19089", "revid": "209", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19089", "title": "Betahayim de Salonika", "text": ""}
{"id": "19090", "revid": "20783", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19090", "title": "Kioto", "text": "Kioto(en japonezo \u4eac\u90fd\u5e02, Kyoto-shi) es una sivdad dela prefektura del Kioto enel Japon. Tiene una povlasion de 1 445 648 morantes.\nAkodros.\nSivdades ermanas.\nLa sivdad de Kioto es ermanada kon las sigientes sivdades:"}
{"id": "19092", "revid": "20820", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19092", "title": "Lingua moldovana", "text": "Lingua moldovana (o moldava) (Moldovo: \"moldoveneasc\u0103\") \u2014 de grupo de rumanos. Moldova i Rumania, Ukraina, Rusia da solo favla. Lingua moldovana Repuvlika de Moldova, lingua ofisiala."}
{"id": "19093", "revid": "20820", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19093", "title": "Gagavuz Yeri", "text": "Gagauz Yeri (rumano: G\u0103g\u0103uzia), o Unidad Territoriala Avt\u00f3noma de Gagauziya \u2014 gagavuzes elegante (kompakt) formada jeografikamente.\nBessarabiya de Sur i Budjak desde el suelo grande \nXVIII-XIX gagavuzes grande pay toplu olarako, Balkaneos, \u0130mperio Ruso i \u0130mperio Otomano.\nLugar Puevlo de Gagauz - Los turkanos migraron durante la \u00e9poka de los Nogays, Dobruca i otras regiones. En 1918, todos los Bucak i Bessarabiyanos de Gagauz Yeri se fusionaron en la Gran Rumania Sultana. En anyo\nEn anyo de 1991 Moldova i Ukraina Odesa istorya de Gagauz Yeri pay vamos iki suveren estade - Repuvlika Moldova i Ukraina.\nIstoria.\nDekabre tamb\u00e9n kre\u00f3 el memorial del pueblo Gagauz de 1990 en rayones (los bienes terminan ahor) Komrat debido a Komrat, debido a Tent i debido a Vulkane\u015ft, Respublika Gagavuza al \u015fefe de SSR Moldova. \nEn el primer verano de 1991, dos gagavuzes Konstantin Tau\u015fanc\u0131 i Leonid Dobrov prezentaron un proyekto inesperado sobre la avtonom\u00eda de los gagauzes: \"Lugar Gagauz en Moldova: el proyekto del establesimy\u00e9nto territoriala avtonoma de Gagavuzya\". \nDespu\u00e9s de tres anyos i medio, en el dekabri de 1994, el parlamento de Ki\u015finev, basho el kontrol del Partido Agrar de Moldova, rekonosi\u00f3 la avtonom\u00eda territorial de los gagavuzes. El Kanon kabletti del Parlamento moldovo 23rd \"Por el estatus de dere\u00e7o espesyal de Gagavuziya (Lugar Gagauz)\" del Dekabri de 1994. Seg\u00fan este kanon, se establesi\u00f3 Gagavuziya i ambos rekonosyeron los derechos avtonomiya de gagauzes. En 1995 hubo un refer\u00e9ndum sovre el deliet dey de las fronteras de la mueva regi\u00f3n avtonoma."}
{"id": "19094", "revid": "20820", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19094", "title": "PlayStation", "text": "\u00a0"}
{"id": "19095", "revid": "20820", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19095", "title": "PlayStation (konsola)", "text": "PlayStation\nPlayStation, (ofisialamente PS, nombre de kodigo PSX referida PS1), Sony Interactive Entertainment de PlayStation modelos olan video e cuego konsolas.\nLansado en 3 de dekabre de 1994 en Japon, 9 sentyabre de 1995 en Amerika del Norte, 29 sentyabre 1995 en Evrpoa ve 15 noyabre 1995 en Ostralya'da sat\u0131\u015fa \u00e7\u0131km\u0131\u015ft\u0131r. Be\u015finci nesil bir konsol olarak PlayStation, rakipleri olan Nintendo 64 i Sega Saturn ile rekabet etti.\n\u0130lk tan\u0131t\u0131lmas\u0131ndan 9 y\u0131l sonra ula\u015ft\u0131\u011f\u0131 100 milyondan fazla sat\u0131\u015f rakam\u0131na ula\u015fan ilk bilgisayar e\u011flence platformudur. temmuz 2000 daha ince hatlara sahip olan versiyonu PS one piyasaya s\u00fcr\u00fcld\u00fc. PS one'\u0131n \u00fcretimi durdurulduktan k\u0131sa bir s\u00fcre sonra 2006 sonu 2007 ba\u015f\u0131na kadar sat\u0131lmaya devam etti; 11 y\u0131l \u00f6nce piyasaya s\u00fcr\u00fcld\u00fc\u011f\u00fcnden bu yana toplam 102 milyon adet sat\u0131ld\u0131\u011f\u0131 belirtildi.\n19 sentyabre 2018 de Sony, konsola orijinal 24. y\u0131l d\u00f6n\u00fcm\u00fcn\u00fc kutlamak i\u00e7in PlayStation Classic'i tan\u0131tt\u0131. Bu \u00f6zel s\u00fcr\u00fcm Playstation 1'in minyat\u00fcr halinde ve i\u00e7inde g\u00f6m\u00fcl\u00fc 20 adet oyuna sahip.\nIstoria.\nGeli\u015ftirilme s\u00fcreci.\nPiyasaya s\u00fcr\u00fclen ilk PlayStation'\u0131n ba\u015flang\u0131c\u0131, Nintendo i Sony aras\u0131ndaki ortak giri\u015fimin ba\u015flad\u0131\u011f\u0131 1986'ya dayan\u0131yor. Nintendo, Famicom Disk System bi\u00e7iminde kartu\u015flar\u0131 tamamlamak i\u00e7in disket teknolojisi \u00fcretmi\u015fti ve Super Famicom i\u00e7in bu tamamlay\u0131c\u0131 depolama stratejisine devam etmek istiyordu. Nintendo, Sony'e bir CD-ROM s\u00fcr\u00fcc\u00fcs\u00fc geli\u015ftirmesi i\u00e7in teklif verdi ve bu s\u00fcr\u00fcc\u00fc ge\u00e7ici olarak \"Play Station\" veya \"SNES-CD\" ad\u0131n\u0131 ald\u0131.\nDaha \u00f6nce Nintendo'da \u00e7al\u0131\u015fan ve sonradan Sony'de \u00e7al\u0131\u015fmaya ba\u015flayan Ken Kutaragi (daha sonra \"Playstation'\u0131n babas\u0131\" olarak an\u0131lan), Nintendo'ya sekiz kanall\u0131 ADPCM sesi kullanmak i\u00e7in Sony SPC-700 i\u015flemcisini satan ki\u015fiydi. Kutaragi daha sonra Sony taraf\u0131ndan kovuldu \u00e7\u00fcnk\u00fc h\u00e2len Sony'de \u00e7al\u0131\u015f\u0131rken gizli olarak Nintendo ile \u00e7al\u0131\u015fmaktayd\u0131.\nSony ayr\u0131ca Super NES uyumlu, Sony markal\u0131 bir konsol geli\u015ftirmeyi planlad\u0131. \"Play Station\" adl\u0131 \u00fcr\u00fcn, May\u0131s 1991 Consumer Electronics Show'da (CES) a\u00e7\u0131klanacakt\u0131. Bununla birlikte, Hiroshi Yamauchi, Sony ve Nintendo aras\u0131ndaki 1988'de yap\u0131lan s\u00f6zle\u015fmesini okudu\u011funda, \u00f6nceki anla\u015fman\u0131n asl\u0131nda Sony'nin SNES CD-ROM format\u0131nda yaz\u0131lm\u0131\u015f t\u00fcm konsollar \u00fczerinde tam kontrol sa\u011flad\u0131\u011f\u0131n\u0131 fark etti. Yamauchi bu s\u00f6zle\u015fmenin kabul edilemez oldu\u011funa karar verdi ve ortakl\u0131\u011f\u0131 iptal etti. Nintendo ba\u015fkan\u0131 Howard Lincoln, Sony ve Nintendo aras\u0131nda ortakl\u0131\u011f\u0131 duyurmak yerine, fuar\u0131n oldu\u011fu g\u00fcn sabah 9'da sahneye \u00e7\u0131kt\u0131 ve Nintendo'nun art\u0131k Philips ile ortak olaca\u011f\u0131n\u0131 planlad\u0131klar\u0131n\u0131 a\u00e7\u0131klad\u0131. Lincoln ve Minoru Arakava, Sony'den habersiz, Philips'in Hollanda'daki merkezine gitmi\u015f ve Nintendo'ya Philips makinelerindeki lisanslar\u0131 \u00fczerinde tam kontrol sa\u011flayacak olan farkl\u0131 bir ortakl\u0131k kurmu\u015ftu.\nOrtak Nintendo projesinin \u00e7\u00f6k\u00fc\u015f\u00fcnden sonra Sony, ba\u011f\u0131ms\u0131z bir konsol \u00fcretmek i\u00e7in Sega ile ortakl\u0131k kurmay\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fc. Bunun \u00fczerine o zamanki Sega CEO'su bu \u00f6neriyi Tokyo'daki Sega'n\u0131n genel merkezine iletti ancak bu \u00f6neri hemen veto edildi. Bu karar Sony'i ara\u015ft\u0131rmalar\u0131n\u0131 durdurmaya itti, ancak sonu\u00e7ta \u015firket, Nintendo ve Sega ile \u015fimdiye kadar geli\u015ftirdi\u011fi \u015feyi Super Famicom'a dayanan tam bir konsol haline getirmek i\u00e7in kullanmaya karar verdi. Bunun \u00fczerine Nintendo, ABD Federal mahkemesinde Sony'e kar\u015f\u0131 dava a\u00e7t\u0131. Sonu\u00e7 olarak Sony bu konsolu \u00fcretmi\u015f, fakat bu konsoldan yaln\u0131zca 200 civar\u0131 adet \u00fcretildi\u011fi ise yaln\u0131zca bir teoridir.\n1992 y\u0131l\u0131n\u0131n sonunda, Sony ve Nintendo, Play Station'\u0131n SNES oyunlar\u0131 i\u00e7in hala bir limana sahip olaca\u011f\u0131 bir anla\u015fmaya vard\u0131, ancak Nintendo haklara sahip olacak ve oyunlardan elde edilen k\u00e2r\u0131n b\u00fcy\u00fck k\u0131sm\u0131n\u0131 alacak ve SNES, Sony taraf\u0131ndan tasarlanan ses yongas\u0131n\u0131 kullanacakt\u0131. Ancak Sony, 1993'\u00fcn ba\u015flar\u0131nda yeni nesil donan\u0131m ve yaz\u0131l\u0131mlar\u0131 hedeflemek i\u00e7in \"Play Station\" konseptini yeniden d\u00fczenlemeye karar verdi. Bu i\u015flemin bir par\u00e7as\u0131 olarak SNES kartu\u015f giri\u015fleri kald\u0131r\u0131ld\u0131 ve \"Play Station\" ad\u0131 \"PlayStation\" haline getirildi, b\u00f6ylece Nintendo'nun projeye kat\u0131l\u0131m\u0131 sona erdi. Bir Sony m\u00fchendisine g\u00f6re, Nintendo ile beraber tasarlanan konsoldaki t\u00fcm \u00e7al\u0131\u015fmalar sonland\u0131r\u0131ld\u0131 ve PlayStation yeniden tasarland\u0131. Sony'nin Sony Interactive Entertainment (SCEA) olarak bilinen Kuzey Amerika b\u00f6l\u00fcm\u00fc, odak grup \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131nda \"PlayStation\" ile ilgili olumsuz geri bildirimlerin ard\u0131ndan yeni konsolu \"PSX\" markas\u0131 alt\u0131nda pazarlamay\u0131 planlad\u0131. Konsolun Kuzey Amerika'daki tan\u0131t\u0131m\u0131ndan \u00f6nce erken reklamlarda PSX'e at\u0131fta bulundu, ancak tan\u0131t\u0131mdan hemen \u00f6nce bu isimden vazge\u00e7ildi.\nSat\u0131\u015f ba\u015far\u0131s\u0131.\nPlayStation'\u0131n ba\u015far\u0131s\u0131 k\u0131smen Sony'nin \u00fc\u00e7\u00fcnc\u00fc taraf geli\u015ftiricilere yakla\u015f\u0131m\u0131ndan kaynakland\u0131. Sega ve Nintendo, genellikle \u00fc\u00e7\u00fcnc\u00fc taraf geli\u015ftiricilerin endi\u015felerini g\u00f6z ard\u0131 ederken, \u00f6ncelikle birinci taraf geli\u015fimine odaklanan yal\u0131tkan bir yakla\u015f\u0131m sergilerken, Sony s\u00fcrekli g\u00fcncellenen bir dizi \u00e7evrimi\u00e7i programlama k\u00fct\u00fcphanesi sa\u011flayarak oyun \u00fcretimini kolayla\u015ft\u0131rd\u0131. Ayr\u0131ca \u00fc\u00e7\u00fcnc\u00fc taraf teknik destek ekipleri d\u00fczenlediler ve baz\u0131 durumlarda \u00fc\u00e7\u00fcnc\u00fc taraflara do\u011frudan geli\u015ftirme deste\u011fi verdiler. 1996 sonunda PlayStation i\u00e7in yakla\u015f\u0131k 400 oyun geli\u015ftirilirken, Saturn i\u00e7in 200 Nintendo 64 i\u00e7in ise yaln\u0131zca 60 oyun geli\u015ftirildi.\nYaz\u0131l\u0131m k\u00fct\u00fcphanesi.\n30 Haziran 2007 tarihi itibar\u0131yla PlayStation i\u00e7in d\u00fcnya \u00e7ap\u0131nda 7.918 yaz\u0131l\u0131m yay\u0131nlanm\u0131\u015ft\u0131r. FIFA Football 2005 ABD'de sistem i\u00e7in piyasaya s\u00fcr\u00fclen son oyun oldu.\nB\u00f6lgesel farkl\u0131l\u0131klar.\nJaponez PlayStation oyunlar\u0131n\u0131n \u00e7o\u011fundaki Tamam ve \u0130ptal d\u00fc\u011fmeleri Kuzey Amerika ve Avrupa s\u00fcr\u00fcmlerinde tersine \u00e7evrilir. Japonya'da daire tu\u015fu (maru, sa\u011f) Tamam olarak kullan\u0131l\u0131rken, X tu\u015fu d\u00fc\u011fme (batsu, yanl\u0131\u015f) \u0130ptal olarak kullan\u0131l\u0131r."}
{"id": "19098", "revid": "211495", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19098", "title": "Repuvlika de Azerbaidjan", "text": ""}
{"id": "19100", "revid": "211518", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19100", "title": "Biblioteka Nasionala de Azerbaidjan", "text": "La Biblioteka Nasionala de Azerbaidjan, (en azeri: \"Mirz\u0259 F\u0259t\u0259li Axundov ad\u0131na Az\u0259rbaycan Milli Kitabxanas\u0131\") es la biblioteka nasionala i la institusion de deposito legal para la Repuvlika de Azerbaidjan i se enkuentra en la sivdad kapitala, Baku. La biblioteka fue fundada en 1922 i su inaugurasion ofisial fue el 23 de mayo de 1923. El edifisio ke la akoge se levanto en 1922, i esta disenyado para almasenar hasta sinko millones de ejemplares. En 1939, la biblioteka fue nombrada por Mirza Fatali Akhundov, un destakado akademiko, dramaturgo i editor azeri.\nSu koleksion posee 4,513 millones de ejemplares, entre livros, publikasiones periodikas, atlas, mikrofilms i otros materiales. Se estruktura en 26 departamentos i es gestionada por el Ministerio de Kultura i Turismo de Azerbaidjan."}
{"id": "19109", "revid": "209", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19109", "title": "Yeni Djami", "text": "La Yeni Djami (en Grego: \u0393\u03b5\u03bd\u03af \u03a4\u03b6\u03b1\u03bc\u03af; en Turkano: Yeni Cami) es una mishkita istorika ke se topa en la sivdad de Salonik, Gresia. Era fraguada por el arkitekto italiano Vitaliano Poselli en la anyada de 1902 para la komunita D\u00f6nmeh de la sivdad. Desde 1925, diskues ke los ma'amin desharon la sivdad verso la Turkiya, la djami era uzada komo parte del Muzeyo de Arkeolojiya de Salonik fina 1968, i oy endiya es un sentro de egzibisiones."}
{"id": "19110", "revid": "18091", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19110", "title": "PlayStation 3", "text": "&lt;/ref&gt;\n es la tercera videoconsola descontinuada del modelo PlayStation de Sony Computer Entertainment. Fue la quinta y \u00faltima consola de Sony en ser dise\u00f1ada por Ken Kutaragi y form\u00f3 parte de las videoconsolas de s\u00e9ptima generaci\u00f3n y sus competidores fueron la Xbox 360 de Microsoft y la Wii de Nintendo.\nSony confirm\u00f3, en marzo de 2017, que dejar\u00eda de fabricar la consola en Jap\u00f3n. En la cual finalmente se dej\u00f3 de hacer su producci\u00f3n el 29 de mayo de 2017, as\u00ed mismo finalizando su producci\u00f3n \u00fanicamente en Jap\u00f3n en 2017, en Nueva Zelanda en el 2015, en Estados Unidos en marzo de 2016 y el resto de Norteam\u00e9rica en octubre de ese a\u00f1o, pero la producci\u00f3n alrededor del mundo sigue presente, exceptuando su servicio en l\u00ednea que igual est\u00e1 presente, a excepci\u00f3n de algunos servidores de ciertos t\u00edtulos que ya cesaron su servicio en l\u00ednea, unos ejemplos de juegos que ya han cesado servicios en la consola ser\u00edan PES 2015 y m\u00e1s recientemente Grand Theft Auto Online.\nEl firmware de la consola es el 4.90 lanzado recientemente este 28 de febrero del 2023 y el \u00faltimo juego lanzado para esta consola de manera oficial fue FIFA 19.\nVisi\u00f3n general.\nLa PlayStation 3 fue lanzada al mercado el 10 de noviembre de 2006 en Jap\u00f3n, el 17 de noviembre de 2006 en Norteam\u00e9rica y el 16 de marzo de 2007 en Europa y Australia. Dos variantes estaban disponibles en el momento del lanzamiento: un modelo b\u00e1sico con 20 GB de disco duro SATA 2,5\" y un modelo profesional con disco duro de 60 GB y varias caracter\u00edsticas adicionales como doble n\u00famero de puertos USB y retrocompatibilidad con juegos de su antecesora PlayStation 2 y Playstation 1. El modelo de 20 GB no fue comercializado en Europa y Australia, en su lugar se lanz\u00f3 el modelo de 40 GB, que fue el que se extendi\u00f3, ya que eliminaba la retrocompatibilidad, pero abarataba los costes. Desde entonces, a todos los modelos se le han hecho varias revisiones en su hardware para la disminuci\u00f3n de su costo de producci\u00f3n y su precio de venta.\nCaracter\u00edsticas.\nOtras caracter\u00edsticas importantes de la consola eran sus capacidades s\u00f3lidas de multimedia, la conectividad con la PlayStation Portable(y m\u00e1s con la actualizaci\u00f3n 4.0 con su sucesora, PlayStation Vita) y su principal formato de disco \u00f3ptico de alta definici\u00f3n, Blu-ray Disc, como su principal medio de almacenamiento. La PS3 tambi\u00e9n dio soporte al Blu-ray perfil 2.0, gracias a ello se pudo interactuar por internet con contenidos extras de pel\u00edculas y juegos.\nHistoria.\nPresentaci\u00f3n.\nLa PS3 se present\u00f3 en el E3 de 2005. No llevaron una versi\u00f3n funcional del sistema, debido a cortes de electricidad y problemas de hardware, ni en el Tokyo Game Show de septiembre de 2006, aunque se hicieron demostraciones (como del juego ) mostrando en ambos eventos el kit de desarrollo de software. Tambi\u00e9n se mostraron secuencias de v\u00eddeo basadas en las especificaciones pronosticadas. Sin embargo, posteriormente se revel\u00f3 que las demostraciones de juegos no estaban funcionando en tiempo real sobre la m\u00e1quina y utilizaron diversos trucos de \"post-producci\u00f3n\"\nSe plane\u00f3 inicialmente que tuviera dos puertos HDMI, tres puertos Ethernet y seis puertos de USB, aunque en el E3 de 2006 esto fue reducido a un puerto de HDMI, un puerto Ethernet y cuatro puertos USB, para recortar costes de fabricaci\u00f3n.\nTambi\u00e9n anunciaron que existir\u00edan dos configuraciones de la consola, de 60\u00a0GB y 20\u00a0GB, costando respectivamente 599\u20ac/599$ y 499\u20ac/499$. Se anunci\u00f3 que el modelo de 60\u00a0GB ser\u00eda el \u00fanico de los dos que tuviera HDMI, WiFi y un acabado en cromo en la parte del lector Blu-ray. La fecha de lanzamiento fue prevista para el 11 de noviembre de 2006 en Jap\u00f3n y 17 de noviembre de 2006 para Norteam\u00e9rica y Europa.\nEl 6 de septiembre de 2006 Sony anunci\u00f3 que el lanzamiento de PlayStation 3 en Europa y Ocean\u00eda ser\u00eda retrasado hasta marzo de 2007, debido a una escasez de diodos para el lector de Blu-ray.\nEl 22 de septiembre de 2006, en el Tokyo Game Show, Sony anunci\u00f3 que incluir\u00eda un puerto HDMI en el sistema 20\u00a0GB, pero no el WiFi y el acabado en cromo. Tambi\u00e9n dijo que el precio de lanzamiento de los modelos de 20\u00a0GB japoneses ser\u00eda reducido m\u00e1s del 20%. Durante el acto, Sony present\u00f3 27 videojuegos para PS3 preparados para funcionar en la versi\u00f3n final del \"hardware\".\nKen Kutaragi, ex responsable de la divisi\u00f3n de videojuegos de Sony, considerado el padre de la PlayStation, le asegur\u00f3 una vida de 10 a\u00f1os a la PlayStation 3: \u00abQueremos que nuestros productos tengan un ciclo de vida de 10 a\u00f1os, es esa la raz\u00f3n de su gran potencia, algo que ya hemos demostrado con PlayStation. Por tanto, PlayStation 3 se espera que dure 10 a\u00f1os en el mercado, si este responde bien.\u00bb Ken Kuratagi respondi\u00f3 con esta frase cuando fue preguntado acerca de la PS4: \u00abNo puedo especular sobre cu\u00e1ndo podr\u00edamos sacar una nueva consola despu\u00e9s de PlayStation 3. Pero mi mensaje es que cuando formas parte de la familia de productos PlayStation, te conviertes en un miembro de la gran familia Sony\u00bb.\nEn el Tokyo Game Show 2006 se anunci\u00f3 por primera vez que el modelo de 20 GB de PlayStation 3 contar\u00eda con el HDMI necesario para usar 1080p y con una reducci\u00f3n de precio en Jap\u00f3n que ronda los 10 000 yenes, que equivalen a unos 80 euros, mientras que en Estados Unidos y Europa no se har\u00eda cambio en el precio inicial.\nLanzamiento.\nLa PlayStation 3 se lanz\u00f3 el 11 de noviembre de 2006 a las 07:00 h en Jap\u00f3n. Seg\u00fan Media Create, 81.639 sistemas de PS3 se vendieron en 24 horas durante su introducci\u00f3n en Jap\u00f3n.\nPoco despu\u00e9s de su lanzamiento en Jap\u00f3n, la PS3 fue lanzada en Norteam\u00e9rica el 17 de noviembre de 2006. Se presentaron algunos informes de violencia en torno a la liberaci\u00f3n de la PS3.\nEl 24 de enero de 2007, Sony anunci\u00f3 que la PlayStation 3 saldr\u00eda a la venta el 23 de marzo de 2007 en Europa, Australia, Oriente Medio, Sudam\u00e9rica, \u00c1frica y Nueva Zelanda. El sistema vendi\u00f3 cerca de 600.000 unidades en sus dos primeros d\u00edas. El 7 de marzo de 2007, la PlayStation 3 de 60\u00a0GB se puso a la venta en Singapur con un precio de $799. La consola fue lanzada en Corea del Sur el 16 de junio de 2007 en una sola versi\u00f3n equipada con disco duro de 80\u00a0GB e IPTV. M\u00e1s tarde se fueron ralentizando las ventas, debido en parte a su elevado precio, causado entre otras cosas por la inclusi\u00f3n del lector Blu-ray.\nRecepci\u00f3n y cr\u00edtica.\nDespu\u00e9s de su lanzamiento, la PlayStation 3 recibi\u00f3 comentarios desfavorables en general, muchos sitios de Internet y la gente encuestada criticaron su alto precio y la falta de juegos de la m\u00e1s alta calidad. Sin embargo, despu\u00e9s de una serie de rebajas de precios y la liberaci\u00f3n de varios t\u00edtulos de calidad, el sistema ha empezado a recibir mejores comentarios.\nA pesar de la prensa negativa, varios sitios web han dado muy buenas valoraciones al sistema. CNET Reino Unido alab\u00f3 la PlayStation 3 diciendo:\nCNET tambi\u00e9n le ha dado una puntuaci\u00f3n de 9,8 sobre un m\u00e1ximo posible de 10 y votado como unos de los gadgets m\u00e1s buscados, alabado por su capacidad de gr\u00e1fica robusta y su elegante dise\u00f1o exterior, mientras tanto criticaron su selecci\u00f3n limitada de juegos disponibles.\nFrase de Ken Kutaragi y su Retirada de SCE.\nKutaragi vio que su consola no vend\u00eda nada de lo esperado, por lo que decidi\u00f3 retirarse de SCE definitivamente, pero sin antes decir una frase sobre el futuro de la PS3:\nLuego Ken pens\u00f3 en como hacer una posible PlayStation 4, aunque al final nunca se encarg\u00f3 del desarrollo de esa consola.\nModelo PS3 Slim.\nTras las especulaciones de que Sony estaba trabajando en un modelo bajo el nombre en clave \"slim\", Sony anunci\u00f3 oficialmente el modelo CECH-2000 de la PS3 (Slim) el 18 de agosto de 2009, en la conferencia de prensa de Sony Gamescom.\nEntre sus caracter\u00edsticas principales destacan un factor de forma delgado y un nivel de ruido m\u00e1s silencioso cuando se enciende la videoconsola. Fue lanzado en los principales territorios por el mes de septiembre de 2009. Como parte del lanzamiento, el tipo de letra \"Spider-Man\" de la consola en el logo capitalizado \"PlayStation 3\", fue cambiado y enfocado a un logo m\u00e1s tradicional, con \"PS3\" impreso en la consola. Junto con el nuevo dise\u00f1o de la consola y el logotipo, la pantalla de arranque de todas las consolas modificadas a partir del modelo slim de Sony Computer Entertainment, incluyen un sonido caracter\u00edstico eliminando el inicio del juego en la pantalla de bienvenida. El arte de la cubierta y el embalaje de los juegos tambi\u00e9n se cambiaron.\n\"Hacking\" y \"homebrew\".\nA comienzos de 2010, un hacker llamado George Hotz (\"GeoHot\") logr\u00f3 acceso a toda la memoria de lectura, escritura y al hipervisor de la consola. Como respuesta, en el mes de abril, Sony distribuy\u00f3 la actualizaci\u00f3n del firmware 3.21, la cual elimina la posibilidad de instalar otros sistemas operativos, como puede ser GNU/Linux, con el objetivo de \"mejorar la seguridad de la consola\".\nJailbreak.\nEn agosto de 2010, surge en el mercado un dispositivo USB llamado PS Jailbreak que permite la ejecuci\u00f3n de c\u00f3digo no firmado en la consola. En la pr\u00e1ctica, esto facilita la instalaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de copias no autorizadas y homebrew. Junto con el dispositivo, se incluy\u00f3 un software llamado \"Backup Manager\", que permite copiar los juegos originales desde el Blu-ray al disco r\u00edgido interno o a uno externo formateado en FAT32. El mencionado software puede ser detectado, permitiendo a Sony identificar a los usuarios de Jailbreak. Numerosos dispositivos cl\u00f3nicos han aparecido en el mercado despu\u00e9s del lanzamiento del Jailbreak. Todos \u00e9stos dispositivos (Jailbreak y derivados) \u00fanicamente funcionan en consolas con firmware 3.41 hasta 3.55 y poderla downgradear.\nFirma digital.\nDurante una conferencia realizada en Berl\u00edn en diciembre de 2010, un grupo de programadores afirm\u00f3 haber logrado acceso a las claves de seguridad de la consola, lo que permitir\u00eda firmar digitalmente cualquier aplicaci\u00f3n y ejecutarla, sin necesidad de un dispositivo tipo Jailbreak y sin restricciones de firmware. Seg\u00fan el grupo, la eliminaci\u00f3n del soporte para Linux fue lo que motiv\u00f3 a los hackers a llevar adelante las investigaciones que culminaron finalmente en el hallazgo, logrado mediante aritm\u00e9tica b\u00e1sica con base en un error por parte de Sony en la aplicaci\u00f3n de la ECDSA. La empresa estar\u00eda incapacitada para contrarrestar el hecho, dado que tendr\u00eda que modificar las claves de seguridad de la consola, y esto provocar\u00eda que todos los juegos y aplicaciones creados hasta la fecha dejaran de funcionar. El propio GeoHot ha publicado, a comienzos de 2011, la principal clave, junto con un \"Hello World\" para ejecutar en la consola.\nFirmware personalizado.\nPara permitir la utilizaci\u00f3n de homebrew usando las claves de cifrado reci\u00e9n descubiertas varias versiones modificadas de actualizaci\u00f3n del sistema 3.55 han sido publicadas por Geohot, KaKaRoTo, Waninkoko, Kmeaw y otros, la primera fue publicada por KaKaRoTo el 4 de enero del 2011. La caracter\u00edstica m\u00e1s com\u00fan es la adici\u00f3n de un \"App Loader\" que permite la instalaci\u00f3n de DLC firmado como paquetes. Aunque los administradores de copias de seguridad de juegos se pod\u00edan ejecutar, no se pod\u00eda cargar esas copias de juegos al principio a pesar de algunos \u00e9xitos formuladas al hacer copias de seguridad de juegos y luego firmarlos. Un parche de LV2 fue lanzado para permitir que los administradores de copias de seguridad cargaran copias de juegos y m\u00e1s tarde se integr\u00f3 en los administradores de las mismas por lo que no tiene que ejecutarse cada vez que se reinicia la PS3. Este m\u00e9todo de jailbreak CFW es ahora la tendencia en jailbreaking el PS3 porque no necesita ning\u00fan hardware especial y puede instalarse permanentemente en cualquier PS3.\nLas actualizaciones de PlayStation 3 System Software v3.56 y v3.60 agregan medidas de seguridad para impedir la creaci\u00f3n de firmwares personalizados, a partir de versiones anteriores que bloquean el Jailbreak PS exploit. Sin embargo, los usuarios pueden elegir por no actualizar y algunos juegos que requieran una versi\u00f3n de firmware por encima de 3,55 pueden parchearse para ejecutarlos con un firmware v3.55. Poco despu\u00e9s fue lanzado el firmware v3.60, y se llevaron a cabo actualizaciones del servicio en l\u00ednea Playstation Network para bloquear cualquier m\u00e9todo conocido que permitiera el acceso a PSN en firmwares mayores que el \u00faltimo firmware oficial (actualmente v4.89), con lo que bloque\u00f3 a los usuarios que optaron por no actualizar.\nUn firmware personalizado, conocido como \"Rebug\", lanzado el 31 de marzo, el cual tiene la mayor\u00eda de las opciones y la funcionalidad de depuraci\u00f3n y desarrollador de la PS3. Una semana m\u00e1s tarde, estuvieron disponibles tutoriales permitiendo a usuarios descargar contenido PSN gratuitamente, utilizando n\u00fameros de tarjetas de cr\u00e9dito falsas (en lugar de robados).\nVisi\u00f3n detallada.\nHardware.\nLa PlayStation 3 tiene una forma convexa de su lado izquierdo cuando est\u00e1 en la posici\u00f3n vertical, y tiene un elegante acabado negro con el logotipo de PlayStation 3 en el lado izquierdo. El dise\u00f1ador de la carcasa Teiyu Goto afirm\u00f3 que la fuente de inspiraci\u00f3n del logotipo fue con base en el logo de la pel\u00edcula Spider-Man, producida por Sony Pictures, lo cual Ken Kutaragi insisti\u00f3 en utilizar dicha tipograf\u00eda en el logo.\nLa PlayStation 3 presenta una ranura slot-in donde se insertan los discos, en esta parte es donde se ubica el lector \u00f3ptico Blu-Ray cuya velocidad de carga es 2x, conexi\u00f3n interna ide flex, la unidad soporta diversos formatos de discos: DVD, CD, SACD, Blu-ray, entre otros soportes \u00f3pticos. La consola cuenta con una unidad interna de almacenamiento, inicialmente se dispon\u00eda de unidades de disco duro de 20\u00a0GB y 60\u00a0GB (aunque en la regi\u00f3n PAL solo estuvo disponible el modelo de 60\u00a0GB). Posteriormente aparecieron el modelo de 80\u00a0GB en regi\u00f3n NTSC, el modelo de 40\u00a0GB en todas las regiones, y finalmente modelos 80\u00a0GB y 160\u00a0GB en todas las regiones. Todos los modelos de la PS3 tienen discos duros SATA 2,5, actualizables, algunos modelos FAT, la unidad lectora era completa, en versiones slim y posteriores, la controladora del lector paso a soldarse directamente en la placa base, las unidades blu-ray son del tipo ide.\nLa consola utiliza un microprocesador central dise\u00f1ado por IBM y Toshiba, bajo el nombre Cell. Est\u00e1 conformado por 1 Power Processor Element (PPE) y 8 Synergistic Processing Elements (SPE). Uno de los SPE viene inhabilitado de f\u00e1brica para maximizar la producci\u00f3n de chips y otro queda reservado para la propia consola, por lo que los desarrolladores disponen de 6 SPE para ejecutar sus juegos. Trabaja a una velocidad de 3.2 GHz con 0.218 GFLOPS de potencia. El procesador gr\u00e1fico fue dise\u00f1ado por Nvidia, bajo el nombre RSX (basado en la GeForce 7800 GTX), la cual pueden salir resoluciones de 480i, 576i SD, se detiene si llega hasta 1080p HD y, adem\u00e1s, dispone de 256 MB de memoria GDDR3 para RSX y 256 MB de memoria RAM XDR para el sistema.\nEl sistema cuenta con Bluetooth 2.0, Wi-Fi, Ethernet, USB 2.0 y HDMI 1.3. La consola dispone de un lector de tarjetas flash (compatible con Memory Stick, SD, MMC, CompactFlash y Microdrive) incorporado en el modelo de 60, y 80 GB lanzados solo en los Estados Unidos y Latinoam\u00e9rica.\nModelos.\nModelo original.\nHay cinco modelos originales de hardware de la PlayStation 3 que son com\u00fanmente mencionados por el tama\u00f1o incluido de su unidad de disco duro: \"20 GB\", \"40 GB\", \"60 GB\", \"80 GB\" y \"160 GB\".\nEl modelo, de 20 GB \u00fanicamente ha sido distribuido en Estados Unidos y en Jap\u00f3n, donde ya se ha dejado de fabricar debido a sus bajas ventas, por lo que no lleg\u00f3 a Europa. El modelo incluye un disco duro SATA 2,5\" de 20 GB, y adem\u00e1s, un conector HDMI 1.3 que antes se pod\u00eda encontrar solo en el modelo est\u00e1ndar. Por otro lado, Sony tiene previsto vender un lector de tarjetas de memoria y un adaptador Wi-Fi externo para este modelo. No obstante, estos agregados a\u00fan no han sido liberados. Sin embargo, este modelo ofrece cuatro puertos USB 2.0, as\u00ed como ranuras de expansi\u00f3n para las tarjetas de memoria.\nAdem\u00e1s de todas las caracter\u00edsticas del modelo de 20 GB, el modelo de 60 GB tiene un Wi-Fi IEEE 802.11 b/g interno, varios lectores de tarjetas de memoria (SD/MultiMediaCard, CompactFlash Type I/Type II, Microdrive, Memory Stick/PRO/Duo), y un acabado en cromo. En t\u00e9rminos de hardware, el modelo de 80 GB lanzado en Corea del Sur es id\u00e9ntica al modelo de 60 GB liberado en las regiones PAL, a excepci\u00f3n de la diferencia de tama\u00f1o de disco duro. Al igual que el de Corea del Sur y los modelos europeos, en Norteam\u00e9rica el modelo de 80 GB tambi\u00e9n excluye el CPU \"Emotion Engine\" utilizado en la PlayStation 2. Sin embargo, todav\u00eda mantiene el \"sintetizador gr\u00e1fico\" GPU. Debido al retiro del \"Emotion Engine\", el nivel de compatibilidad se redujo. Los modelos de 40 GB, 80 GB y 160 GB, \u00fanicamente disponen de dos puertos USB en lugar de los cuatro puertos disponibles en otros modelos. Tambi\u00e9n prescinden del lector de tarjetas flash, soporte SACD, o cualquier compatibilidad con los juegos de PlayStation 2. Originalmente la ps3 fue presentada en tres colores: negro, blanco y plateado, a esto se a\u00f1adieron diferentes ediciones especies, en otros colores o decoradas con motivos de alg\u00fan videojuego, algunas de ellas exclusivas para Jap\u00f3n diferentes otras llegaron a Europa o al mercado Americano. Entre las ediciones especiales basada en el modelo original destacan la Metal Gear Solid 4 limited edition que era de color titanium, edici\u00f3n PS3 Final Fantasy VII y la edici\u00f3n PS3 Yakuza 2.\nSlim.\nA ra\u00edz de especulaciones o rumores de un modelo \"Slim\", Sony anunci\u00f3 oficialmente la \"PlayStation 3 Slim\" el 18 de agosto de 2009 en la conferencia de prensa de la Sony Gamescom. La PS3 Slim es un 33% m\u00e1s peque\u00f1a, un 36% m\u00e1s ligera (es decir que sus dimensiones se han reducido a 290 mm de alto y ancho, y 65 mm de grosor, y su peso se ha reducido a 3.2 kg.) y su consumo de energ\u00eda es menor a comparaci\u00f3n de los modelos anteriores. Adem\u00e1s dispone de un disco duro de 120 GB (posteriormente saldr\u00eda otros modelos con 160GB, 250 GB y 320 GB) y presenta las mismas caracter\u00edsticas y funciones de los modelos anteriores PS3, es decir: lector de Blu-Ray, dos puertos USB, Wi-Fi, Bluetooth y HDMI. Su precio en el mercado europeo fue de 299 euros y sali\u00f3 a la venta el 1 de septiembre de 2009.\nCon el lanzamiento de la \"PlayStation 3 Slim\" tambi\u00e9n se anunci\u00f3 mediante un comunicado de prensa en la p\u00e1gina SCEI el renombramiento del nombre \"PLAYSTATION 3\" a \"PlayStation 3\" y un nuevo logo \"PS3\".\nSuper Slim.\nEn una conferencia previa al Tokyo Game Show, Sony anunci\u00f3 el lanzamiento de un nuevo modelo de su consola PlayStation 3, el cual es un 20% m\u00e1s peque\u00f1o y un 25% m\u00e1s liviano que el anterior slim. Sali\u00f3 en negro en el mes de septiembre del 2012 y blanco posteriormente, en su mejor versi\u00f3n tiene 500 GB de disco duro. Hay packs con los juegos FIFA 13 o en su versi\u00f3n GOTY. Salieron tambi\u00e9n dos versiones m\u00e1s de la consola, aparte de la de 500 GB, la de 250 GB y la de 12 GB (memoria flash) de almacenamiento, superando con mucho a la versi\u00f3n m\u00e1s b\u00e1sica de su competidora m\u00e1s directa, la Xbox 360. Como novedad est\u00e1 una bandeja corrediza en lugar de la ranura para insertar el disco y la simpleza en su dise\u00f1o. Est\u00e1 disponible a un precio de 250 y 300 d\u00f3lares en Am\u00e9rica del Norte, dependiendo del modelo y las caracter\u00edsticas del mismo en l\u00ednea.\nAccesorios.\nLa consola dispone de una gran variedad de accesorios incluyendo: el controlador Sixaxis, Dualshock 3 y Move, teclado, auriculares, cable HDMI, y el sintonizador/grabador de TDT PlayTV y la c\u00e1mara web \"PlayStation Eye\", compatibilidad con PlayStation Move (control de movimiento y control de navegaci\u00f3n) Adem\u00e1s, los accesorios de la PlayStation 2 son compatibles con la PlayStation 3, debido a la conservaci\u00f3n de su arquitectura.\nEl mando consta tambi\u00e9n de un sensor de movimiento integrado. Esto tambi\u00e9n se suma a un PlayStation VR.\nPlayStation 3D Display.\nEs la nueva pantalla 3D de Sony para la Playstation 3. Tiene la capacidad del Simulview que permite a 2 jugadores jugar sin tener que partir la pantalla a la mitad con unos lentes 3D especiales de Sony.\nSixaxis y DualShock 3.\nEn la PlayStation 3 lleg\u00f3 una importante revoluci\u00f3n en el aspecto de controladores para consolas de Sony. El mando a\u00f1adi\u00f3 la funci\u00f3n de detecci\u00f3n del movimiento y vibraci\u00f3n. A este primer mando se le llam\u00f3 Sixaxis, nombre que significa \u00abseis ejes\u00bb haciendo referencia a los seis (six) ejes (axis) de detecci\u00f3n de movimiento (3 para movimientos posicionales en el espacio mediante aceler\u00f3metros y 3 para la detecci\u00f3n de rotaci\u00f3n). M\u00e1s tarde, debido a las cr\u00edticas de los usuarios hacia la falta de vibraci\u00f3n, se hizo una revisi\u00f3n del mando con el nombre DualShock 3, que a\u00f1ade la funci\u00f3n de vibraci\u00f3n de nuevo al mando.\nCaracter\u00edsticas:\nCompatible tambi\u00e9n v\u00eda Bluetooth con algunos modelos de la l\u00ednea XPERIA en celulares.\nPlayStation Move.\nMove es un dispositivo de reconocimiento de movimiento en Playstation. Sony define Move como un dispositivo muy r\u00e1pido, preciso y sencillo de usar. El lanzamiento fue en oto\u00f1o de 2010 en Europa y primavera de 2011 en Am\u00e9rica. Esto acompa\u00f1a con la PlayStation VR.\nSony PlayStation Move tiene un precio de entre 30 y 70 euros en Europa. Se caracteriza por un peso ligero y la vibraci\u00f3n. El usuario se debe situar delante de la televisi\u00f3n en la zona central para ser detectado por la c\u00e1mara. Tambi\u00e9n hay un bundle de PS Move, Ps Eye y el videojuego Sports Champions\nEspecificaciones t\u00e9cnicas.\nLas siguientes especificaciones fueron mostradas en el sitio web de Playstation:\nBlu-ray.\nEn la etapa de desarrollo de la PlayStation 3, Sony decidi\u00f3 equipar el reproductor Blu-ray en la PlayStation 3, cuya intenci\u00f3n fue la de impulsar su formato desarrollado y las pel\u00edculas almacenadas en ese formato. El disco mide 12 cm de di\u00e1metro como el DVD y CD. Los juegos de la PlayStation 3 est\u00e1n almacenados en ese formato, lo cual muchos desarrolladores han aprovechado la capacidad de almacenamiento de este disco para agregar m\u00e1s extras en los juegos.\nLos discos Blu-ray est\u00e1n hechos a base de papel y celulosa en lugar de pol\u00edmeros como en el caso de los CD o los DVD, por lo que son biodegradables. Sin embargo los discos Blu-ray tienen una cubierta protectora a prueba de ara\u00f1azos no biodegradable. Un disco Blu-ray puede almacenar hasta unos 25 GB de datos por capa, 50\u00a0GB a doble capa, con un m\u00e1ximo de cuatro capas por disco.\nEn el a\u00f1o 2008, Blu-Ray se convierte en el est\u00e1ndar de los medios \u00f3pticos sucesor del DVD, tras el retiro de Toshiba en la producci\u00f3n del HD DVD en febrero de 2008. En la anterior guerra de los formatos entre HD DVD y Blu-Ray, la PlayStation 3 fue considerada como el reproductor de Blu-Ray m\u00e1s econ\u00f3mico.\nUn estudio demostr\u00f3 que el 60% de los poseedores de PS3 desconocen que \u00e9sta tiene lector Blu-ray, el otro 40% saben que incorpora dicho lector y lo usan para ver pel\u00edculas en alta definici\u00f3n. Tambi\u00e9n se hizo ese mismo estudio a otras consolas, donde un 30% saben que se puede usar el lector para ver pel\u00edculas en alta definici\u00f3n.\nSoftware.\nVideojuegos.\nEn el lanzamiento de Norteam\u00e9rica la consola dispuso de 14 t\u00edtulos y a finales del a\u00f1o fueron lanzados 3 juegos m\u00e1s. Despu\u00e9s de la primera semana de ventas, se confirma que de Insomniac Games, es el juego m\u00e1s vendido en el estreno de Norteam\u00e9rica. El juego fue elogiado por numerosos sitios web de videojuegos, incluyendo Gamespot e IGN, ambos premiaron al juego como el mejor t\u00edtulo de la Playstation 3 para el a\u00f1o 2006. Algunos t\u00edtulos no aparecieron en el lanzamiento y fueron retrasados hasta principios del 2007, tales como ', \"FEAR\" y \"Sonic the Hedgehog\". Durante el lanzamiento japon\u00e9s, \"Ridge Racer 7\" fue el juego m\u00e1s vendido, mientras tanto ' tambi\u00e9n se vendi\u00f3 bien; ambos de los cuales fueron ofrecidos por Namco Bandai.\n3D estereosc\u00f3pica.\nEn diciembre de 2008, el director de tecnolog\u00eda de Blitz Games anunci\u00f3 que iba a llevar los juegos estereosc\u00f3picos en 3D y visualizaci\u00f3n de pel\u00edculas para la Xbox 360 y PlayStation 3 con tecnolog\u00eda propia. Esta tecnolog\u00eda fue demostrada por primera vez en p\u00fablico en la PS3 en enero de 2009 en el Consumer Electronics Show. Los periodistas se mostraron Wipeout HD y Gran Turismo 5 Prologue en 3D como una demostraci\u00f3n de c\u00f3mo la tecnolog\u00eda puede funcionar si se implementa en el futuro. Sistema de actualizaci\u00f3n de software 3.30 de la PS3 ha preparado para los juegos 3D estereosc\u00f3pica, mientras se preparaba para 3,50 pel\u00edculas en 3D. La actualizaci\u00f3n de firmware 3.30 para PS3 t\u00edtulos oficialmente permite que se juegue en 3D, lo que requiere una pantalla compatible para su uso. Mientras que el juego en s\u00ed tiene que ser programado para tomar ventaja de la tecnolog\u00eda 3D, los t\u00edtulos pueden conectarse a a\u00f1adir en la funcionalidad de manera retroactiva. Los t\u00edtulos con dichos parches son Wipeout HD, Pain y Super Stardust HD.\nMultimedia.\nUno de los incentivos de venta de la PlayStation 3 son sus capacidades de multimedia. La PlayStation 3 puede reproducir m\u00fasica en CD o reproducir pel\u00edculas en DVD o pel\u00edculas de alta definici\u00f3n almacenadas en el formato Blu-Ray. Tambi\u00e9n la consola puede reproducir otros formatos de disco. Aparte de reproducir medios \u00f3pticos, la consola se puede conectar algunos dispositivos de multimedia como reproductores MP3, c\u00e1maras digitales, celulares, y etc., todo esto gracias a sus puertos USB 2.0.\nEl contenido multimedia almacenado en la PlayStation 3, puede ser compartido en la consola port\u00e1til PSP. Al disponer de disco duro en la PlayStation 3, se pueden grabar videos, programas de televisi\u00f3n o almacenar algunos contenidos descargados de la PlayStation Network.\nPlayStation 3 System Software.\nPlayStation 3 System Software es el programa inform\u00e1tico de actualizaci\u00f3n del sistema operativo de la PlayStation 3. El proceso de actualizaci\u00f3n es similar a las actualizaciones de firmware para la PlayStation Portable (PSP). Las actualizaciones pueden descargarse directamente de la PlayStation Network a la PS3 y posteriormente se instalan, aunque tambi\u00e9n es posible descargar actualizaciones en un PC desde la p\u00e1gina oficial de PlayStation Network y guardarla en un soporte de memoria externo (por ejemplo, un pendrive) para, posteriormente, pasar esos datos a la consola v\u00eda puerto USB.\nLa versi\u00f3n 2.00, fue lanzada el 8 de noviembre de 2007 y a\u00f1ade la posibilidad de personalizar la XMB utilizando temas, da soporte al controlador de DualShock 3, la capacidad de crear listas de reproducci\u00f3n personalizadas de m\u00fasica y fotos; agrega m\u00e1s opciones para agrupar el contenido XMB con pesta\u00f1as, y la capacidad remota de desactivar el PSP desde la PS3. La versi\u00f3n de 2.01 fue lanzada el 19 de noviembre de 2007 y fija algunas de las cuestiones de la estabilidad de la PS3 en la conexi\u00f3n de red y repara algunos problemas con el mando a distancia. La versi\u00f3n 2.10, fue lanzada el 18 de diciembre de 2007. En esta actualizaci\u00f3n se hizo que la PS3 fuese compatible con el perfil Blu-ray 1.1, se a\u00f1adi\u00f3 una nueva visualizaci\u00f3n de la m\u00fasica, a\u00f1adi\u00f3 la capacidad de cambiar el tono de voz en el chat de la consola, y se a\u00f1ade el soporte para DivX, XviD, y VC-1 (WMV) codecs.\nLa versi\u00f3n 2.20, fue lanzada el 25 de marzo de 2008, es una actualizaci\u00f3n importante, que hizo que la PS3 fuese compatible con el perfil Blu-ray 2.0. Antes de la actualizaci\u00f3n, la versi\u00f3n 2.17, fue lanzada el 13 de marzo de 2008 y algunas caracter\u00edsticas son menor correcci\u00f3n de errores. La versi\u00f3n del software es la versi\u00f3n 2.80, que trajo como principal caracter\u00edstica una mayor fluidez del men\u00fa de la consola mientras te encuentras jugando, entre cambios menores de estabilidad, a partir de la versi\u00f3n 3.50 se a\u00f1adi\u00f3 compatibilidad con Blu-ray 3D. Actualmente se encuentra la versi\u00f3n 4.89.\nXMB.\nLa XMB (XrossMediaBar) es la interfaz gr\u00e1fica de usuario de la PlayStation 3, fue desarrollada por Sony para distintos productos electr\u00f3nicos como la PSP y algunos televisores que utilizan esta interfaz. La interfaz est\u00e1 conformada por dos barras que contiene una serie de iconos que administra diferentes funciones en la consola. La barra horizontal se le conoce categor\u00edas y \u00e9sta despliega una serie iconos con diferentes nombres: usuarios, ajustes, fotos, m\u00fasica, v\u00eddeo, red, juego, playstation network y amigos. La segunda barra se le conoce como elementos, al ejecutar la barra de categor\u00edas, \u00e9sta despliega la barra de elementos y muestra una serie de iconos que ejecutan diferentes tareas: crear cuentas de usuario, imprimir, o modo de visualizaci\u00f3n entre otras tareas. La XMB es similar a la interfaz del Windows Media Center de Microsoft, con la diferencia que la XMB est\u00e1 enfocada en administrar totalmente el hardware de la PlayStation 3.\nPlayStation Network.\nEn respuesta al \u00e9xito de la red Xbox Live de Microsoft, Sony anunci\u00f3 su servicio en l\u00ednea unificado para PlayStation 3 en 2006 en la reuni\u00f3n PlayStation Business Briefing en Tokio. Sony tambi\u00e9n confirm\u00f3 que el servicio ser\u00e1 siempre conectado, gratis, e incluye soporte multijugador. Adem\u00e1s, a la interfaz de registro solo se puede acceder a trav\u00e9s de la interfaz del sistema PS3.\nEn el Tokyo Game Show de septiembre de 2006, se revel\u00f3 que los usuarios podr\u00edan descargar algunos de los miles de t\u00edtulos de PlayStation y PlayStation 2 a trav\u00e9s de la red PlayStation Network por una cantidad de $5 o $15 en EE.UU.\nEl 8 de mayo de 2007, Sony Computer Entertainment anunci\u00f3 los PlayStation Network Cards para Jap\u00f3n, es una forma de dinero electr\u00f3nico que puede ser utilizado con la tienda virtual PlayStation Store. Los PlayStation Network Tickets est\u00e1n disponibles en unidades de 1.000, 3.000, 5.000 y 10 000 yenes, se pueden adquirir en tiendas o bazares en Jap\u00f3n. Cada boleto contiene un c\u00f3digo alfanum\u00e9rico de 12 d\u00edgitos que pueden ser introducidos en la PlayStation Network para colocar cr\u00e9ditos en el monedero virtual. Las tarjetas est\u00e1n disponibles a trav\u00e9s de quioscos electr\u00f3nicos en 26000 tiendas de conveniencia, incluyendo Lawsons, Family Mart, Daily Yamazaki, Ministop y Sunkus.\nEl 29 de junio de 2010 se lanza el servicio PlaystationPlus, mediante el cual los usuarios que lo deseen pueden pagar para obtener ciertos privilegios, como la descarga de alrededor de tres juegos gratuitos al mes.\nPlayStation Home.\nDurante 2007, en la Game Developers Conference, Sony anunci\u00f3 la PlayStation Home, es una comunidad virtual para la PlayStation Network. En el Home los usuarios pueden crear su avatar para su PlayStation 3. Este avatar tiene su propio apartamento, conocido como \"HomeSpace\", lo cual, puede ser decorado con los puntos de los jugadores obtenidos en ciertos juegos. En el futuro, el servicio se ampliar\u00e1, lo que permite a los jugadores tener una mayor variedad de prendas de vestir, as\u00ed como animales de compa\u00f1\u00eda. El Home permite a los usuarios de la PlayStation Network experimentar una segunda vida en un mundo virtual, y act\u00faa como un lugar de encuentro para los usuarios que quieren jugar juegos multijugador con otros.\nLa versi\u00f3n beta cerrada comenzaba en Europa a partir del 1 de mayo de 2007 y poco despu\u00e9s se ampliaba en otros territorios, mientras tanto, otra versi\u00f3n beta estaba siendo programada para octubre de 2007. Sin embargo, en el evento electr\u00f3nico Tokyo Game Show del 2007, Sony retras\u00f3 la liberaci\u00f3n del Home hasta la \"Primavera de 2008\", y nuevamente el 21 de abril de 2008, es retrasado el servicio hasta el \"Oto\u00f1o de 2008\". El presidente de la SCEI y el grupo CEO Kaz Hirai declar\u00f3 m\u00e1s tarde que el lanzamiento se retras\u00f3 debido a la realizaci\u00f3n de nuevas pruebas de evaluaci\u00f3n y retroalimentaci\u00f3n para proporcionar la mejor experiencia posible al lanzamiento.\nConectividad con la PlayStation Vita.\nSony tambi\u00e9n ha demostrado la PSVita reproduciendo el contenido de v\u00eddeo del disco duro de la PlayStation 3 a trav\u00e9s de una conexi\u00f3n de red inal\u00e1mbrica Local. Esta caracter\u00edstica se conoce como \"Uso a distancia\", el icono se localiza en la opci\u00f3n de Red en el men\u00fa principal de la PlayStation 3 o PlayStation Vita. Uso a distancia permite a la PlayStation Vita acceder a la PS3 en determinado lugar ya sea a la casa u oficina del usuario a trav\u00e9s de Internet mediante un punto de acceso de un servicio LAN inal\u00e1mbrico p\u00fablico.\nLa PlayStation Portable puede sincronizarse con la PlayStation 3, incluyendo la conectividad del juego. Esta caracter\u00edstica fue demostrada en la E3 de 2006 con el juego de carreras \"\", la PSP se utiliz\u00f3 como espejo retrovisor. Adem\u00e1s, es posible descargar juegos de la PlayStation a trav\u00e9s de la PlayStation 3 mediante la tienda virtual PlayStation Store. Estos juegos no se pueden emplear en la PS3. Estos requieren ser enviados a la PSP, y utilizar su respectivo programa emulador. El 18 de abril de 2007, Sony a\u00f1ade este soporte para jugar y descargar t\u00edtulos de la PlayStation, con la actualizaci\u00f3n al firmware versi\u00f3n 1.70.\nProblemas t\u00e9cnicos.\nUn estudio del a\u00f1o 2009, encontr\u00f3 una tasa de fallos del 10% en dos a\u00f1os para la consola PlayStation 3. Seg\u00fan Ars Technica, el n\u00famero de consolas que experimentaron fallos est\u00e1 dentro de la tasa de fallos normal en la industria de art\u00edculos electr\u00f3nicos.\nSin embargo, en septiembre de 2009, un programa de la BBC emiti\u00f3 un reporte investigando la llamada \"luz amarilla de la muerte\" (\"yellow light of death\"), que afecta menos del 0,5% de consolas vendidas en el Reino Unido. La luz amarilla indica un fallo de hardware no determinado, que deja el sistema inutilizable.\nEl programa tambi\u00e9n hizo notar que la PlayStation 3 tiene un a\u00f1o de garant\u00eda (t\u00edpica en un producto electr\u00f3nico). Los poseedores de consolas fuera de garant\u00eda pueden pagar una tarifa de 50 a 100 d\u00f3lares a Sony a cambio de una consola reacondicionada.\nEn respuesta al programa, el director de administraci\u00f3n, Ray Maguire, emiti\u00f3 un comunicado criticando al programa y denunciando un posible intento de da\u00f1ar las marcas Sony y PlayStation, afirmando que las tres consolas testeadas en el programa no constituyen evidencia de un defecto de fabricaci\u00f3n.\nTras la actualizaci\u00f3n 3.21, diversos usuarios reportaron fallos en el equipo, como errores al leer los discos, cuentas de la PSN bloqueadas, pantallas negras e incluso problemas para encender el equipo. A partir de la versi\u00f3n 3.50 del firmware, la consola dej\u00f3 de reconocer perif\u00e9ricos de terceros y otros dispositivos con conector USB.\nEl 1 de marzo de 2010, muchos de los modelos originales de PlayStation 3 en todo el mundo (exceptuando los Slim) experimentaron errores relacionados con el reloj interno del sistema. El error ten\u00eda una multitud de s\u00edntomas. Inicialmente, el principal problema parec\u00eda ser la incapacidad para conectarse a la PlayStation Network. Sin embargo, la causa principal del problema no estaba relacionado con la PlayStation Network, ya que incluso los usuarios que nunca hab\u00edan estado en l\u00ednea tambi\u00e9n ten\u00eda problemas para reproducir los juegos instalados que no tienen la opci\u00f3n de juego en l\u00ednea (que requieren del temporizador del sistema como parte de la instalaci\u00f3n) y el uso de temas del sistema. Al mismo tiempo, muchos usuarios se\u00f1alaron que el reloj de la consola hab\u00eda vuelto al 31 de diciembre de 1999. El evento fue apodado ApocalyPS3, un juego de palabras derivado de Apocalipsis.\nEl c\u00f3digo de error que aparec\u00eda fue 8001050F y los usuarios afectados no pod\u00edan acceder, jugar, utilizar los temas din\u00e1micos y ver/sincronizar los trofeos que obtuvieron. El problema resid\u00eda solamente en la primera y tercera generaci\u00f3n de unidades de PS3 original, mientras que los nuevos modelos Slim no se vieron afectados debido a los diferentes hardwares internos para el reloj.\nSony confirm\u00f3 que fue un error y declar\u00f3: \"Estamos limit\u00e1ndonos al error y seguimos trabajando para restaurar el servicio para todos\". Para el 2 de marzo de 2010, los propietarios de la PS3 original pudieron conectarse a la PSN con \u00e9xito y el reloj ya no mostr\u00f3 el 31 de diciembre de 1999 como fecha.\nSony dijo que los modelos afectados identificaron incorrectamente el a\u00f1o 2010 como a\u00f1o bisiesto, debido a un error en el m\u00e9todo BCD de almacenamiento de la fecha. Sin embargo, para algunos usuarios, el reloj del hardware del sistema operativo (actualizado desde Internet y que no est\u00e1 asociado principalmente con el reloj interno) deb\u00eda ser actualizado manualmente o por resincronizaci\u00f3n a trav\u00e9s de Internet.\nFinalmente, el 29 de djunio de 2010, Sony lanz\u00f3 la aktualizasy\u00f3n del firmware 3.40, que mejora la funsiyonalidad del reloj interno para tener en kuenta adekvadamente los anyos bisiestos.\nVentas.\nAl principio del lanzamiento de la PlayStation 3, a pesar de las altas ventas en los d\u00edas siguientes a su lanzamiento, las ventas del equipo estuvieron estancadas, debido al elevado costo del equipo. El costo inicial de producci\u00f3n de la PlayStation en los Estados Unidos era de 805,85 d\u00f3lares, para el modelo de 20\u00a0GB y 840,35 d\u00f3lares para el modelo de 60\u00a0GB, en los Estados Unidos;\n sin embargo, los precios fueron de 499 d\u00f3lares y 599 d\u00f3lares en los Estados Unidos, respectivamente. Los altos costes de fabricaci\u00f3n significaban que cada unidad se vend\u00eda con una p\u00e9rdida de aproximadamente 250 d\u00f3lares, constituyendo una p\u00e9rdida de 232\u00a0300\u00a0000 yenes (1\u00a0970\u00a0000 d\u00f3lares de los Estados Unidos) en la divisi\u00f3n de juegos de Sony, al finalizar el a\u00f1o fiscal de marzo de 2007.\nEn noviembre de 2007, las ventas de la PlayStation 3, en los Estados Unidos, tuvieron un incremento de un 298%, seg\u00fan las cifras anunciadas por \"Sony Computer Entertainment America\". Uno de los factores de este incremento se debi\u00f3 a la festividad de Acci\u00f3n de Gracias, y otro factor fue la disponibilidad en las tiendas de unidades de la consola, tanto del modelo de 80\u00a0GB como el modelo de 40\u00a0GB.\nGracias a la rebaja de precios de 100 d\u00f3lares que se hizo a principios del verano de 2007 (junio-julio) al modelo de 60\u00a0GB, las ventas aumentaron un 113% en las tiendas estadounidenses. Asimismo, gracias a la salida del modelo de 40\u00a0GB, en el Reino Unido aumentaron las ventas un 178%."}
{"id": "19111", "revid": "209", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19111", "title": "Le Journal de Salonique", "text": "Le Journal de Salonique era un djurnal ke era publikado kada dos semanadas entre 1895 i 1911 en Salonik, Imperio Otomano. Era el djurnal en lingua fransesa publikado por mas tyempo en la sivdad.\nIstorya.\nLe Journal de Salonique era apresentado por Saadi Levi Ashkenazi en Salonik en 1895, i era publikado la primera vez el 7 de novembre de 1895. Enel primer numero del djurnal, \"Le Journal de Salonique\" deklaro el su objektivo de azer de la rejion una mas desvelopada. El djurnal, el kualo era publikado kada dos semanadas,tenia eskritos haberes lisionados kon todos las nasiones etnikas i relijiozas ke se topavan en la sivdad, i en la su primera oja tenia la data enel kalendario gregoriano, kalendario djuliano, kalendario musulmano ama no en kalendario ebreo. Anke el fondador i editor del djurnal era djidio, el djurnal no era apresentado komo un djurnal djidio, al menos al empesijo; el djurnal publikava en kada semanada un kapitolo de romanes eskritas en su majorita por otores fransezos, los kualos eran tresladados al djudeo-espanyol; solo tres eskritores ke no eran fransezos eran publikados por el djurnal: el grego Kostis Palamas, el polako Henryk Sienkiewicz i el ostriano Leopold von Sacher-Masoch. \nEl editor en shefe del djurnal era enel empesijo Vitalis Cohen, el kualo era trokado por Samuel Levy, un ijo de Sadi Levy. El djurnal Le Journal de Salonique yego a tener kaji 1000 abones. \nEl djurnal eskapo de publikar en 1911, endjunto kon el djurnal ermano La Epoka. "}
{"id": "19112", "revid": "13428", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19112", "title": "Eliezer Melamed", "text": "Eliezer Melamed (en ivrit \u05d0\u05dc\u05d9\u05e2\u05d6\u05e8 \u05de\u05dc\u05de\u05d3) (nasy\u00f3 el 28 de junio de 1961) i es un rabino ortodokso sionista israel\u00ed i el rosh yeshiva de Yeshivat Har Bracha, rabino de la komunita de Har Bracha, i autor del syeriko de livros Pnin\u00e9 Halakha.\nBiyograf\u00eda.\nEliezer Melamed es el fijo del rabino Zalman Baruch Melamed, estudyante del rabino Zvi Yehuda Kook. El nombre de Eliezer vino de un sue\u00f1o ke Kook tuvo cuando el nas\u00edo. Melamed estudy\u00f3 kon Kook de la edad de 15 a 20 anyos, i, komo su padre, konsidera a Kook komo su rabino mas importante. Melamed est\u00e1 kazado kon Inbal, fija del artista Tuvia Katz, i tienen 13 fijos.\nKarrera rabinika i ensenyansa.\nMelamed enseny\u00f3 el Talmud i la Halaj\u00e1 en el Kollel del rabino Deutsch en Mea Shearim durante 6 mezes. El Kollel lo dirig\u00eda el rabino Yitzchak Ginsburg, lo kual le di\u00f3 la oportunidad a Melamed de estudyar en pares kon Ginsburg i de oyir munchas de sus klases. Despu\u00e9s, enseny\u00f3 el Talmud i Emuna (filosof\u00eda djudaika) en la yeshiva de Bet El durante 20 anyos aproksimadamente, i 4 anyos en la yeshiva de Kedumim. Melamed edit\u00f3 una mueva edisy\u00f3n del livro Shnei Luchot HaBrit (el Shelah) de Isaiah Horowitz, i los dos primeros vol\u00famenes de la mueva edisy\u00f3n de los livros del rabino Zadok HaKohen de Lublin, i partisip\u00f3 en kompletar la syeriko entera.\nEn agosto de 1988, Melamed fue nombrado rabino de la komunita de la kolonya Har Bracha.\nEn setiembre de 1992, Melamed establesy\u00f3 la yeshiva Har Bracha.\nEn julio de 2013, resivi\u00f3 el \"Premio de la Kreasy\u00f3n Djudaika\" por su syeriko de livros Pnin\u00e9 Halakha, i en noviembre de 2020, el \"Premio del Rabino Kook\" por esta syeriko.\nObras publikadas.\nPnin\u00e9 Halakha es una syeriko de livros sovre temas hal\u00e1jikos, eskritos por Melamed, ke kuvren temas komo las leyes de Shabat i la perspektiva djudaika sobre donasyones de \u00f3rganos. Aparte de estableser la ley pr\u00e1ktika sovre la kuesti\u00f3n, estos livros diskuten los fundamentos espirituales de las halajot, i reflejan tambien las diversas kostumbres de las diferentes komunidades. Eskritos en hebreo, la syeriko de livros se vendi\u00f3 en mas de 500,000 kopias. Fueron publikados 20 livros en hebreo, de los kuales 9 fueron traduzidos al ingl\u00e9s, 10 al franses, 9 al espanyol, i 10 al ruso. Los livros ganaron popularid\u00e1 rapidamente en la komunita sionista relijyosa en Israel.\nOpiniones i puntos de vista.\nEl rabino Melamed promove un di\u00e1logo direkto i avierto kon todas las fasetas del juda\u00edsmo i kree ke a pesar de las divergensias de opiniones, no se deve ekscluir a nadi por sus opiniones o kreensias. Su topada kon Delphine Horvilleur condujo a llamamientos al boikot kontra \u00e9l i a la kolera de rabinos israel\u00eds kontra sus opiniones i sus livros."}
{"id": "19115", "revid": "209", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19115", "title": "Viya Allatini", "text": "La Viya Allatini (en grego: \u0392\u03af\u03bb\u03bb\u03b1 \u0391\u03bb\u03bb\u03b1\u03c4\u03af\u03bd\u03b9) es una fragua enel estil baroko ke se topa en la avenida Vasilissis Olgas, al oryente de la sivdad de Salonik, Gresia. Era fraguada enel anyo 1898, kuando la sivdad apartenia al Imperio Otomano.\nIstorya.\nEra fraguada enel anyo 1898 por el arkitekto italiano Vitaliano Poselli, el kualo endemas izo el desen de los Molinos Allatini en 1890, i el buro prinsipal del Bank de Salonik, la kuala era proprieta de Moise Allatini, enel sentro de la sivdad. Kuando era fraguada, la rejion era yamada distrito de \"Kampinyas\" (\"des Campagnes\") o \"Torres\", i era el limito mas al oryente de Salonik.\nLa viya prinsipio komo la kaza de vakansas de la famiya Allatini de Salonik. Diskues de la revolusion de los Mansevos Turkos, era uzada entre 1909 fina 1911 komo residensia del sultan Abdulhamid II, el kualo bivio ayi diskues de ser kitado del palasio en Konstan. En 1926 era echa la Eskola de Filosofiya de la sivdad de Salonik, la kuala era la prima eskola de la Universita de Salonik, mientres ke en la Dosena Gerra Mondiala era uzada komo un espital. Desde 1979, el governo de la Sivdad de Salonik lavorava desde Viya Allatini, fina 2011, kuando el governo de la sivdad era kitado i trokado por un governo rejional. Oy endiya, Viya Allatini es la kaza del governo de la rejion de la Makedonia Sentrala."}
{"id": "19118", "revid": "20820", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19118", "title": "Emmany\u00fcel Makron", "text": "__REDIRECCI\u00d3NEST\u00c1TICA__"}
{"id": "19119", "revid": "20820", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19119", "title": "Reno", "text": "__NO_EDITAR_SECCI\u00d3N__"}
{"id": "19120", "revid": "20820", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19120", "title": "Podgoritsa", "text": "__REDIRECCI\u00d3NEST\u00c1TICA__"}
{"id": "19121", "revid": "20820", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19121", "title": "Kyrgyzstan", "text": "__NO_EDITAR_SECCI\u00d3N__\n__DISAMBIGUACION__"}
{"id": "19122", "revid": "20820", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19122", "title": "Kitay", "text": "__REDIRECCI\u00d3NEST\u00c1TICA__\n__NO_EDITAR_SECCI\u00d3N__"}
{"id": "19123", "revid": "20820", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19123", "title": "Varshava", "text": "__REDIRECCI\u00d3NEST\u00c1TICA__\n__NO_EDITAR_SECCI\u00d3N__"}
{"id": "19124", "revid": "20820", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19124", "title": "Moskva", "text": "__REDIRECCI\u00d3NEST\u00c1TICA__\n__NO_EDITAR_SECCI\u00d3N__"}
{"id": "19125", "revid": "20820", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19125", "title": "Kishinev", "text": "__REDIRECCI\u00d3NEST\u00c1TICA__\n__NO_EDITAR_SECCI\u00d3N__"}
{"id": "19126", "revid": "20820", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19126", "title": "Kishinyov", "text": "__NO_EDITAR_SECCI\u00d3N__"}
{"id": "19127", "revid": "20820", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19127", "title": "Lingua farsi", "text": "__NO_EDITAR_SECCI\u00d3N__"}
{"id": "19128", "revid": "20820", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19128", "title": "Farsi", "text": "__REDIRECCI\u00d3NEST\u00c1TICA__\n__NO_EDITAR_SECCI\u00d3N__"}
{"id": "19129", "revid": "9662", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19129", "title": "India", "text": "India, ofisialmente la Repuvlika de la India (en hindi: \u092d\u093e\u0930\u0924 \u0917\u0923\u0930\u093e\u091c\u094d\u092f, \"Bh\u0101rat Ga\u1e47ar\u0101jya\") es un payis en Asia."}
{"id": "19130", "revid": "209", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19130", "title": "Seattle", "text": ""}
{"id": "19131", "revid": "18188", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19131", "title": "ANL", "text": ""}
{"id": "19132", "revid": "20820", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19132", "title": "Pakistan", "text": "Pakistan, ofisialmente la Repuvlika Islamika de Pakistan (en urdu: \u067e\u0627\u0643\u0650\u0633\u062a\u0627\u0646\u200e, \"P\u0101kist\u0101n\") es un payis en Asia."}
{"id": "19133", "revid": "20820", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19133", "title": "Qazaqstan", "text": "__REDIRECCI\u00d3NEST\u00c1TICA__\n__NO_EDITAR_SECCI\u00d3N__"}
{"id": "19134", "revid": "20820", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19134", "title": "\u0130spaniya", "text": "&lt;includeonly&gt;\n\u0130spaniya (\u05d0\u05d9\u05e1\u05e4\u05d0\u05e0\u05f2\u05d4), ofisialmente el Reyno de \u0130spaniya (en Kastilyano: \"Reino de Espa\u00f1a\" o \"Espa\u00f1a\"), es un payiz de Evropa Oksidentala, estado soverano konstituido en monarshia parlamentaria ke okupa seis sieten partes de la Peninsula Iberika, i ke djunto a otros 26 Estados soveranos evropeos konforma la Union Europea (UE). Tambien integran la tierra paiz espanyola dos arkipelagos situados en la Mar Mediterranea (las izlas Baleares), enel Oseano Atlantiko (las izlas Kanarias), ansi komo dos enklaves enel norte del kontinente afrikano (las sivdades avtonomas de Seuta i Meliya) i el eksklave de Llivia en los Pirineos Fransezos.\nEn la Peninsola \u0130berika komparte frontieras terrestres kon Fransiya i kon el Prinsipado de Andorra al norte, kon Portugal al oeste i kon la koloniya britanika de Jibraltar al sur. En las sus tierras en Afrika, komparte frontieras terrestres i maritimas kon Maroko. La kapital del paiz es Madrid, una sivdad kon mas de 3.150.000 abitantes.\nKon Fransia partaja la izola de los Faisanes en la desembokadura del rio Bidasoa sinko faserias pirenaikas.\nIndemas, tiene otra serie de distritos i posesiones minores no kontinentales komo las izlas Chafarinas, el Penyon de Velez de la Gomera i las izlas del Penyon de Alhusemas, todos frente a la kosta de Marroko. La izla de Alboran, las izlas Kolumbretes i una serie de izlas i tambyen izlotes frente a las sus apropiadas kostas kompletan las sus tierras de paiz.\nEtimolojiya.\nEl nombre de \u0130spaniya viene del biervo \"Hispania\", nombre kon el ke los romanos yamavan jeogr\u00e1fikamente ala peninsola iberika, biervo alternativo al nombre \u0130beriya, preferido por los autores gregos para referirse al mismo lugar. Endemas, el biervo Hispania no es de raiz latina i ay munchas kontroversias del su orijen. Se diz ke viene del fenikio E-pny-a, al melgar el orijen se traduze kon sierta asertividad komo \"Lugar de konejos\".\nLos evreyes yamavan esta tyerra komo \"Sefarad\", lo ke inkluye endemas a Portugal, Andorra i Jibraltar, en kontadas palavras, toda la peninsola \u0130berika.\nIstoria.\nEn el aktual territorio de \u0130spaniya ay dos de los lugares mas emportantes para la preistoria evropea i del olam; la sierra de Atapuerca (onde se ha definido la espesie \"Homo antecessor\" i se ha hayado la serie mas kompleta de guesos de \"Homo heidelbergensis\") i la kueva de Altamira (onde por primera vez se identifik\u00f3 el arte paleol\u00edtiko).\nLos fenisianos zon una sivilizasion antika ke dejo el su pazo por la peninsola iberika, merkaderes ke afinkaron I fundaron la antika sivdad de Gadir (Kadiz) i otras sivdades komo Kartagena i M\u00e1laga, los restos arkeolojikos urbanos dan informeasion vedradera de la kultura fenisiana en oksidente dela Evropa Antika.\nSiklo de oro.\nEl Edikto de Granada fue un dekreto editado en la Alhambra (fragua de la sivdad de Granada, en Andaluziya, Espanya) el 31 de Marso de 1492 por los Reyes Katolikos, Hernando II de Aragon i Izabela I de Kastilya, enel kualo se obliga a todos los djudios de la Peninsula Iberika a konvertirse al katolisismo o ser arrondjados a la diaspora, kon data el 31 de Djulio de 1492. Por motivos loj\u00edstikos se dechidi\u00f3 ekstender este plaso asta el 2 de Ogusto a la dosena ora dela noche. Hernando el Katoliko firmava otro para el Reyno de Aragon, el kualo endemas inkluia las Dos Sisilias, rejion del sud de Italia. Ambos ten\u00edan komo baza un mismo teksto orijinalo eshkrito por Tomas de Torkemada, inkisidor djeneral enla Espanya.\nSiklo XX.\nEl 17 y 18 de Djulio de 1936 sublevaronse kontra el governo de la Rep\u00favlika los militares del \u00c1frika Espanyola, hue un golpe de Estado ke triunfa solo en parte del paiz. Asegun Espanya estava dividida en dos zonas: una bajo la autoridad del Gobierno republicano en la ke se produjo la Revolusi\u00f3n sosial de 1936 i otra kontrolada por los vensidos. La situasi\u00f3n desembok\u00f3 en una gerra sivil, enla ke el general Francisco Franco hue investido shefe supremo de los sublevados. El apoyo alm\u00e1n de Hitler i italiano de Mussolini a los vensidos, m\u00e1s firme que el soporte sovi\u00e9tico de Stalin y meksicano de L\u00e1zaro C\u00e1rdenas a los repuvlikanos, i los kontiguos enfrentamientos entre las distintas faksiones repuvlikanas, entre otras razones, desembokaron enla viktoria delos frankistas hue en la data del 1 de Avril de 1939.\nJeografiya.\nEspanya es un paiz ke forma parte de la Peninsola \u0130berika, el territorio mas oksidental de Evropa, la su frontiera naturala zon Los Pirineos, masizo montanyoso ke divide Espanya de Fransia i Andorra. El Reyno de Espanya topa al oryente kon Fransia i Andorra, al sud kon la mar mediterranea i Jibrantar, al oksidente kon Portugal I nord kon la mar kantabrika o el oseano Atlantiko.\nEn la mar meditarranea, Espanya poseye dos sivdades enklavadas en el kontinente, ke azen frontiera kon Marroko, al sud de Katalunya, estan las izlas Baleares, territorio insolar ke konforma una Komunidad Otonoma. El territorio mas oksidental de Espanya, zon las izlas Kanarias, un arkipielago de izolas atopadas kon el kontiente Afrikano i ke konforman una Komundad Otonoma.\nKlima.\nEl klima es diverso, en alkunos lugares la temperatura es alta i kalorosa, en otros lugares la temperatura es basha kon inyeve enel inverno. El klima ke kubre la mayora de la Peninsola es el kima mediterraneo, al nord es un klima atlantiko i en alkunas izlas komo en kanarias ay un klima desertiko kon dunas.\nGoverno i administrasyon.\nEl reyno de Espanya es una monarhiya konstitusyonala I parlamentaria, konta kol el su major \u015fefe de estado, el Rey Felipe VI.\nKomunidades otonomas.\nEspanya es apartajada en komunidades otonomas i dos sivdades otonomas en el kontinente Afrikano.\nEkonomiya.\nEs uno de los paizes ke han tenido un grande amuchiguamiento en la ekonomiya.\nEn el merkar de produktos, Espanya es afamada por los sus frutos de la tierra i su grande produksiyon agro-industrial; ay melgas produktoras de tomat, uva, trigo, eentre otros.\nDemografiya.\nLa su kapitala i sivdad mas emportante es Madrid, asegun el instituto nasionalo de estadistika estima un povlasion de 46\u00a0507\u00a0760 milyones de avitantes y un area de 5,9 milyones. De akeyos, 41\u00a0831\u00a0739 zon de nasionalidad espanyola i 4\u00a0676\u00a0022 zon ayegados de otros paizes. La mayora konsentrasion umana es el sentro del paiz, la beira mediterranea y la beira atlantika; alkunas de las zonas kamperas zon despovladas o kon chika povlasion.\nLas sus otras sivdades emportantes son Barselona (1.600.000), Valensia (790.000), Seviya (685.000), Saragosa (665.000), Malaga (570.000), Mursia (450.000), Palma de Mayorka (415.000), Las Palmas (380.000), Bilbao (350.000), Alikante (335.000), Kordoba (325.000), Vayadolid (298.000), Vigo (295.000), Xixon (270.000), La Korunya (245.000), Granada (237.000), Elche (232.000) i Santa Kruz de Tenerife (222.417).\nLinguas.\nEspanya es una nansion onde se avlan munchas linguas, la diversidad linguistika es parte de la identidad kulturala del paiz, ma la lingua kastelyana es la mas avlada en todo el paiz i es de uzo ofisialo en todas las provinsias espanyolas. La lingua katalana es segonda lingua mas avlada I ke tambien es de uzo ofiasialo, se avla en Katalunya, Baleares, Komunidad Valensiana y alkunas munisipalidades de Aragon, es una lingua avlada en la kosta de la mar mediterranea I la zona montanyosa de los Pirineos.\nLa lingua vaska es avlada enel Paiz Vasko i alkunos munisipios de Navarra, es una lingua ke tambien se avla en el sudoeste de Fransia, en la zona montanyosa de los Pirineos.\nLa lingua gayega es avlada prinsipalmente en Galizia i alkunos munisipios de Kastiya I Le\u00f3n, es lingua ofisiala de la Komunidad de Galizia, es uzada por el governo otonomo, enla edukasion basika y por grupos konservadores de la lingua.\nExiten en Espanya, otras linguas ke zon de karakter rejionalo, zon linguas kon menos avlantes, estas zon el aranez, avlado en Vaye de Ar\u00e1n i es una variante dialektala de la lingua oksitana, otras zon el aragonez, el bable o asturiano, el leon\u00e9s, el estremenyo y el fala o gayego de Estremadura. Ma ay aki munchos dialektos del kastilyano ke forman parte de identidad de los pueblos, komo el andaluzo, el kanario i el montanyes de Kantabria.\nRelijion.\nEn Espanya egziste una libertad de kulto, pero el kristianizmo es la relijion mas praktikada por los espanyoles, la kilisia katolika es la konfesion predominante de los kristianos en la Peninsola Iberika I la kreyensia kon mas huerza en las kostumbres I tradisiones del paiz. Uno de los grandes sentros de peregrinasion es azer la Senda de Santiago, andar por kaminos de la peregrinasion asta arrivar a la Katedrala de Santiago Apostolo, en la sivdad de Santiago de Kompostela.\nEl islam es otra de las antikas relijiones de Espanya, los musulmanos tuvieron una grande istoria en Al-Andalus, munchas artes y sensias hueron introdusidas por los avitantes musulmanos de la edad Media. El Edikto de Granada hue una delas hojas istorikas ke rekuerdan la ekspulsion de los musilmanos y djudios de la Espanya Katolika ke komenzava a erjirse en 1492. Endagora ay espanyoles ke konfiezan la relijion del islam, prinsipalmente al sud del paiz.\nEl djudaizmo hue una delas relijiones praktikadas amplimente en la peninsula Ib\u00e9rika (a la ke los djudios yamavan \"Sefarad\"), dejaron una ampla istoria i kultura en distintos puevlos, hueron ekspulsados de Espanya en 1492 por el Edikto de Granada, ante la intoleransia relijiosa por parte de klero kat\u00f3liko, lo kualo hue kausa de persekusion por la Inkisision Espanyola. Myles de sefarditas huyeron asia otras sivdades mediterraneas y asia sivdades evropeas i del muevo mundo. Altualmente konvive en Espanya una chika komunidad djudia que ha afinkado en anyos resientes, la kual ya no es komparada kon la afink\u00f3 endenantes de la ekspulsion, munchos delos zon de orijen sefardi i otros de orijen ashkenazi. Endagora ay una kampanya para el retorno de los desendientes delos sefardim de Espanya, ma no hay resultados esperados, anke alkunos de Maroko, Fransia, Italia, Israel, Tunesia, Arjelia i de alkunos paizes amerikanos han desidido adoptar la nasionalidad espanyola por asendensia sefaradi.\nEdukasyon.\nEspanya konta kon uno de los mas altos indises edukativos del mundo de avla kastilyana. La edukasion en Espanya empesija a la edad dela chikez, el jardin de kriaturas es la etapa basika de empesijo edukativo, el atamiento da kontinuidad kon la eskola i la edukasion media o bachiyerato, para sigir kon la edukasion superior o universitaria.\nEn Espanya, la edukasion superior esta formada por la konosensia dentro de las universidades publikas i privadas. Entre las prinsipalas universidades, zon la Universidad Otonoma de Madrid, el Politekniko de Katalunya, la Universidad Komplutense de Madrid, la Universidad de Seviya, entre otras; alkunas zon de las mejores institusiones de avla kastelyana en el mundo.\nKultura.\nEspanya es una de las nasiones kon mayor diversidad kulturala, ay munchas sivdades del paiz, ke zon deklaradas erensia kulturala de la Umanitad, por exemplo; la sividad de Toledo, Segovia, Santiago de Kompostela i Palma de Mayorka.\nEn Espanya hay un grande almanke de fiestas, ay fiestas relijiosas de grande emportansia komo la de la Virjen del Pilar, en Saragosa o la fiesta de onor a Santiago Apostol en la sivdad de Santiago de Kompostela, la fiesta de San Hermin en la sivdad de Pamplona, konosida komo la Pamplonada. Endemas, la selebrasion de las fayas de Valensia, la Semanada Santa o semana mayora, es otra emportante selebrasion, la kual es mayormente afamada la de Seviya, anke selebra se en kaji todas las sivdades del paiz.\nEntre las fiestas de estado, es la selebrasion de 12 de Ochobre komo dia nasionalo de Espanya o el dia de konstitusion.\nOtras fiestas populares se realizan komo la Tomatina. Los karnavales son otras fiestas populares selebrados en el paiz.\nArhitektura.\nEspanya es tierra onde la arkitektura tiene manifiesto, las munchas kulturas ke kruzaron por la peninsola dejaron una grande manifestasion artistika. Una delas grandes ovas de la arkitektura del Al-Andalus, es el kastiyo de La Alhambra, ovra del arte mudejar o arte arabo en la peninsula Iberika.\nEspanya, endemas es tierra de grandes arkitektos, la fragua mas rekonosida del arte moderno espanyol, zon el Templo dela Sagrada Familia, la Casa Batll\u00f3, ovras de Antoni Gaud\u00ed topadas en la sivdad de Barselona, fraguas del arte moderno yamado art noveu; las fraguas muevas gozan de grande rekosensia internasional, komo el Ciudad de las Artes y las Ciencias, disenyado por el arkitekto Santiago Calatrava.\nKuzina.\nLa kuzina espanyola goza de grande rikesa kulturala, ansi desde munchos siklos denantes, los puevlos romano, djudio, musulmano, seltibero, ind\u00edjena amerikano y otros puevlos mediterraneos, mezkolaron las sus tradisiones en la kuzina, oy es la alimentasion de Espanya.\nUno de los platos de mayora rekonosensia, es la \"paella\", alimento mediterraneo echo kon munchos kondimentos de distintas rejiones del mundo, el arroz, el tomat i el alsafran.\nMuzika.\nEspanya konta kon munchos resintos para la muzika, es un paiz onde la tradision y las vanguardias muzikalas se expresan; los antikos puevlos dejaron un manifiesto muzikalo venido de otros lugares huera de la peninsola Iberika. El laud o la gitara ayego a la peninsola desde Asia I nord de Afrika, instrumento ke forma parte de las artes populares de Espanya.\nAl nord de la peninsola, las bandas de gaitas zon populares, sobre todo en Galizia, Asturias, Kastiya i Leon i Kantabria, las jotas I mu\u00f1eiras zon estilos de la muzika popular de gaiteros. La Zarzuela, es el arte popular de la muzika klasika, un manifiesto espanyol de grande tradision en el paiz. La banda de muzika, es erensia de munchos puevlos iberiko, tradision ke emigro a las Amerikas, de akeyos muzikos nasio el Pasodoble.\nTorada.\nLas toradas zon eventos onde se lidia un toro kon el djogo de un torero asta a la matanza del toro, en Espanya es konsiderado un arte a las toradas, en baza, por aver indisios de suertes kon toros en el mundo antiko. La torada tambien es signo de identidad nasionala, por estar manifestada en espasios populares.\nEspor.\nEn Barselona hueron selebrados los djogos olimpikos en el anyo de 1992."}
{"id": "19136", "revid": "20820", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19136", "title": "Afganistan", "text": "Afganistan, ofisialmente el Emirato Islamiko de Afganistan (en pashtun: \u062f \u0627\u0641\u063a\u0627\u0646\u0633\u062a\u0627\u0646 \u0627\u0633\u0644\u0627\u0645\u064a \u0627\u0645\u0627\u0631\u062a, \"Da Af\u0121\u0101nist\u0101n Isl\u0101m\u012b Im\u0101r\u0101t\", en dari \u0627\u0645\u0627\u0631\u062a \u0627\u0633\u0644\u0627\u0645\u06cc \u0627\u0641\u063a\u0627\u0646\u0633\u062a\u0627\u0646\u200e, \"Im\u00e2rat-i Isl\u00e2m\u012b-yi Af\u0121\u00e2nist\u00e2n\") es un payis en Asia."}
{"id": "19137", "revid": "9662", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19137", "title": "Bangladesh", "text": "Bangladesh, ofisialmente la Repuvlika Popular de Bangladesh (en bengal\u00ed: \u0997\u09a3\u09aa\u09cd\u09b0\u099c\u09be\u09a4\u09a8\u09cd\u09a4\u09cd\u09b0\u09c0 \u09ac\u09be\u0982\u09b2\u09be\u09a6\u09c7\u09b6, \"G\u00f4noprojatontri Banglad\u00ea\u0161\") es un payis en Asia. Es uno de los m\u00e1s povlados del mundo, kon m\u00e1s de 172 milyones de avitantes."}
{"id": "19138", "revid": "9662", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19138", "title": "Arabia Saudita", "text": "Arabia Saudita o Arabia Suadi ofisialmente el Reyno de Arabia Saudita (en arabe: \u0627\u0644\u0645\u0645\u0644\u0643\u0629 \u0627\u0644\u0639\u0631\u0628\u064a\u0629 \u0627\u0644\u0633\u0639\u0648\u062f\u064a\u0629, \"al-Mamlaka al-\u02bfarab\u012bya as-sa\u02bf\u016bd\u012bya\") es un paiz ke se topa en Asia. La su sivdad kapitala es Riyad."}
{"id": "19140", "revid": "9662", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19140", "title": "Filipinas", "text": "Filipinas, ofisialmente la Repuvlika de Filipinas (en tagalo: \"Republika ng Pilipinas\", en ingles: \"Republic of Phillipines\") es un payis en Asia. La kapital es Manila."}
{"id": "19141", "revid": "9662", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19141", "title": "Emiratos Arabos Unidos", "text": "Emiratos Arabos Unidos (en arabe: \u0627\u0644\u0625\u0645\u0627\u0631\u0627\u062a \u0627\u0644\u0639\u0631\u0628\u064a\u0629 \u0627\u0644\u0645\u062a\u062d\u062f\u0629, \"al-\u02beIm\u0101r\u0101t al-\u02bfArab\u012byah al-Mutta\u1e25idah\") es un paiz ke se topa en Asia. Esta kompuesto por siete emiratos: \u200b Abu Dabi, Ajman, Dubai, Fuyaira, Ras al-Jaima, Sarja i Umm al-Qaywayn. "}
{"id": "19142", "revid": "9662", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19142", "title": "Malasia", "text": "Malasia, ofisialmente la Federacion de Malasia (en malayo:\"Persekutuan Malaysia\" i jawi: \u0645\u0644\u0627\u0626\u064a\u0634\u064a\u0627 \u062c\u064a \u0641\u064a\u068a\u0631\u064a\u0634\u0646; en inglez: \"Federation of Malaysia\" ) es un paiz en Asia Oriental. Tiene dos sivdades kapitalas: Kuala Lumpur (lejislativa) i Putrajaya (administrativa)."}
{"id": "19143", "revid": "9662", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19143", "title": "Indonesia", "text": "Indonesia, ofisialmente la Repuvlika de Indonesia (en indonesio: \"Republik Indonesia\") es un paiz en Asia Orientala. Esta kompuesto por m\u00e1s de 17.000 islas, komo Sumatra, Java, Celebes i partes de Borneo i Mueva Guinea. La su kapital es la sivdad de Djakarta."}
{"id": "19144", "revid": "21206", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19144", "title": "Kyriakos Mitsotakis", "text": "Kyriakos Mitsotakis (griego: \u039a\u03c5\u03c1\u03b9\u03ac\u03ba\u03bf\u03c2 \u039c\u03b7\u03c4\u03c3\u03bf\u03c4\u03ac\u03ba\u03b7\u03c2, Kyri\u00e1kos Mitsot\u00e1kis [ci\u027e\u02c8\u029dako\u031es\u0320 mit\u0361so\u031e\u02c8tacis\u0320]; nacido el 4 de marzo de 1968) es un pol\u00edtico griego que se desempe\u00f1a como primer ministro de Grecia desde junio de 2023. Tambi\u00e9n fue primer ministro de Grecia desde julio de 2019 hasta Mayo de 2023. El 25 de junio de 2023, Mitsotakis gan\u00f3 un segundo mandato como primer ministro tras una victoria hist\u00f3rica de su partido Nueva Democracia, del que ha sido presidente desde 2016. Mitsotakis anteriormente fue l\u00edder de la oposici\u00f3n de 2016 a 2019, y ministro. de Reforma Administrativa de 2013 a 2015. Es hijo del fallecido Konstantinos Mitsotakis, quien fue Primer Ministro de Grecia de 1990 a 1993. Fue elegido por primera vez para el Parlamento Hel\u00e9nico por el distrito electoral B de Atenas en 2004. Despu\u00e9s de que Nueva Democracia sufriera Despu\u00e9s de dos derrotas electorales en 2015, fue elegido l\u00edder del partido en enero de 2016. Tres a\u00f1os m\u00e1s tarde, llev\u00f3 a su partido a la mayor\u00eda en las elecciones legislativas griegas de 2019.\nTras las elecciones legislativas griegas de mayo de 2023, en las que ning\u00fan partido obtuvo la mayor\u00eda y ninguno de los partidos elegibles form\u00f3 un gobierno de coalici\u00f3n, Mitsotakis convoc\u00f3 a otras elecciones anticipadas en junio. El 24 de mayo de 2023, como exige la constituci\u00f3n de Grecia, la presidenta Katerina Sakellaropoulou nombr\u00f3 a Ioannis Sarmas primer ministro interino durante el per\u00edodo interino. Un mes despu\u00e9s, volvi\u00f3 a llevar a su partido a la mayor\u00eda en las elecciones legislativas griegas de junio de 2023 y prest\u00f3 juramento como primer ministro cuando el presidente le orden\u00f3 formar gobierno.\nDurante su mandato como Primer Ministro, Mitsotakis ha recibido tanto elogios como cr\u00edticas por su gobernanza tecnocr\u00e1tica y proeuropea, sus medidas de austeridad y su manejo de la pandemia de COVID-19 en Grecia. Se le atribuye la modernizaci\u00f3n y transformaci\u00f3n digital de la administraci\u00f3n p\u00fablica del pa\u00eds, y se le ha destacado por su gesti\u00f3n general de la econom\u00eda griega; The Economist nombr\u00f3 a Grecia como el pa\u00eds con mejor desempe\u00f1o econ\u00f3mico en 2022, lo que se debi\u00f3 en particular a Grecia. en 2022 podr\u00e1 reembolsar antes de lo previsto 2.700 millones de euros (2.870 millones de d\u00f3lares) de pr\u00e9stamos adeudados a pa\u00edses de la eurozona en el marco del primer rescate que recibi\u00f3 durante su crisis de deuda de una d\u00e9cada, adem\u00e1s de estar a punto de alcanzar la calificaci\u00f3n de grado de inversi\u00f3n. Tambi\u00e9n ha recibido elogios y cr\u00edticas por su manejo de la migraci\u00f3n, incluida la ayuda de la Uni\u00f3n Europea, pero tambi\u00e9n cr\u00edticas de periodistas y activistas por sus rechazos, que su gobierno ha negado. Adem\u00e1s, Mitsotakis ha recibido cr\u00edticas por el aumento de la corrupci\u00f3n durante su mandato, as\u00ed como por el deterioro de la libertad de prensa en Grecia. Su mandato se vio empa\u00f1ado por el esc\u00e1ndalo de escuchas telef\u00f3nicas de 2022 y el accidente del tren Tempi."}
{"id": "19145", "revid": "9662", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19145", "title": "Pedro S\u00e1nchez", "text": "Pedro S\u00e1nchez P\u00e9rez-Castej\u00f3n (Madrid, 29 de fevrero de 1972) es un politiko de Espanya i presidente del govierno de este payis desde djunio de 2018. Es sekretario jeneral del Partito Socialista Obrero Espanyol desde 2017 i tambien lo fue entre 2014 i 2016."}
{"id": "19146", "revid": "9662", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19146", "title": "Nepal", "text": "Napal, ofisialmente la Repuvlika Federal Demokratika de Nepal (en nepal\u00ed: \u0938\u0919\u094d\u0918\u0940\u092f \u0932\u094b\u0915\u0924\u093e\u0928\u094d\u0924\u094d\u0930\u093f\u0915 \u0917\u0923\u0924\u0928\u094d\u0924\u094d\u0930 \u0928\u0947\u092a\u093e\u0932, \"Sanghiya Lokt\u0101ntrik Ganatantra Nep\u0101l\") es un payis en Asia. "}
{"id": "19148", "revid": "9662", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19148", "title": "Guadalajara (vilayet)", "text": "El vilayet de Guadalajara (en kaltilyano; \"Provincia de Guadalajara\") es un vilayet de Espanya, komunidad otonoma de Kastiya-La Mancha. La su sivdad kapitala es Guadalajara, konta kon 288 belediyes."}
{"id": "19149", "revid": "9662", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19149", "title": "Provinsia de Guadalajara", "text": ""}
{"id": "19150", "revid": "9662", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19150", "title": "Kuenka (vilayet)", "text": "El vilayet de Kuenka (en kaltilyano; \"Provincia de Cuenca\") es un vilayet de Espanya, komunidad otonoma de Kastiya-La Mancha. La su sivdad kapitala es Kuenka, konta kon 238 belediyes."}
{"id": "19151", "revid": "9662", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19151", "title": "Provinsia de Kuenka", "text": ""}
{"id": "19152", "revid": "9662", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19152", "title": "Fisiko", "text": "caca"}
{"id": "19153", "revid": "9662", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19153", "title": "Kuenka (Espanya)", "text": "Kuenka es una sivdad i belediye espanyola de Kastiya-La Mancha, kapitala del vilayet de om\u00f3nomo. Tiene una povlasion de 53 389 avitantes (2022). El sentro ist\u00f3rico es Erensia dela Umanitad desde 1996."}
{"id": "19155", "revid": "20820", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19155", "title": "Sankt Petersburgo", "text": "__REDIRECCI\u00d3NEST\u00c1TICA__\n__NO_EDITAR_SECCI\u00d3N__"}
{"id": "19156", "revid": "20820", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19156", "title": "Union Sovetika", "text": "__REDIRECCI\u00d3NEST\u00c1TICA__\n__NO_EDITAR_SECCI\u00d3N__"}
{"id": "19157", "revid": "20820", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19157", "title": "Rossiya", "text": "__REDIRECCI\u00d3NEST\u00c1TICA__\n__NO_EDITAR_SECCI\u00d3N__"}
{"id": "19158", "revid": "20820", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19158", "title": "Kazahstan", "text": "__REDIRECCI\u00d3NEST\u00c1TICA__"}
{"id": "19159", "revid": "20820", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19159", "title": "Vladimir Zelenskiy", "text": "Vladimir Zelenskiy \u2014 es un prezidente aktual de Ukraina .\nEleksiyones de prezidente.\nLa segunda ronda de la aprel de 2019 tuvo lugar en Ukraina el Eleksiyones prezidensiales 21 del mes, segun deklarasyones preliminares, en relasy\u00f3n con la kandidata de Vladimir Zelenskiy."}
{"id": "19160", "revid": "20820", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19160", "title": "Avstriya", "text": "__NO_EDITAR_SECCI\u00d3N__"}
{"id": "19161", "revid": "20820", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19161", "title": "Yunanistan", "text": "__REDIRECCI\u00d3NEST\u00c1TICA__\n__NO_EDITAR_SECCI\u00d3N__"}
{"id": "19162", "revid": "20820", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19162", "title": "T\u00fcrkiya", "text": "__REDIRECCI\u00d3NEST\u00c1TICA__"}
{"id": "19164", "revid": "9662", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19164", "title": "\u0421\u043b\u044a\u043d\u0446\u0435 \u0438 \u0441 \u043d\u043e\u0432 \u0447\u0430\u0439", "text": "\u0421\u043b\u044a\u043d\u0446\u0435 \u0438 \u0441 \u043d\u043e\u0432 \u0447\u0430\u0439 \u0435 \u043f\u0435\u0441\u0435\u043d \u043d\u0430 \u041b\u0438\u043b\u0438 \u0418\u0432\u0430\u043d\u043e\u0432\u0430 \u043e\u0442 \u0430\u043b\u0431\u044e\u043c\u0430 \u043d\u0430 \u0411\u0430\u043b\u0446\u0430\u043d\u0442\u043e\u043d Womam in love, Select \u0438 \u0442\u043e\u0432\u0430 \u0435."}
{"id": "19167", "revid": "14670", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19167", "title": "Avraam", "text": ""}
{"id": "19171", "revid": "3074", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19171", "title": "DDS", "text": ""}
{"id": "19172", "revid": "3074", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19172", "title": "Dutertistas", "text": ""}
{"id": "19173", "revid": "3074", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19173", "title": "Dutertista", "text": ""}
{"id": "19174", "revid": "3074", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19174", "title": "Diehard Duterte Supporters", "text": ""}
{"id": "19175", "revid": "3074", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19175", "title": "\u05d3\u05d5\u05d8\u05d9\u05e8\u05d8\u05d9\u05e1\u05d8\u05e1", "text": ""}
{"id": "19176", "revid": "3074", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19176", "title": "\u05d3\u05d5\u05d8\u05d9\u05e8\u05d8\u05d9\u05d6\u05de\u05d5", "text": ""}
{"id": "19177", "revid": "3074", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19177", "title": "\u05d3\u05d5\u05d8\u05d9\u05e8\u05d8\u05d9\u05e1\u05d8\u05d4", "text": ""}
{"id": "19178", "revid": "211991", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19178", "title": "\u05e7\u05d8\u05d5\u05e8\u05ea", "text": "La ketoret (de Ivrit ketoret \u05e7\u05b0\u05d8\u05b9\u05e8\u05b6\u05ea) o inkenso (del lat\u00edn incensum) es una preparasi\u00f3n de resinas arom\u00e1ticas vejetales, a las ke a menudo se a\u00f1aden aseites esensiales de orijen animal o vejetal, de forma ke al arder desprenda un umo fragante kon fines religiosos, terap\u00e9utikos o est\u00e9tikos."}
{"id": "19180", "revid": "9662", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19180", "title": "FC Bayern Munich", "text": "Fu\u00dfball-Club Bayern M\u00fcnchen rehegua e. V. (FCB), ojekua\u00e1va avei FC Bayern ( o\u00f1emboh\u00e9ra [\u02cc\u025bft\u0361se\u02d0 \u02c8ba\u026a\u0250n] i), Bayern M\u00fanich, t\u00e9r\u00e3 Bayern a\u00f1\u00f3nte, ha'e pete\u0129 aty deporte profesional Alem\u00e1\u00f1a pegua o\u0129va M\u00fanich, Baviera ret\u00e3me. Ojekuaav\u00e9va equipo profesional de f\u00fatbol asociaci\u00f3n kuimba'e, oha'\u00e3va Bundesliga-pe, nivel superior sistema liga alemana de f\u00fatbol. Bayern ha'e pe club os\u1ebd por\u00e3v\u00e9va vakapipopo alem\u00e1n rembias\u00e1pe, ogana pete\u0129 r\u00e9cord 33 t\u00edtulo nacional, um\u00edva apyt\u00e9pe 11 consecutivamente 2012\u201313 guive, ha 20 copa nacional, heta honor europeo ndive.\nFC Bayern Munich o\u00f1emopyenda ary 1900-pe 11 vakapipopo oha'\u00e3va, omotenond\u00e9va Franz John. Jep\u00e9mo Bayern ogana pete\u0129ha campeonato nacional ary 1932-pe, ko club ndojeporav\u00f3i Bundesliga-pe o\u00f1epyr\u0169vo ary 1963. Ko club oguereko iperiodo tuichav\u00e9va \u00e9xito ary 1970 mbyt\u00e9pe, Franz Beckenbauer capit\u00e1n pogu\u00fdpe, ogana hiku\u00e1i europeo Copa mbohapy jey consecutivo (1974\u20131976). Opaite mba'\u00e9pe, Bayern ogana seis t\u00edtulo Copa Europea/Liga de Campeones UEFA (pete\u00ee r\u00e9cord alem\u00e1n), ogana sexto t\u00edtulo final 2020\u2013pe, p\u00e9va Treble ryep\u00fdpe, up\u00e9i oiko mok\u00f5iha club europeo ohupyt\u00fdva mok\u00f5i jey ko haza\u00f1a. Bayern ogana avei pete\u0129 UEFA Kupa, pete\u0129 Europa Kuarahy'\u00e3ha, mok\u00f5i UEFA Supercopa, mok\u00f5i FIFA Club Mundial ha mok\u00f5i Intercontinental, up\u00e9vare ha'e pete\u0129va umi aty Europa-pegua os\u1ebd por\u00e3v\u00e9va tet\u00e3 ambu\u00e9re, ha pete\u0129ha aty Alem\u00e1\u00f1a oganava'ekue mok\u00f5iv\u00e9va umi t\u00edtulo internacional rehegua. Bayern oha'\u00e3va ombyaty po jop\u00f3i Globo de Oro, mok\u00f5i jop\u00f3i The Best FIFA Men's Player, irundy Zapato de Oro Europeo ha mbohapy jop\u00f3i UEFA Kuimba'e Jugador del A\u00f1o, um\u00edva apyt\u00e9pe UEFA Club Futballer del A\u00f1o.\nKo club oha'\u00e3 Allianz Arena-pe o\u00f1epyr\u00fc guive temporada 2005\u201306, orek\u00f3va capacidad 75 mil espectadores partidos nacionales-pe guar\u00e3. Omyengovia Bayern r\u00f3gape yma, Estadio Ol\u00edmpico de M\u00fanich (Olympiastadion). Ko ek\u00edpo ha'e pete\u0129va umi oipytyv\u00f5v\u00e9va ko yvy ape \u00e1ri, ha oipytyv\u00f5v\u00e9va Alemania-pe."}
{"id": "19181", "revid": "20820", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19181", "title": "F\u00e2rsi", "text": "__REDIRECCI\u00d3NEST\u00c1TICA__\n__NO_EDITAR_SECCI\u00d3N__"}
{"id": "19182", "revid": "9662", "url": "https://lad.wikipedia.org/wiki?curid=19182", "title": "Santander (Espanya)", "text": "Santander es una sivdad de Espanya, kapitala de la komunidad otonoma de Kantabria. Kuenta kon 172 606 moradores (2023)."}
